<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="css2.xsl"?>
<!DOCTYPE spec SYSTEM "../../xmlspec-tr.dtd" [
  <!ENTITY % css2.dtd SYSTEM "css2.dtd">
  %css2.dtd;
  <!ATTLIST authlist
    translator-name   CDATA #FIXED "Nilgün Belma Bugüner"
    translator-email  CDATA #FIXED "nilgun (at) belgeler·org"
    translation-date  CDATA #FIXED "Başlama: Temmuz 2007" >
]>
<spec id="index">
  <header>
    <title>Bütünleşik Biçembentler, 2. Aşama</title>
    <w3c-designation>REC-CSS2-19980512</w3c-designation>
    <w3c-doctype>W3C Önergesi</w3c-doctype>
    <pubdate><day>12</day><month>Mayıs</month><year>1998</year></pubdate>
    <publoc>
      <loc href="&w3c;/TR/1998/REC-CSS2-19980512/"/>
    </publoc>
    <latestloc>
      <loc href="&w3c;/TR/CSS2/"/>
    </latestloc>
    <prevlocs>
      <loc href="&w3c;/TR/1998/PR-CSS2-19980324/"/>
    </prevlocs>
    <authlist>
      <author>
        <name>Bert Bos</name>
        <email href="mailto:bbos@w3.org"/>
      </author>
      <author>
        <name>Håkon Wium Lie</name>
        <email href="mailto:howcome@w3.org"/>
      </author>
      <author>
        <name>Chris Lilley</name>
        <email href="mailto:chris@w3.org"/>
      </author>
      <author>
        <name>Ian Jacobs</name>
        <email href="mailto:ij@w3.org"/>
      </author>
    </authlist>
    <errataloc href="&w3c;/XML/2006/xml-names-errata"/>
    <translationloc href="&w3c;/2003/03/Translations/byTechnology?technology=xml-names"/>
    <abstract>
<p>Bu belirtim Bütünleşik Biçembentlerin 2. Aşamasını tanımlar. Bu çeviride "Bütünleşik Biçembentler" terimi "Cascading Style Sheets" karşılığı olarak kullanılmış olup, terimin kısaltması olarak İngilizce terimin kısaltması olan CSS yerine Türkçe terimin kısaltması olan BB kullanılacaktır. Şüphesiz, metinde BB2 gördüğünüzde, onu CSS2 olarak da okuyabilirsiniz.</p>

<p>BB2, belge (HTML veya XML) yazarlarına ve kullanıcılara belge yapısına bazı biçemler (yazıtipleri, şekilsel boşluklar, sesletim, vs.) ekleme imkanı tanıyan bir biçembent dilidir. Belgenin sunum biçemini belge içeriğinden ayırmayı sağlayarak belge yazarlığını ve yayıncılığını kolaylaştırır.</p>

<p>BB2, bir kaç fark dışında BB1'in üzerine inşa edilmiştir, o kadar ki, geçerli BB1 biçembentler aynı zamanda geçerli BB2 biçembentleri haline gelirler (bkz, <bibref ref="ref-CSS1"/>). BB2, çoklu-ortama özgü biçembentleri de destekler. Böylece yazarlar belge sunumlarını görsel tarayıcılara, işitsel aygıtlara, yazıcılara, körcül aygıtlara, taşınabilir aygıtlara, vs. uyarlayabilirler. Bu belirtim ayrıca, içerik konumlama, indirilebilir yazıtipleri, tablo yerleşimleri, uluslararasılaştırma ile ilgili özellikler, özdevinimli sayaçlar, numaralama ve kullanıcı arayüzü ile ilgili bazı gereçleri destekler.</p>
    </abstract>
    <status>
<p>Bu belge W3C üyeleri ve diğer ilgili taraflarca gözden geçirilmiş ve W3C Yönetimi tarafından bir W3C Önergesi olarak onaylanmıştır. Kararlı bir belge olup başka belgelerden uyulması gerekli bir kaynak olarak atıfta bulunarak veya bir başvuru malzemesi olarak kullanılabilir. W3C'nin Önergedeki rolü, belirtime dikkatleri çekmek ve geniş bir alanda kullanımını yaygınlaştırmaktır. Bu, Web'in işlevselliğini ve birlikte çalışabilirliğini arttırmaktadır.</p>

<p>Şu anki W3C yayınlarının ve bu teknik raporların en son sürümleri &w3c;/TR/ adresindeki <loc href="&w3c;/TR/">W3C teknik raporları dizini</loc>nde bulunabilir.</p>

<p>BB özelliklerinin kamuya açık tartışma alanı <loc
href="http://www.w3.org/Mail/Lists.html#www-style">www-style@w3.org</loc> listesidir.</p>
    </status>
    <sourcedesc>
      <p>Elektronik ortamda oluşturulmuştur.</p>
    </sourcedesc>
    <langusage>
      <language id="tr">Türkçe</language>
      <language id="special-bnf">Special Backus-Naur Form (UTF-8 Form)</language>
    </langusage>
    <revisiondesc>
      <slist>
        <sitem>See RCS log for revision history.</sitem>
      </slist>
    </revisiondesc>
  </header>
<body>
    &about;
    &intro;
    &conform;
    &syndata;
    &selector;
    &cascade;
    &media;
    &box;
    &visuren;
    &visudet;
    &visufx;
    &generate;
    &page;
    &colors;
    &fonts;
    &text;
    &tables;
    &ui;
    &aural;
</body>

<back>
    &sample;
    &changes;
    &notes;
    &grammar;
    &refs;

    <inform-div1 id="propidx">
      <head>Nitelik Dizini</head>
      <p role="property-index"/>
    </inform-div1>

    <inform-div1 id="descidx">
      <head>Tanımlayıcı Dizini</head>
      <p role="descriptor-index"/>
    </inform-div1>

    <inform-div1 id="indexlist">
      <head>Genel Dizin</head>
      <p role="general-index"/>
    </inform-div1>
  </back>
</spec>

