<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>

<!--DOCTYPE article SYSTEM "../docbook/dtd/docbookx.dtd"-->
<!-- ********************************************************************
     $Id: muhafazakar.xml,v 1.4 2002/09/18 20:30:21 nilgun Exp $
     ******************************************************************** -->

<article xml:id="muhafazakar" lang="tr">

  <info>
    <title>Linux'a Muhafazakar Bir Adım Atmak</title>
    <author>
     <personname><firstname>Deniz</firstname>
      <surname>Akkuş</surname></personname>
    </author>
    <pubdate>2002-08-20</pubdate>
    <revhistory>
      <revision>
        <revnumber>1.0</revnumber>
        <date>2002-08-20</date>
        <authorinitials>DAK</authorinitials>
        <revremark>İlk sürüm.</revremark>
      </revision>
    </revhistory>
<!-- Provide a good abstract; a couple of sentences is sufficient -->
    <abstract>
      <para>
        Linux, özellikle de Red Hat Linux'da muhafazakar bir kullanıcı için tavsiyeler.
      </para>
    </abstract>
  </info>
  <sect1  xml:id="muhafazakar_giris">
    <title>Giriş</title>
    <para>
      Adı giderek daha fazla duyulmaya başlanan Linux işletim sistemi ile bir deneme
      yapmak isteyenler için genelde ne yapacakları, nereden başlayacakları çok belli
      değildir. Bu belirsizlik içerisinde el yordamı ile yapılan bazı denemeler
      başarısızlıkla sonuçlanmakta, bu belirsizliğin faturası haksız yere Linux'a
      çıkarılmaktadır.
    </para>
    <para>
      Linux'a muhafazakar bir başlangıç yapmak için aşağıda benim faydalı bulduğum
      bazı öneriler yer almaktadır. Bunları uygulamak zorunda değilsiniz. Bu
      tavsiyeler, eğer başınızı hiç ağrıtmadan Linux'a başlamak, nispeten az çaba
      sarfederek bir yere gelmek isterseniz geçerlidir.
    </para>
    <para>
      Herkesin öğrenme eğrisi ve öğrenmek için sarfetmek istedikleri çaba farklıdır.
      Genelde web sitelerinde veya tartışma listelerinde Linux'un ilginç,
      standardın dışında taraflarından bahsediliyor. Az çaba sarfetmek isteyen
      birisi için, Linux kullanmak için görünürde gereken uğraş çok fazla gelebiliyor.
      Linux'u çoğu insana sevdiren tarafı istendiği kadar özelleştirilebilmesidir.
      Fakat Linux'un yaygınlaşması ile birlikte, salt sağlam, ucuz, kolay bulunur vb.
      gibi niteliklerinden dolayı Linux'u denemek isteyen kişiler de ortaya çıkmakta
      ve bu kişilerin öncelikli arayışları istedikleri gibi özelleştirmekten, veya
      Linux'u bir araç olarak kullanarak programlama/işletim sistemi mimarisi
      öğrenmekten daha çok, mümkün olduğu kadar az gayret ile çalışır bir sistem
      ortaya çıkarmak ve işlerini görmek olmaktadır.
    </para>
    <para>
      Aşağıdaki bir kaç tavsiye, mümkün olduğu kadar az uğraş ile Linux'a başlamak
      ve iş yapar halde tutmak için faydalı bulduğum bir kaç noktadan oluşmaktadır.
    </para>
    <para>
      (Bu yazı, Red Hat dağıtımını ve RPM paket sistemini örnek olarak kullanmaktadır.)
    </para>
  </sect1>
  <sect1 xml:id="muhafazakar_denemek">
    <title>Linux'u denemek için güzel bir makina bulun.</title>
    <para>
      Çeşitli makaleler Linux'un eski ve yetersiz makinalar üzerinde ne kadar başarılı
      olduğu, hatta gömülü sistemler için kullanılabilecek bir işletim sistemi olduğu,
      başka hiç bir işletim sisteminin yeterli olmadığı bir düzenekte Linux işletim
      sisteminin harikalar yarattığı ile doludur.
    </para>
    <para>
      Linux bu yeteneğe sahiptir, fakat genel anlamda Linux ne yapabilir, ben bu
      sistemle rahat edebilir miyim sorularını kafanızda cevaplamaya çalışırken,
      Linux'u, en son yeteneklerini gösteremeyeceği bir sisteme kurmaya çalışmak
      sizin açınızdan hayal kırıklığı yaratacaktır.
    </para>
    <para>
      Örneğin, hafızası küçük sistemlerde Linux çalıştırabilirsiniz. Fakat bu küçük
      hafızalı sistemlere Linux kurarken grafik kipte kuramayabilirsiniz. Bu sefer
      karşınıza çıkan metin bazlı kurulum programını "Linux" olarak değerlendirecek
      ve hayal kırıklığına uğrayacaksınız.
    </para>
    <para>
      <command>Hard disk konusu:</command> Modern bir Linux dağıtımı, bütün oyuncakları ile birlikte
      kurulduğu zaman 1,5 Gigabayt kadar yer kaplar. Eğer 300 Megalık eski
      diskinize Linux kurayım diyor ve bu makinadan Linux üzerinde mümkün olan
      bütün özellik ve yazılımlar konusunda bilgilenmeyi umut ediyorsanız, yanlış
      yoldasınız.
    </para>
    <para>
      <command>Garip donanımlar:</command> İlk kez Linux kuracaksanız, bütün dünyada
      100 adet üretilmiş olan 5 yıllık tarayıcınızı, üretici firması kapanalı 10 yıl
      olmuş olan 1X CDROM'unuzu, üzerinde ayan beyan "<emphasis>yalnızca Windows
      içindir</emphasis>" yazan, özel ve kapalı sürücülerle üretilen "<emphasis>hepsi
      içinde</emphasis>" kapalı kutu eski PC'nizi, vs. toparlayıp yeni bir işletim
      sistemi denemesine girişmeyin. Linux'un güzel tarafı, büyük bir ihtimal ile
      bilgili birisinin bu donanım üzerinde Linux çalıştırabilmesidir. Bunu yeni
      başlayan birisinin, fare tıklayarak yapabilmesi ihtimali daha zayıftır.
    </para>
    <para>
      Eğer ciddi anlamda Linux dünyasını keşfetmek istiyorsanız, ıskartaya ayırdığınız
      makinalarınıza yeni bir can verme işlemini sonraya bırakın. Bu makinalara can
      verebilmek için bir takım özverilerde bulunacaksınız. Örneğin grafik kipte
      çalıştırmayacaksınız. Örneğin bir takım yazılımları kurmayacaksınız. Henüz bu
      özverilerin ne olacağı ve tavizsiz bir Linux sisteminin ne yapabileceği
      konusunda yeterli bilgiye sahip değilsiniz.
    </para>
    <para>
      <command>Linux için en rahat deneme sistemi:</command>
    </para>
    <para>
      Benim kişisel tecrübem, en iyi Linux sistemlerinin, bilinçli olarak toplanan
      markasız makinalar olduğu. Özellikle ana kart üzerinde grafik kartı, ağ kartı
      bulunduran birleşik kartlardan uzak durun. Markalı PC'ler genelde bu tarz
      kartlar kullandığı için sorun çıkarma ihtimalleri daha yüksek.
    </para>
    <para>
      <orderedlist>
        <listitem>
          CD'den açılım yapabilen bir BIOS.
        </listitem>
        <listitem>
          Bir CD-ROM. Hızı lütfen ilk çağlardan olmasın. (Tarih: 8/2002, en az 10x CDROM)
        </listitem>
        <listitem>
          Modern sayılabilecek bir anakart. (Tarih: 8/2002 AMD 500 Mhz'den aşağıda bir
          sistemle başlamayın)
        </listitem>
        <listitem>
          Yeteri kadar RAM (Tarih: 8/2002 128 Meg RAM'den aşağıda bir sistemle başlamayın)
        </listitem>
        <listitem>
          Yeteri kadar sabit disk (Tarih: 8/2002 8 Gig'den aşağıda bir sistemle başlamayın)
        </listitem>
        <listitem>
          İsmi cismi olan bir ağ kartı (Intel 10/100 kartlardan hep memnun kaldım)
        </listitem>
        <listitem>
          İsmi cismi olan bir grafik kartı (lütfen ufak bir Google taraması ile kartın
          Linux altında desteklendiğinden emin olun).
        </listitem>
        <listitem>
          Eğer modem ihtiyacınız var ise, bir haricî modem.
        </listitem>
      </orderedlist>
    </para>
    <para>
      Bu özelliklerin çok altında sistemlere Linux kurulabilir. Fakat bir ilk deneme
      ve öğrenme sisteminde düzgün ve sorunsuz olarak ilk kurulumunuzu yapabilmeli,
      bazı şeyleri deneyebilmelisiniz. Eski bir makina, çok az desteği olan kartlar vb.
      gibi seçtiğiniz donanıma has sorunlarla cebelleşmekten Linux denemenizi
      başlamadan bitirmenize yol açacak seçimlerde bulunmayın.
    </para>
  </sect1>
  <sect1 xml:id="muhafazakar_dual-boot">
    <title>
      Windows PC'nizdeki diski ikiye ayırarak bir "dual-boot" sistemle başlamayın.
    </title>
    <para>
      En kolay yntem temiz bir diske Linux kurarak başlamaktır. Dual-boot sistemler
      çalışır. Fakat Windows dünyasında dahi disk bölümlemek kolay bir iş değildir.
      Hakkında hiç bir şey bilmediğiniz bir işletim sisteminde ise haydi haydi daha
      zor olacaktır. Eğer elinizde tek bir makinanız var ise, ikinci bir boş sabit
      disk takın ve makinayı ondan açılmaya göre ayarlayın, Linux'u bunun üzerine
      kurun.  Hem Windows diskinizi yanlışlıkla bozmak ihtimalinden korunmuş
      olursunuz, hem de daha kolay bir yoldan Linux dünyasına adım atarsınız.
    </para>
  </sect1>
  <sect1 xml:id="muhafazakar_dagitim">
    <title>Yaygın bir dağıtım seçin.</title>
    <para>
      Dağıtım seçmek, biraz hangi yemekleri sevdiğinize benzer bir seçim. Herkesin
      kendisine göre doğruları, üstünlükleri, getirileri var.
    </para>
    <para>
      Benim tercihim Red Hat dağıtımı. Red Hat'i, şirketler tarafından yaygın olarak
      tercih edildiği, RPM paket sistemine sahip olduğu, pek çok yazılımı barındırdığı,
      Internet'ten indirilebildiği, düzenli olarak güncellemelerini yayınladığı, eski
      sürümlerini uzun zaman desteklemeye ve güncellemeye devam ettiği için tercih
      ediyorum.
    </para>
    <para>
      Dağıtım seçerken, güncellemeleri yayınlanan bir dağıtım seçmenizi tavsiye ediyorum.
      Güncelleme yayınlamayan bir dağıtımda, örneğin bir güvenlik sorunu bulunduğu zaman
      dağıtımınızın dışında hareket etmek zorunda kalacaksınız. Ana dağıtımların hemen
      hepsi güncellemelerini düzenli olarak yayınlıyor.  Bir kaç ana dağıtımın dışında
      bir tercihte bulunursanız o zaman güncellemeler konusunda bir problem
      yaşayabilirsiniz.
    </para>
    <para>
      <command>Linux'unuzu Kurduktan Sonra:</command>
    </para>
  </sect1>
  <sect1 xml:id="muhafazakar_yazilim">
    <title>Dağıtımınızdaki yazılımları kullanın.</title>
    <para>
      Yeni başlayanlar için en ideal Linux sistemi, üzerinde kendi dağıtımının resmi
      (official) paketlerinden başka hiç bir şey olmayan sistemdir. Bunu iyice düşünün.
      Bir Red Hat dağıtımı, pek çok işlev için bir kaç tercih de bulunduran 3 CD
      üzerinde geliyor. Yeni başladığınız bir sistemde bu tercihlerin dışında bir şeye
      muhakkak ihtiyaç duyuyor musunuz?
    </para>
    <para>
      Dağıtımlar, çeşitli yazılımları birbirleri ile çalışabilen mantıklı bir bütün
      haline getirirler. Bu bütünün dışına elbette çıkabilirsiniz, fakat ne yaptığınızı
      biraz olsun bilmeniz gerekir.
    </para>
    <para>
      Listelerde sık rastladığım bir durum, Linux'a yeni başlayan kullanıcıların sanki
      dağıtımın yapmış olduğu tercihler muhakkak yanlışmış gibi, sıfırdan
      "best of breed" (türünün en iyisi) yazılım arayışlarına girmeleridir. Örneğin henüz
      DNS sunucusunun tam olarak ne iş yaptığını bilmeyen birisinin "<emphasis>XYZ dağıtımı
      kurdum, bunun üzerine hangi DNS sunucusunu kursam</emphasis>" diye sorması bence
      gereksizdir. Dağıtımının içerisinde, kurunca çalışmaya hazır bir DNS sunucusu
      bulunmaktadır. İlk önce bununla başlayın, bir DNS sunucusundan ne istediğinize
      dair bir fikir oluşturduğunuz zaman dağıtımın tercihi ile aynı fikirde olup
      olmadığınıza karar verin.
    </para>
  </sect1>
  <sect1 xml:id="muhafazakar_paketler">
    <title>Paket sisteminizi kullanın.</title>
    <para>
      Örneğin: Red Hat ve Mandrake RPM sistemini kullanır. RPM ile sistemin üzerinde
      neyin kurulu olduğunu sorgulayabilir, bunları sorunsuz bir şekilde kaldırabilir,
      yeniden kurabilir, eğer daha güncel bir şey çıkmışsa güncelleyebilirsiniz.
    </para>
    <para>
      Linux'a yeni başlayanların yaşadığı pek çok problem, paket sistemlerini
      tanımamaktan ve doğru kullanmamaktan kaynaklanır. Paket sistemlerini doğru
      kullanabilmeniz için, paket sistemlerinizin haricinde sisteme yazılım kurmamanız
      gerekir.
    </para>
    <para>
      Örneğin: <literal>glibc</literal>'ye her paket ihtiyaç duyar. Eğer
      <literal>glibc</literal>'yi paket sisteminin dışında güncellerseniz, paket sistemi
      <literal>glibc</literal>'nin ya olmadığını ya da eski sürümüyle mevcut olduğunu
      düşünecektir. Bundan sonra paket sistemi sürekli hata verecektir. Yani bir
      çırpıda paket sisteminin size getirdiği bütün avantajları bırakmış duruma
      geleceksiniz.
    </para>
    <para>
      Paket sistemleri, kararlı ve devam ettirilebilir sistemler için elzemdir. Buraya
      kadar yazılmış olan tavsiyeler ağırlıklı olarak ne yaptığınızı biraz daha öğrenene
      kadar hayatınızı kolaylaştırmaya yarar, fakat bu madde farklıdır: <emphasis>eğer
      devamlılık arzeden bir şekilde Linux kullanacaksanız, paket sistemlerini
      ömrünüzün sonuna kadar bırakmayın.</emphasis>
    </para>
    <para>
      Her paket sisteminin kendine göre bir takım getirileri ve götürüleri var. Ben
      RPM'den bahseceğim:
    </para>
    <para>
      <orderedlist numeration="loweralpha">
        <listitem>
          <para>
          Kaynak kodu RPM'lerinden (SRPM), RPM'leri yeniden derleyebilirsiniz.
          Özellikle dağıtım dışı paketler için bunu muhakkak yapın. Örneğin herhangi
          bir web sitesinden aldığınız bir xyz yazılımının binary (ikilik) RPM'lerini
          kurmaya çalışmayın. Kaynak kod RPM'inden tekrar derleyin. Aldığınız hata
          sayısı büyük ihtimalle sıfıra inecektir.
          </para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>
          Dağıtımın RPM'lerini yeniden derlemeyin. Bununla uğraşmak gereksiz. Eğer
          bant genişliği sorununuz varsa bu işlemi yapmak zorunda kalabilirsiniz,
          çünkü genelde kaynak kod RPM'leri daha ufak olur. Bunun haricinde dağıtım
          RPM'lerini (örneğin Redhat'in kendi dağıttığı) ikilik hali ile alın.
          </para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>
            RPM, uzaktan erişim için bir kaç protokol konuşur. Örneğin <literal>ftp</literal>. Bu, bir kaç
            Linux makinanız olan bir ortamda paketleri her makinaya kopyalamadan
            güncelleme yapabileceğiniz anlamına gelir.
          </para>
          <para>
            Örneğin: <screen>rpm -Fvh ftp://ftpsunucusu/redhat/7.3/*.rpm</screen>
          </para>
          <para>
            Bu özelliklerini kullanın.
          </para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>
            Özellikle sistemin temel paketlerini (<literal>glibc</literal>, çeşitli
            kitaplıklar, çeşitli temel yazılımlar) RPM olmaktan hiç çıkarmayın. Aksi
            halde başınız çok ağrır.
          </para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>
            RPM oluşturmak nispeten kolay bir işlemdir. Bir takım paketleri kendiniz
            eklemek istiyor ve bunların RPM'ini bulamıyorsanız, kendiniz RPM haline
            getirmeyi deneyin. Sandığınızdan kolay olacaktır.
          </para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>
            Paket sistemi size bir hata veriyorsa hemen onu bertaraf etmenin yollarını
            aramayın. Büyük ihtimalle sisteminizde yanlış olan bir şey vardır. Neden
            hata verdiğini, bu hatanın nasıl giderilebileceğini araştırın.
          </para>
        </listitem>
      </orderedlist>
    </para>
  </sect1>
  <sect1 xml:id="muhafazakar_guncelleyin">
    <title>Düzenli olarak sistem güncellemelerinizi uygulayın.</title>
    <para>
      Özellikle de sizin için hayati olmayan güncellemeleri uygulamak saçma görünebilir.
      Fakat eğer makinayı hiç değiştirmeden kullanmak ve günü geldiği zaman sıfırlamak
      yolu ile kullanmayacaksanız, sistemi güncel tutmakta fayda var. Aksi takdirde
      sistemin üzerine yeni bir şey kurmak istediğinizde önce ucu bucağı belli olmayan
      bir güncelleme listesi ile karşılaşabilirsiniz.
    </para>
    <para>
      Çeşitli ücretli/ücretsiz güncelleme servisleri var: Redhat Network, Ximian Red
      Carpet, Debian'ın kendi sistemi (apt-get) vs. Bunları kullanabilir, kendiniz her
      gün kontrol edebilir, istediğiniz otomatiklik veya manuellikte bir uygulama
      yapabilirsiniz.
    </para>
    <para>
      Benim kullandığım yöntem:  24 saat Internet'e bağlı bir sistemde, her gece belli
      bir saatte otomatik olarak (<literal>cron</literal>), Red Hat'in güncellemelerinin
      bir yansısını alıyorum. Bunu <literal>rsync</literal> marifeti ile yaptığım için
      yalnızca yeni çıkanları alıyorum. Dosyaları indiren makina, ağın içerisinden
      erişilebilen bir ftp sunucusu.
    </para>
    <para>
      Yeni güncellemelerin geldiğini görünce, kendim, elle güncelleme yapıyorum:
      <screen>rpm -Fvh ftp://sunucu/redhat/7.3/updates/en/os/i386/*</screen>
      Makina başına yaklaşık 1-2 dakika sürüyor.
    </para>
  </sect1>
  <sect1 xml:id="muhafazakar_sonsurum">
    <title>
      Çok gerekmedikçe, sırf en son sürümü kullanmak için paket sisteminizin ve
      dağıtımınızın dışına çıkmayın.
    </title>
    <para>
      Linux dünyasında birbirinden bağımsız olarak çalışan ve geliştirilen çeşitli
      projeler vardır. Örneğin KDE projesi kendi zamanlaması dahilinde KDE'nin bir
      üst sürümünü hazırlar ve çıkarır. Bu yayınlama genelde ilk olarak düz kaynak
      kodu (tar.gz) olarak yapılır. (<literal>Aşama 1</literal>)
    </para>
    <para>
      Bir müddet sonra KDE ekibi başka biçemlerde paket yayınlar. Örneğin RPM.
      (<literal>Aşama 2</literal>)
    </para>
    <para>
      Aradan neredeyse 1 ay geçtikten sonra Red Hat (ve diğer dağıtımlar), KDE
      güncellemesini yayınlar ve dağıtıma alır. (<literal>Aşama 3</literal>)
    </para>
    <para>
      Siz ne zaman güncellemelisiniz?
    </para>
    <para>
      O paketin en son sürümü, işinizi yapabilmek ile yapamamak arasında bir
      seçim mi demek? O zaman tercihan <literal>Aşama 2</literal>'de, eğer sahiden
      elzem ise <literal>Aşama 1</literal>'de yazılımı alın ve kurun.
    </para>
    <para>
      Benim kişisel tecrübem, özelleştirilmiş bir kurulum dahi olsa, makinanın
      üzerindeki yazılımların %99'unun bu tanıma uymadığı. Yani herhangi bir posta
      sunucusunda, gcc'nin veya KDE'nin en son sürümünü yayınlandığı gün almak ve
      kurmak zorunda değilsiniz. O zaman bekleyin. Dağıtımınız kendi test sürecinden
      geçirsin. <literal>Aşama 3</literal>'e geldiği zaman zaten takip etmekte
      olduğunuz güncellemelerin arasında otomatik olarak çıkacak, size de 1-2
      dakikalık bir kurmak işleminden başka yük kalmayacaktır.
    </para>
    <para>
      Sorun, her dağıtımın kendine has bazı özellikleri olmasıdır. Örneğin Red Hat
      ayar dosyalarını bir tarafa koyar, Mandrake başka bir tarafa. RPM bunu
      belirlemez. KDE ekibi kendi RPM'lerine, Red Hat'in takip ettiği isimlerden az
      farklı bir isim vermiş olabilir. Uğraşmak istemeyen kullanıcı, yazılımlarını
      gelişim projelerinden değil, dağıtımının güncellemeleri ile takip etmelidir.
    </para>
  </sect1>
  <sect1 xml:id="muhafazakar_dagitimdisi">
    <title>Dağıtımla Gelmeyen Yazılımlar İçin:</title>
    <para>
      Dağıtımlar yazılım ihtiyacınızın %98'ini rahatça karşılar. Fakat ihtiyaca göre
      dağıtımın dışına çıkmak isteyebilirsiniz.
    </para>
    <para>
      Örneğin <literal>dhcp</literal>'de sürüm 3 ile beraber gelen otomatik olarak
      DNS'e kaydetme özelliğini faydalı bulursunuz. Bunu yapabilmek için Red Hat'in
      dağıttığı (tarih 8/2002) sürüm 2 <literal>dhcp</literal>'nin dışına çıkmanız
      gerekecektir.
    </para>
    <para>
      İlk önce, eğer bu yazılım dağıtımınızda da geliyor ise (daha eski sürüm vs.),
      ilgili paketi sisteminizden kaldırın. Gerek dağıtım dışı bir RPM kurarken,
      gerek düz kaynak kodlarından (tar.gz) kurulum yaparken, dağıtımın verdiği
      paketi sistemde bırakmak ve bunun üstüne bir şeyler kurmak soruna yol açabilir.
      İlk önce dağıtımla gelenleri yok edin:<screen>rpm -e paketadı</screen>
      Bir yazılım, sisteme bir kaç paket halinde kurulabildiği için bütün RPM'leri
      sorgulamakta fayda olabilir. Örneğin <screen>rpm -qa | grep mozilla</screen>
      size, sistemde kurulu ve adında mozilla geçen bütün paketleri listeleyecektir.
      Eğer mozilla'yı dağıtımın dışından güncelleyecekseniz, bütün bu paketleri
      kaldıracaksınız.
    </para>
    <para>
    <variablelist>
      <varlistentry>
        <term>SRPM Kullanın</term>
        <listitem>
          <para>
            Dağıtım dışı bir yazılımı sisteminize kurarken SRPM (kaynak kodu RPM'i) tercih
            edin. Kesinlikle ikilik RPM'i alıp kurmaya çalışmayın. Potansiyel güvenlik
            sorunlarını bir tarafa bırakırsak, karşı tarafın makinasının ve ilgili
            kitaplıkların sizinki ile aynı olduğunu varsaymaya gerek yoktur. Dağıtım
            dışı bir yazılım kurarken karşılaşılan sorunların %90'u, birbirinin birebir
            eşi olmayan sistemlerde hazırlanmış paketleri çalıştırmaya çalışmaktan kaynaklanır.
            <screen>rpm --rebuild kaynak.src.rpm</screen>
            İlgili ikilik RPM'ler derlenerek hazır edilecektir. Sisteminize bunları kurun.
          </para>
        </listitem>
      </varlistentry>
    </variablelist>
    </para><para>
    <variablelist>
      <varlistentry>
        <term>TAR.GZ ile Başetmek</term>
        <listitem>
          <para>
            Kullanmak istediğiniz bir yazılım RPM olarak gelmiyor olabilir. RPM oluşturmayı
            deneyebilirsiniz. Pek çok paket için bu, sandığınızdan basittir. Eğer
            sisteminizi biraz daha yakından tanıyorsanız, bu yolu deneyin. Oluşturduğunuz
            RPM, başkaları için de faydalı olacaktır, proje yöneticisine yollayın.
          </para>
          <para>
            Eğer RPM oluşturmak için gereken çalışmayı yapmak size gereksiz geliyor ise, o
            zaman iş sizin tertipliliğinize kalıyor. Paket sistemi size neyin, kaçıncı
            sürümünün kurulu olduğunu gösterebiliyordu. Bunun dışına çıktığınız zaman
            fazla dağınık davranırsanız, neyin kurulu olup olmadığını bilemezsiniz.
            Bütün <literal>tar.gz</literal> yazılımlarınızı tek yerde, örneğin
            <literal>/usr/local</literal> altında barındırın. Yazılımı derlerken özel
            ayarlar kullanmış iseniz, bunları bir dosyaya, örneğin
            <literal>configureopts</literal> adında bir dosyaya kaydedin ve yazılımı
            derlediğiniz dizinde bırakın. İleride ne yapmıştım, neden yapmıştım diye
            aramak problemini en aza indirmenin basit bir yoludur.
          </para>
        </listitem>
      </varlistentry>
    </variablelist>
    </para>
  </sect1>
  <sect1 xml:id="muhafazakar_ilerle">
    <title>Sistemi Kullandıkça:</title>
    <para>
      Sisteminizi zaman zaman gözden geçirin. Özellikle Red Hat dağıtımları, sistemde
      kurulu paket sayısı ve öntanımlı olarak çalıştırılan servisler bakımından gevşektir.
      Makina açıldığı zaman öntanımlı olarak çalıştırılacak olan servisleri yalnızca
      gerekenlere indirin. Örneğin eğer Red Hat Network kullanmıyorsanız, <literal>rhn</literal>
      servisini çalıştırmanız gereksiz.
    </para>
    <para>
      Güncelleme zamanları, özellikle de güncellemenizi manuel olarak yapıyorsanız,
      sistemde gereksiz paketleri ayıklamak için bir fırsattır. Örneğin, eğer <literal>AIM</literal>
      (ICQ benzeri bir yazılım) güncellemesinin uygulandığını görüyorsanız ve bu
      yazılımı kullanmıyorsanız, sistemden hemen kaldırın.
    </para>
    <para>
      Dağıtımınız yeni sürüm çıkardıkça (Örneğin Redhat 7.2'den 7.3'e geçiş),
      uygulamanızı tavsiye ediyorum. Buna istisna, üzerinde yalnızca ikilik olarak
      dağıtılan özel yazılımların (kapalı kaynak kodlu yazılımlar) olduğu makinalar
      olabilir. Onlarda, satın almış olduğunuz kapalı kaynak kodlu yazılımın yeni
      çıkan dağıtımı desteklemesini beklemeniz gerekli.
    </para>
    <para>
      Yeni sürümü uygularken, salt güncelleme yapın. Diskinizi yeniden biçemleyip
      her işe sıfırdan başlamayın. Eğer muhafazakar bir kullanıcı olduysanız, ne
      güncellemede, ne güncelleme sonrası işinize devam etmekte sorun yaşamayacaksınız.
    </para>
  </sect1>
  <sect1 xml:id="muhafazakar_sonuc">
    <title>Sonuç:</title>
    <para>
      Linux'dan aradığınız şeyin ne olduğuna karar verin. Eğer oynamak, oynarken
      öğrenmek istiyorsanız bu tavsiyeler size göre olmayabilir. Eğer çalışır bir
      çözüme mümkün olduğunca kolay erişmek, çalışan bir çözümü mümkün olduğunca
      vakit harcamaksızın çalışır tutmak amacındaysanız, muhafazakar bir Linux
      kullanıcısı olun.
    </para>
  </sect1>
    <sect1 xml:id="muhafazakar_legal">
      <title>Yasal Açıklamalar</title>
    <!-- Legal Sections -->
    <sect2 xml:id="muhafazakar_copyright">
      <title>Telif Hakkı ve Lisans</title>

      <!-- The LDP recommends, but doesn't require, the GFDL -->
      <para>
       Bu belgenin, <emphasis>Linux'a Muhafazakar Bir Adım Atmak</emphasis>,
       1.0 sürümünün
       <emphasis role="bold">
         telif hakkı © 2002 <emphasis>Deniz Akkuş</emphasis></emphasis>'a
       aittir. Bu belgeyi, Free Software Foundation tarafından yayınlanmış
       bulunan GNU Özgür Belgeleme Lisansının 1.1 ya da daha sonraki sürümünün
       koşullarına bağlı kalarak kopyalayabilir, dağıtabilir ve/veya
       değiştirebilirsiniz. Bu Lisansın bir kopyasını
       <link xlink:href="http://www.gnu.org/copyleft/fdl.html">
       http://www.gnu.org/copyleft/fdl.html</link> adresinde bulabilirsiniz.
      </para>

      <para>
       Linux, Linus Torvalds adına kayıtlı bir ticarî isimdir.
      </para>
    </sect2>

    <sect2 xml:id="muhafazakar_disclaimer">
      <title>Feragatname</title>

      <para>
        Bu belgedeki bilgilerin kullanımından doğacak sorumluluklar,
        ve olası zararlardan belge yazarı sorumlu tutulamaz.
        Bu belgedeki bilgileri uygulama sorumluluğu uygulayana aittir.
      </para>

      <para>
        Tüm telif hakları aksi özellikle belirtilmediği sürece sahibine
        aittir. Belge içinde geçen herhangi bir terim bir ticarî isim
        ya da kuruma itibar kazandırma olarak algılanmamalıdır. Bir ürün
        ya da markanın kullanılmış olması ona onay verildiği anlamında
        görülmemelidir.
      </para>
    </sect2>
  </sect1>

</article>
