<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!-- ********************************************************************
     $Id: workgroup.xml,v 1.8 2003/07/19 09:25:07 nilgun Exp $
     ******************************************************************** -->
<book id="GroupManual">
<?dbhtml dir="../elkitabi"?>
  <bookinfo>
    <title>Belgelendirme Çalışma Grubu Elkitabı</title>
    <authorgroup>
      <author role="prep">
        <firstname>Nilgün Belma Bugüner</firstname>
        <affiliation>
          <address><email>&nilgun.buguner;</email></address>
        </affiliation>
      </author>
    </authorgroup>
    <pubdate>Kasım 2002</pubdate>
    <pubdate>Son güncelleme: Kasım 2007</pubdate>
    <abstract>
      <para>
Bu bölüm çalışma grubumuzun görev alanı, sanalyöremizin yapısı hakkında bilgi vermek, çeviri ekipleri, çevirmen, yazar olarak çalışmalara katılan ya da katılmak isteyenlere çalışmalarında yardımcı olmak ve yönlendirmek, onların çalışmalarının izlenmesini sağlamak gibi bilgilendirme yanında çalışmalarımızın izlenmesini kolaylaştırmak amacıyla hazırlanmıştır.
      </para>
    </abstract><legalnotice><title>Teşekkür</title><blockquote><para>
"Ne Nasıl Yapılır" kısmındaki "Çeviri Yaparken ve Yeni Belge Hazırlarken  Nelere Dikkat Edilmeli" bölümlerini yazan <emphasis role="bold">Deniz Akkuş</emphasis>'a teşekkür ederim.
    </para><attribution>NBB</attribution></blockquote></legalnotice>
  </bookinfo>
  <dedication id="bizkimiz">
    <title>Biz kimiz?</title>
    <para>
Biz, Türk Linux Kullanıcılarının Linux sistemlerini anadilindeki kaynaklardan yararlanarak kullanmaları için çalışmalar yapan gönüllüleriz.
    </para>
  </dedication>

  <chapter id="grubumuz">
    <title>Linux Belgelendirme Çalışma Grubu</title>
    <sect1 id="gorevlerimiz">
      <title>Görev Alanı</title>
        <variablelist>
          <varlistentry>
            <term>1. Belgelerin dilimize çevrilmesi</term>
            <listitem><para>
Bu proje kapsamında, her türlü belgenin dilimize çevrilmesi öngörülmüştür. Bu kapsamda:
                </para><itemizedlist><listitem>
Nasıl Belgelerinin dilimize çevrilmesi,
                  </listitem><listitem>
Linux Rehber Kitaplarının dilimize çevrilmesi,
                  </listitem><listitem>
Kılavuz (man) Sayfalarının dilimize çevrilmesi,
                  </listitem><listitem>
Info belgelerinin dilimize çevrilmesi,
                  </listitem><listitem>
Bunların dışında kalan her türlü yardım belgesinin dilimize çevrilmesi,
                  </listitem><listitem>
Yukarıda anılan belge sınıflandırmalarına girmeyen ancak Linux kullanıcılarına faydalı olabilecek her türlü belgenin çevirilerinin yapılması
                  </listitem></itemizedlist><para>öngörülmüştür.
            </para></listitem></varlistentry><varlistentry>
            <term>2. Linux Kullanıcılarının hazırladıkları belgeleri yayınlamak.</term><listitem/>
          </varlistentry><varlistentry>
            <term>
3. Yukarıda anılanlardan daha önce yapılmış çalışmaları biraraya toplamak.
            </term><listitem/>
          </varlistentry><varlistentry>
            <term>
4. Daha önce başlamış belge çeviri projelerini aynı çatı altına toplamak ve bir havuz oluşturmak.
            </term><listitem/>
          </varlistentry><varlistentry>
            <term>5. Belgelerin biçim dönüşümleri için alt yapı çalışmaları yapmak.</term>
            <listitem><para>
SGML, Man, Info gibi belge biçimlerinin XML biçime ve XML biçimden Man, Info, HTML, PS, PDF v.s. belge biçimine dönüştürülmesi için sanalyöremizin alt yapısına uygun yazılım geliştirme çalışmaları yapmak  ve bu tür araçları sağlayan yazılımlar hakkında bilgilendirmek.
            </para></listitem></varlistentry><varlistentry>
            <term>6. Linux Bilişim Terimleri Sözlüğünün geliştirilmesi.</term>
          <listitem/></varlistentry><varlistentry>
            <term>7. Tüm çalışmaların sanalyöremizde yayınlanması.</term>
          <listitem/></varlistentry></variablelist>
    </sect1><sect1 id="kimneyapar">
      <title>Görev Dağılımı</title>
        <variablelist>
          <varlistentry>
            <term>Grup Koordinatörleri</term>
            <listitem><para><glosslist><glossentry>
              <glossterm><emphasis role="bold">Nilgün Belma Bugüner</emphasis> <email>&nilgun.buguner;</email></glossterm>
              <glossdef><para>
Sitenin Docbook-XML alt yapısının mimarı, grubun kurucusu ve yöneticisidir. Sanalyöremizin güncelenmesinden ve güncel tutulmasından sorumludur. Özgeçmişi hakkındaki bilgileri <ulink url="../nilgun/">kişisel sayfasında</ulink> bulabilirsiniz.
              </para></glossdef></glossentry><!--glossentry>
              <glossterm><emphasis role="bold">
Deniz Akkuş </emphasis><email>&deniz.akkus;</email></glossterm>
              <glossdef><para>
GNU-TR Projesi koordinatörü, Turkish-HOWTO dahil pek çok belgenin yazarı ve çevirmeni ve grubumuzun yöneticisidir. Resmi yansılarımızın koordinasyonu, dağıtım paketlerinin hazırlanması gibi daha çok alt yapıya özgü çalışmaları yürütür. Özgeçmişi hakkındaki bilgileri <ulink url="http://www.arayan.com/da/">kişisel sayfasında</ulink> bulabilirsiniz.
             </para></glossdef></glossentry--></glosslist>
           </para></listitem></varlistentry><!--varlistentry>
            <term>Ekip Liderleri</term>
            <listitem><para><glosslist><glossentry>
              <glossterm><emphasis role="bold">Yalçın Kolukısa </emphasis><email>yalcin@belgeler.org</email></glossterm>
              <glossdef><para>
<ulink url="../manpages/">GNU/Linux Kılavuz Sayfaları Çeviri Ekibinin</ulink> lideridir. Özgeçmişi hakkındaki bilgileri <ulink url="http://www.geocities.com/yalcink01/ykk.html">kişisel sayfasında</ulink> bulabilirsiniz. Ekip çalışmalarını <xref linkend="manpages"/> kitabı olarak yayınlamaktadır.
             </para></glossdef></glossentry>
           </glosslist></para></listitem></varlistentry-->
         </variablelist><para>
Grubumuz sürekli kendini geliştirmeyi ilke edinmiştir. Bu bağlamda grup koordinatörlerinin yükünü hafifletecek alt görevleri kendileri tespit edip, bunları uygulamaya sokabilecek özgüdüye sahip üyelerimize bu görev alanları için kendilerine şans tanıyacağız ve eğer kabul ederlerse onlara yardımcı olmaktan zevk alacağız.
        </para><para>
Grubumuza katılmak için <email>&eliste;</email> listesine üye olmanız yeterlidir. Üye olmak için <ulink url="https://lists.sourceforge.net/lists/listinfo/belgeler-grubu">buraya</ulink> tıklayınız ve listemize kendinizi kaydediniz.
        </para>
    </sect1>
  </chapter>
  <chapter id="websitemiz">
    <title>Sanalyöremiz</title>
    <para>
Sanalyöremiz <ulink url="../manpages/">GNU/Linux Kılavuz Sayfaları Çeviri Ekibinin Çalışmaları</ulink>nı içeren bölüm hariç, salt HTML biçimindedir.
    </para><para>
Linux Kitaplığı bir Docbook-XML <literal>set</literal>'idir. Okumakta  olduğunuz bu bölüm ise bir Docbook-XML <literal>book</literal>'udur. HTML dosyalar <ulink url="/KiTAPLIK/">KiTAPLIK</ulink> ve bu sayfayı içeren <literal>kitap</literal> dizinleri altında bir xslt dönüşümü ile otomatik olarak bu kodlardan üretilir.
    </para><para>
Sanalyöremizin XML taslakları <ulink  url="http://www.oasis-open.org/docbook/xml/4.1.2/docbkx412.zip"><literal>DocBook XML V4.1.2 DTD</literal></ulink> paketi sanalyöremiz için özelleştirilerek oluşturulmuştur. XSL dönüşümü için xsl-stylesheet-1.49 paketinden faydalanılmış ancak bu paket sanalyöremiz için özelleştirilmiştir. Sanalyöremizin kodu standart <ulink url="http://prdownloads.sourceforge.net/docbook/docbook-xsl-1.49.tar.gz" >xsl-stylesheets-1.49</ulink> paketiyle çalışmaz. Sadece bol bol hata üretir. Bu bakımdan denemek isterseniz, bu paketi anonim CVS erişimimizi kullanarak almanızı öneririz.
    </para><para>
Sanalyöremizi oluşturan taslaklar <userinput>cvs</userinput> ile alınabilir. Sanalyöremizin XML taslakları projemize alt yapısını sunan SourceForge CVS sunucusunda bulunmaktadır. Bu taslaklara webcvs üzerinden erişebileceğiniz gibi anonim CVS erişimi ile doğrudan makinanıza indirebilirsiniz. Internet'e bağlı değilseniz bağlanın ve konsolda (ya da xterm'de):
</para><screen>
cvs -d:pserver:anonymous@belgeler.cvs.sourceforge.net:/cvsroot/belgeler login
</screen><para>
komutunu girdikten sonra sizden parola istenecek. Birşey yazmadan &lt;Enter> tuşuna basın ve:
</para><screen>
cvs -z3 -d:pserver:anonymous@belgeler.cvs.sourceforge.net:/cvsroot/belgeler \
co -P sitesrc
</screen><para>
komutunu verin. Kısa bir süre sonra dosyalar makinanıza akmaya başlayacak. İşlem tamamlandığında bulunduğunuz dizinin içinde bir dizin, <literal>sitesrc</literal> dizinini göreceksiniz. Sanalyöremizi oluşturan tüm kodu bu dizinin altında bulacaksınız.
    </para><para>
Sanalyöremizi yansılamak için halihazırda rsync kullanıyoruz. Resmi yansımızı sunmak isterseniz, grup koordinatörlerimizle iletişime geçiniz.
    </para><para>
Proje sayfamızın adresi <ulink url="http://sourceforge.net/projects/belgeler"/> olup burada sayamadığımız ancak SourceForge tarafında projelerin izlenmesine yönelik pek çok özelliği kullanarak çalışmalarımız hakkında bilgi alabilirsiniz.
    </para>
    <sect1 id="otherformats">
      <title>Site içeriğinden Diğer Dosya biçimleri Nasıl Elde Edilir?</title>
      <para>
Salt metin biçimine dönüşüm yaparken HTML dosyalarından yararlanıyoruz. PS ve PDF belgelere dönüşüm için ise XML belgeleri önce TeX belgelere sonra PS veya PDF belgelere dönüştürüyoruz. Kitaplığımızdaki belgeleri, HTML olmazsa istenen verimin alınamayacak olanları ile zaten bir süre sonra tamamen atıl duruma gelecek olanları hariç size PDF olarak zaten sunuyoruz. Bunları <ulink url="http://pdf.belgeler.org"/> adresinde bulabilirsiniz. Eğer bu siteyi Acrobat Reader eklentili Firefox ile ziyaret ederseniz, HTML içerikli bir siteyi gezer gibi bu PDF sitesini gezebilirsiniz (KPDF bu satırlar yazılırken site içi bağları henüz çalıştıramıyordu).
      </para>
      <sect2>
        <title>Salt Metin Belgeler Nasıl Üretilir?</title>
       <para>
Bu işlem için bir http istemcisi kullanacağız. Bu istemcinin özelliği salt metin uçbirim üzerinde çalışması, evet, Links'ten bahsediyorum. Links'i komut satırından çalıştırarak herhangi bir HTML dosyasını bir metin dosyasına dönüştürebilirsiniz.
       </para>
<screen>links -dump Turkish-HOWTO.html > Turkish-HOWTO.txt</screen>
       <para>
Lynx'de kullanabilirsiniz ama tabloları desteklemediğinden sonuç pek iyi olmayacaktır.
        </para>
      </sect2>
      <para>
Bir sonraki bölümde Linux Kitaplığının oluşumundan ve özelliklerinden bahsedilecektir.
      </para>
    </sect1>
    <sect1 id="kitapligimiz">
      <title>Linux Kitaplığı</title>
      <para>
Linux Kitaplığı, en tepede bulunan docbook'un <literal>set</literal> elemanı altındaki çok sayıda <literal>book</literal> elemanından ve onlarında altındaki çok sayıda sayfadan oluşur. Bu yapı bize pek çok kolaylık sağlamaktadır. Bu kolaylıkların neler olduğuna kısaca değinelim.
      </para>
      <sect2>
        <title>Çapraz Bağ Özelliği</title>
        <para>
Bu yapının başlıca  özelliği bir belgeden ister aynı kitap içindeki ister başka bir kitap içindeki bir belgeye ya da bir sayfaya ya da bir paragrafa kolayca bağlar oluşturulabilmesidir.
        </para><para>
Bunu yaparken URL'yi ayrı, metni ayrı yazmak gerekmemekte, sadece bağ verilecek elemanın ID parametresinin değerini bir parametrede belirtmek yeterli olmaktadır. Bu ID'ye sahip elemanın bulunması URL'nin ve tıklanacak başlığın oluşturulmasını kod gerçekleştirmektedir.
        </para><para>
Bu işlemin doğru çalışabilmesi için bir elemana belirtilecek ID parametresinin değerinin kitaplık içinde eşsiz olması gerekmektedir. Bunu sağlamak için basit bir yöntem kullanılmaktadır. Her belgenin tepe elemanına eşsiz bir ID verilmekte, alt elemanlarına verilecek ID'lerde bu ID önek olarak kullanılmaktadır. Tepe elemana eşsiz ID'nin verilmesi çok kolaydır. Tepe elemana ID belirtilir ve kod derlenir. Hata oluşmuyorsa eşsiz ID bulunmuş demektir. Çünkü kod ID'lerin eşsizliğini test etmektedir.
        </para>
        <para>
Bu özellik, bize kitaplığın içine bir sözlük yerleştirme ayrıcalığı da vermektedir. Büyük bir şansla bu yapıya uyan bir sözlüğümüz vardı. Şans demek pek doğru değil, aslında, bu kitaplık mevcut sözlüğü kullanabilsin diye oluşturuldu. Kodu bu kitaplığın yazılmasından önce yazılan sözlüğün iç çapraz bağları bu kitaplığın oluşturulması fikrinin doğmasına sebep oldu.
        </para>
        <sect3>
          <title>Sözlüğün Kullanımı</title>
          <para>
Kitaplığımız içinde sözlüğün varlığı bir sözcüğü ya da bir terimi ki, bu terim çok sayıda sözcükten de oluşabilir; sözlükteki bir terimle kolayca ilişkilendirmeyi sağlar. Bu özellik, çevirilerde Türkçe karşılığı yeni oluşturulan terimlere yabancılığı ortadan kaldırmak ve sözcüğü basit bir karşılık gibi değil, tam tanımıyla hatta örnekleriyle öğrenme şansını verir. Bu şansı verebilmesi sözlüğün yapısından ileri gelmektedir. Sözlük basit bir karşılıklar listesi değil, bir ansiklopedik sözlük olarak tasarlanmıştır.
          </para>
          <para>
Ancak sözlüğün yapı içinde yer alması eşsiz ID'lerin çok da basitçe oluşturulamaması sonucunu doğurmaktadır. Bu durum sözlük içinde bulunması imkansız ID'ler oluşturulmasını gerektirmiştir. Çünkü sözlük içindeki bir terime verilen bağlarda ID olarak doğrudan doğruya terimin kendisi kullanılmaktadır. Terimin dosya ismi <literal>.html</literal> uzantısı olmaksızın aşağıdaki gibi kullanılabilmektedir.
          </para>
          <para>
Örneğin: <literal>&lt;link linkend="Adres">adres&lt;/link></literal>
          </para>
          <para>
"adres" terimini cümle içinde geçtiği yerde <literal>link</literal> elemanı ile sarmalamak yetmektedir. Kod kitaplık içindeki <literal>linkend</literal> parametresi ile verilen değeri ID'ler arasında bu değeri aramakta, bulduğunda bu bağı oluşturmaktadır.
          </para>
          <para>
Bulamazsa ne olacak sorusu hemen akla gelebilir. Bu duruma uygun bir önleme sahibiz. Birisi terimi sözlüğe yerleştiriverir :).
          </para>
          <para>
Bu özellik, kitaplığımızı oluştururken bize bir olanak daha sunar. Başka bir belgeye kitaplıkta olsun ya da olmasın yazım sırasında tahmini bağlar oluşturmaya imkan verir.
          </para>
          <para>
Bu üstün özelliği ;-) kullanabilmek, ID değerlerinin bazı özelliklere sahip olmasıyla sağlanabilir. Kök ID değerleri, örneğin bir NASIL belgesi için belgenin dosya isminden oluşturulmaktadır. Bu ID'ler HTML dosyalarının ismini oluşturduğundan çevirmen bu özelliği kolayca kullanabilir.
          </para>
          <para>
Bu ID'lerin dosya isimleri olması nedeniyle, tahmin gibi bir belirsizlik ortadan kalkmaktadır. Ancak beraberinde ek bir efor gerektirmektedir. Bir belgenin orjinali, kitaplığa yerleştirilmeden önce elemanlarındaki ID değerlerinin yeniden düzenlenmesi gerekmektedir. Böylece çevirmen başka bir belgedeki ilgili konuya ID değerini bilerek bağ verebilmektedir.
          </para>
          <para>
ID'lerin dosya ismi olarak kullanılması ayrıca, dosya isimlerinin değişmezliğini de beraberinde getirerek, belgelerin daima aynı isim ve adresle bulunabilmesini sağlamaktadır. Bu özellik, bir referans sanalyöre için vazgeçilmezdir.
          </para>
        </sect3>
      </sect2>
      <sect2>
        <title>Genişleme özelliği</title>
        <para>
Kitaplık, tepe elemanı olarak <literal>set</literal> seçilerek olabilecek her türlü genişlemeye imkan sağlanmıştır. Kitaplığın teorik olarak kitap sayısı sınırsız olabilir. Ayrıca XML alt yapı günün şartlarına göre mevcut veriyi bozmadan her türlü değişikliğe izin vermektedir.
        </para>
      </sect2>
      <sect2>
        <title>Yansılama kolaylığı</title>
        <para>
Yansılama kolaylığı kitaplığın oluşturulma amacının bir yan ürünüdür denebilir. Kitaplığın oluşturulma amacı daha önce de belirtildiği gibi son kullanıcının makinasında bulundurabileceği bir kitaplık oluşturmaktır. Bunu rsync sunucumuzla sağlıyoruz. Başsayfamızın hemen başında bu bilgi var.
        </para>
        <para>
Kitaplığımızın yansılanmasını özellikle tercih ediyoruz. Yansılama hem sanalyöremizin bulunduğu makinanın yükünü azaltacak hem de kitaplık kodunun farklı makinalarda saklanarak, belgelerimizin arşivlenmesini sağlayacaktır. Bu kitaplığımızın güvenliği açısından ayrı bir önem arzetmektedir.
        </para>
      </sect2>
    </sect1>
  </chapter>

  <chapter id="nenasil">
    <title>Ne NASIL yapılır?</title>
    <sect1 id="belgekabul">
      <title>Belgelerin Kabulü</title>
      <para>
Yayınlanmak üzere gönderilen ya da başka kaynaklardan toplanan belgeler 3. şahıslara kopyalama ve dağıtma izni verilmesi önkoşuluyla Kitaplığımızın altındaki "Belge Arşivi"'nde bir öndeğerlendirmeden sonra yayınlanabilir.
      </para>
      <para>
Belge Arşivi'ndeki belgeler burada belirtilen kurallar dahilinde onay kurulumuz tarafından değerlendirmeye alınır. Onay kurulumuzca alınan tavsiye kararlarına uygun olarak belge düzeltildiğinde işbu belge kitaplığımızın uygun bir kitabına dahil edilir. Bu işlem genellikle  belge arşive girmeden yazar ile iletişim aşamasında gerçekleşmekte ve belge doğrudan kitaplığımıza eklenmektedir.
      </para>
      <para>
Yazarı bulunamayan ya da tavsiye kararına uygun güncellemesi yapılmayan tüm belgeler ile güncelliğini yitirmiş belgeler Belge Arşivinde kalmaya devam eder.
      </para>
      <para>
Bu bölümün devamında bir belgede aranılacak özellikler anlatılmıştır. Belge gönderen bu bölümdeki kuralları okumuş ve kabul etmiş sayılır.
      </para>
      <sect2 id="conventions">
        <title>Genel Kurallar</title>
        <para>
Bu bölümde belgeleri hazırlarken dikkat edilecek bazı genel kurallardan söz edilecektir.
         </para><orderedlist>
            <listitem>
              <para>
Kitaplık kapsamında hazırlanacak tüm belgeler ister bir makale ister bir kitap olsun, Docbook-xml ile yazılmalıdır. Docbook-xml belgelerin nasıl hazırlanacağını <xref linkend="xmldoc-howto"/>'dan öğrenebilirsiniz. Çeviri belgeler ise başka bir biçimde hazırlanmış olsalar bile docbook-xml'e dönüştürüldükten sonra çevrilmelidir.
              </para>
            </listitem>
            <listitem>
              <para>
Belgelerdeki <sgmltag>book, part, chapter, sect1, article</sgmltag> ya da ilk <sgmltag>section</sgmltag> elemanlarının ID parametrelerini boş bırakmayın. Bu ID'ler HTML dosyalarının ismi olarak kullanıldığından önemlidir.
              </para>
              <para>
Kitaplıkta kullanılacak bir belgenin tepe elemanının ID parametresini alt elemanlarında önek olarak kullanırsanız başkalarını ID seçimi konusunda daha serbest bırakmış olursunuz. Dosya isimlerinin uzun olmasından çekinmeyin. ID'lerin eşsiz olması daha önemlidir.
              </para>
            </listitem>
            <listitem>
              <para>
Tüm ID parametrelerinin değerlerini küçük harflerle yazın.
              </para>
            </listitem>
            <listitem>
              <para>
Belge içi bağlarda kullanacağınız ID değerlerini daima belgenin tepe elemanının ID değerini önek olarak kullanarak oluşturun.
              </para>
              <para>
Örneğin, Turkish-HOWTO.xml dosyasındaki tepe elemanı <sgmltag>article</sgmltag>'dır ve ID parametresi
              </para>
<screen>&lt;article id="turkish-howto"></screen>
              <para>
olarak verilmiştir. Belge içinde Türkçe F klavye dosyasına bağ verirken
              </para>
<screen>&lt;link linkend="turkish-howto_trf">trf.kmap.gz&lt;/link></screen>
              <para>
kullanılmıştır. Burada dikkat ederseniz <literal>linkend</literal> parametresinde kullanılan ID parametresi <sgmltag>article</sgmltag> elemanının ID değerinin sonuna <literal>trf</literal> eki getirilerek oluşturulmuştur. Bu bağın hedefindeki elemana bakarsak:
              </para>
<screen>&lt;sect1 id="turkish-howto_trf"></screen>
              <para>
olduğunu görürüz.
              </para></listitem><listitem><para>
<sgmltag>programlisting, screen, literallayout</sgmltag> elemanları ile sarmalanmış metin parçaları sabit genişlikli yazı tipi ile boşlukları korunarak gösterilirler. Bu metinler XML dosya içinde yazılırken satır başlangıcından ne kadar uzakta ise gösterilirken kendi bölgesinin sol kenarından o kadar içerde  gösterilirler. Dosyayı biçimli yazmak isterseniz buna özellikle dikkat etmelisiniz. Bu alanlardaki metinleri düzenlerken <emphasis role="bold">kesinlikle sekme (tab) tuşunu kullanmayın</emphasis> Sekme karakterinin içerdiği boşluk sayısı kişisel seçimlere bağlı olarak değişiklik gösterir ve bu belge üzerinde bir başkası çalıştığında herşey farklı görünebilir.  Bu bakımdan sadece boşluk karakterini kullanmalısınız.
              </para></listitem><listitem><para>
Belgeyi yazarken kullandığınız karakter kodlamasını XML dosyasının başlığında belirtin:
              </para>
<screen>&lt;?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?></screen>
              <para>
Sistemlerini <literal>LANG="tr_TR"</literal> çevre değişkeni ile belirtilen kodlama ile kullananlar için bu başlık:
              </para>
<screen>&lt;?xml version="1.0" encoding="ISO-8859-9"?></screen>
              <para>
<literal>LANG="tr_TR.UTF-8"</literal> çevre değişkeni ile belirtilen kodlama ile kullananlar için:
              </para>
<screen>&lt;?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?></screen>
              <para>
olacaktır. Bu değer, XML dosyasının XSL dönüşümü yapılırken, yani HTML biçime dönüştürülürken dosya içindeki karakterlerin hangi dil kodlamasına göre değerlendirilmesi gerektiğini belirtmek için kullanılır. Oluşturulan HTML dosyasının dil kodlaması için bu değer kullanılmaz. O dönüşüm sırasında belirlenmektedir. Siz XML dosyayı hangi dil kodlamasıyla yazarsanız yazın HTML dosyalar ISO-8859-9 kodlama ile oluşturulur.
           </para></listitem><listitem><para>
Satırsonu karakterlerinin UNIX türünde olmasına dikkat edin. Yani satırsonu karakteri sadece <literal>LF</literal> karakterinden oluşmalıdır, Windows'daki <literal>CR+LF</literal> ve Mac'deki <literal>CR</literal> karakterlerinden değil. Bu bakımdan dosya üzerinde Linux dışında bir ortamda çalışıyorsanız, dosyanın UNIX türünde oluştuğundan emin olun.
           </para></listitem></orderedlist>
        <para>
ID'ler ile ilgili kurallardan, belge çok büyük ve değiştirilmesi büyük emek harcanmasını gerektiriyorsa vazgeçilebilir. Bu tür belgeler çoğu zaman kitap formundadırlar. Bunlar kitaplık kapsamına alınmaz ve kitaplıktan ayrı yayınlanır. Buna en iyi örnek olarak, yaklaşık 15MB'lık boyutuyla PHP-Manual gösterilebilir. Bu tür belgelerin sözlükten ve kitaplık kapsamındaki belgelerden ancak sabit bağlarla yaralanabileceği, iç çapraz bağları kullanamayacağı açıktır.
        </para>
      </sect2>
      <sect2 id="translations">
        <title>Çeviri Yaparken Nelere Dikkat Etmeli?</title>
          <variablelist>
            <varlistentry>
              <term>Orjinaline yakınlık</term><listitem><para>
Çevirilerin mümkün olduğu kadar orjinaline yakın olması beklenmektedir. Çevirilerde hedef, çeviriyi okuyan kişinin orjinaline ihtiyaç duymamasıdır. Dolayısıyla bir belgenin çeviri olabilmesi için kısaltılmadan, cümlenin bazı bölümleri atlanmadan yani serbest çeviri olarak değil, <emphasis role="bold">tamamen</emphasis> çevrilmesi gerekir.
                </para><para>
Bilgisayar dünyası hızlı gelişen bir dünya olduğu için zaman zaman çeviri yapılan bir belgede orjinalinde olmayan güncellemeler veya bazı ek açıklamalar yapma gereği çıkabilir. Bu tarz, çevirmen katkıları, ayrıca <literal>&lt;footnote></literal> elemanları ile sarmalanarak [Ç.N.: bla bla] şeklinde dip notlarda gösterilmelidir. Docbook yapısı bu dipnotları kendiliğinden oluşturmakta ve dipnotlara gidip geri dönmek bir sorun teşkil etmemektedir.
            </para></listitem></varlistentry><varlistentry>
              <term>Üslûp</term><listitem><para>
Çeviri belgelerde orjinalinin üslubu esastır. Dil yapısının farklılığının gerektirdikleri haricinde, orjinalinin yazarı ne yazmış ise, bu çevrilmelidir. Örneğin 1. tekil şahıs ile samimi ve araya şakalar serpiştirerek yazılmış bir belge, üçüncü şahısta, bu şakalar olmaksızın, ciddi bir üslupla çevrilemez.
                </para><para>
Buna rağmen, çevirinin Türkçesi akıcı olmalı ve <emphasis role="bold">çeviri kokmamalıdır</emphasis>. Örneğin çeşitli deyimler birebir çevrilmemeli, aynı manayı veren Türkçe deyimlerle değiştirilmelidir. Çevirmenin o an aklına gelmeyen Türkçe sözcüklerin yerine İngilizce orjinallerini kullanıvermesi, (örnek: <emphasis>Şimdi "daemon"larınızı "restart" edin</emphasis>), Türkçe'de olmayan  cümle yapılarını kullanması (örnek: <emphasis> o kullanıcılar ki, her gün makinayı yeniden başlatırlar, onlara yapılacak birşey yoktur</emphasis>) gibi <emphasis role="bold">dublaj Türkçesinden sakınmak gereklidir</emphasis>.
            </para></listitem></varlistentry><varlistentry>
              <term>Dil</term><listitem><para>
Çeviri belgeler yabancı dil bilmeyen veya az bilen Türkler tarafından okunacaktır.  Dolayısıyla belgenin dili Türkçe olmalıdır.
            </para></listitem></varlistentry><varlistentry>
              <term>Terimler</term><listitem><para>
Genelde karşılaşılan sorun, bazı terimlerin Türkçe'sinin henüz olmaması veya ilgili çevirmen tarafından terimin Türkçe karşılığının bilinmemesidir.  Bu noktada hemen kolaycılığa kaçmak ve terimin orjinalini olduğu gibi kullanmak (daemon'ları restart edin) belgenin Türkçe'den başka bir dil bilmeyen ana hedef kitlesi tarafından okunduğu zaman anlaşılamamasına, dolayısıyla hedefine ulaşamamasına yol açacaktır.
                </para><para>
Bu noktada çevirmen, kendi sözcük dağarcığını zenginleştirmek ve gerek sözlük kullanmak, gerek <email>linux-yerellestirme@liste.linux.org.tr</email> listesinden yardım istemek sureti ile ilgili terimin Türkçe'sini bulmak ve kullanmakla mükelleftir.  Gerçekten Türkçe'de ilk defa kullanılacak olan bir terim ise, uygun Türkçe karşılığının ne olması gerektiği tartışılmalı ve ilgili sözlüklere ilave edilmelidir.  Çeviri belge üretmenin ikincil hedefi de bir bilgisayar dili olarak Türkçe'nin zenginleşmesi ve kullanılmasını sağlamaktır.
                </para><para>
Kimi zaman dilimize ilk olarak orjinali ile kısıtlı miktarda geçmiş, fakat zaman içerisinde Türkçe'si de türetilmiş olan terimlerle karşılaşılabilir. (Örnek: proxy/vekil, kernel/çekirdek vb) Burada, eğer çevirmen Türkçe'sinin yaygın olmadığından kuşku duyar ise, terimi ilk kullandığı zaman orjinalini yanında vermeyi tercih edebilir (örneğin:  vekil sunucular [İng.: proxy] faydalı şeylerdir). Çevirmen, belgenin kalan kısmında Türkçe'sini kullanarak terimin yaygınlaşmasını sağlamakla mükelleftir. Terim ilk kullanıldığı zaman yanında orjinalini bir sefere mahsus göstermek, bir kural değil, bir istisnadır ve yalnızca gerçekten İngilizce bilmeyen kullanıcılar tarafından da orjinal terimin bilinme ihtimali olan durumlarda başvurulacak bir yöntemdir.
            </para></listitem></varlistentry><varlistentry>
              <term>Yabancı kökenli sözcükler kullanmak</term><listitem><para>
Her ne kadar bilgisayar terimleri konusunda, uzmanlık sahası gereği olarak, terim oluşturmak ve kullanmak yolu ile Türke'ye bir katkı sağlamak çevirmenin ve belge hazırlayıcılarının ikincil hedefleri arasında olsa da, genel anlamda dil değişiklikleri bu grubun uzmanlık sahasının dışına çıkmaktadır.
                </para><para>
Dolayısıyla bir belgede terimlerle ilgili Türkçe kullanımı konusunda değerlendirmeler yaparken, çevirmenin <literal>çeviri</literal> yerine <literal>tercüme</literal> (veya tam tersi) gibi her ikisi de günlük yaşayan Türkçe'de bulunan sözcükler arasında yaptığı tercihlere karışılmaz. Fakat, bu noktada, özellikle son yıllarda yaygınlaşan, herhangi bir yabancı sözcüğün karşılığı olup olmadığı düşünülmeksizin birebir ithal edivermek kolaycılığına düşülmemelidir. Örneğin <literal>çeviri</literal> veya <literal>tercüme</literal> kullanılabilir, fakat <literal>tradüksiyon</literal> kullanılmamalıdır. <literal>Çeviri</literal> veya <literal>tercüme</literal> örneğine tekrar geri dönersek, gönlümüz <literal>çeviri</literal>'den yanadır.
                </para><para>
Mümkün olduğu kadar öz Türkçe kullanımı esastır, fakat çevirmenin bunu bir düstur olarak kabul etmesi beklenmekte, çeviri onay mekanizmasının bu noktada elde TDK sözlüğü, teker teker her sözcük üzerinde inceleme yapması beklenmemektedir.
                </para><para>
Bu noktada da çizgi, yine dublaj Türkçe'sinden geçmektedir.  Bir yakınımın, altyazılı bir filmde Cibuti'yi "Djibouti" olarak altyazılarda gördüğü zaman dediği gibi  "Allah bilir altyazıyı hazırlayananın dedesi orada şehit olmuştu..." tarzından serzenişlere yer bırakmayacak şekilde dil kullanımı yapılmalıdır. Yer isimleri Türkçe karşılıkları ile çevrilmelidir (örneğin Aleppo, Halep'tir. Morocco, "Morako" olarak değil, Fas olarak çevrilir gibi).
                </para><para>
Hedefimiz, akıcı ve anlaşılır bir Türkçe kullanımını teşvik etmektir.
            </para></listitem></varlistentry><varlistentry>
              <term>Onay</term><listitem><para>
Yukarıdaki özelliklere uygun olan bir çeviri belge onaylanır. Çevirilerde esas, orjinalini, akıcı ve anlaşılır bir Türkçe ile yansıtmasıdır.
            </para></listitem></varlistentry>
          </variablelist>
      </sect2>
      <sect2 id="newdocs">
        <title>Yeni Belge Hazırlarken Nelere Dikkat Etmeli?</title>
          <variablelist>
            <varlistentry>
              <term>İçerik</term><listitem>
                <variablelist>
                    <varlistentry>
                      <term>Hedef Kitle</term><listitem><para>
Belgelerde esas, çeşitli seviyelerdeki bilgisayar kullanıcılarına faydalı olmasıdır. Bu sebeple, belge yazarı belgenin kime, ne fayda sağlayacağına dair bilgiyi belgenin başında vermelidir.  Bu bilgi, belgenin genel değerlendirmesinde büyük önem kazanacaktır.
                        </para><para>
Örneğin eğer başlangıç kullanıcısına yönelik bir belge ise, bu kullanıcının  çekirdeğe bir modül yazabileceğini varsaymak, belgenin bir işe yaramamasına yol açacaktır.
                    </para></listitem></varlistentry><varlistentry>
                      <term>Tarih, Bağlam</term><listitem><para>
Bilgisayar dünyası hızla gelişmekte ve dünün problemleri kısa zamanda problem olmaktan çıkmaktadır. Dolayısıyla yazılacak bütün belgelerde belgenin tarihi, kullanılan protokollerin sürümleri, işletim sistemi sürümü, vb gibi problem ve imkanların varlığını bir zaman çizgisine oturtmaya yarayacak bilgiler açık olmalıdır.
                        </para><para>
Örneğin Linux'un dinamik filtreleme yapamayacağından bahseden bir güvenlik duvarı belgesi, eğer bunu "XX tarihinde, ipchains sürüm YYY ile dinamik filtreleme yapılamaz" şeklinde belirtirse, dinamik filtrelemenin her dağıtımda öntanımlı olarak var olduğu 2002 yılında bunu okuyan bir kullanıcı bu zaman aşımına uğramış bilgi yüzünden yanlış yönlendirilmeyecektir.
                    </para></listitem></varlistentry><varlistentry>
                      <term>Örnekleme</term><listitem><para>
Mümkün olduğu kadar belgeler her dağıtım, her sürümde üzerinde uygulanabilecek genel kavram ve bilgiler içermelidir. Fakat örnekler, mümkün olduğunca spesifik uygulamalar üzerinde verilmeli, kullanıcının bunu kendisinin uygulayabilmesi için gerekecek ek şartlar belirtilmelidir.
                   </para></listitem></varlistentry><varlistentry>
                      <term>Bilginin sadeleştirilmesi</term><listitem><para>
Özellikle başlangıç kullanıcılarına yönelik bilgiler belli bir ayrıntı seviyesinin altına inemez. Fakat, okuyucunun, ayrıntılarını henüz öğrenemediği daha büyük bir dünyanın varlığından haberdar olması açısından, bir genelleme veya geçiştirme olduğu zaman, bu belirtilmelidir.
                        </para><para>
Örneğin DNS'in kabaca ne iş yaptığını anlatan bir belgede, DNS sorgularının arka planının çok ayrıntısına inilmesi uygun olmayabilir. Fakat bunu <emphasis>yerel DNS sunucusu ana DNS sunucusunu sorgular ve bilgiyi ondan alır</emphasis> demek yerine <emphasis>yerel DNS sunucusu ana DNS sunucusunu sorgular ve bilgiyi ondan alır (asıl sorgu mekanizması bundan biraz daha ayrıntılıdır, fakat bu belgenin kapsamı dışındadır)</emphasis> diye belirtmek, okuyucunun yanlış kavramlar oluşturmasını engeller.
                    </para></listitem></varlistentry><varlistentry>
                      <term>Ek kaynaklar</term><listitem><para>
Okuyucunun daha fazla bilgi için başvurabileceği (gerek Türkçe, gerek başka dillerde) kaynakları belirtmek faydalı bir işlemdir.
                    </para></listitem></varlistentry>
                  </variablelist>
            </listitem></varlistentry><varlistentry>
              <term>Dil</term><listitem><para>
Çeviri belgeler için belirtilen dile özgü hususlar özgün belgeler için de geçerlidir.
            </para></listitem></varlistentry><varlistentry>
              <term>Onay mekanizması</term><listitem><para>
Özgün belgelerde:
                </para><orderedlist>
  <listitem>Hedef kitle için uygunluk.</listitem>
  <listitem>Genel akıcılık.</listitem>
  <listitem>Verilen bilgilerin doğruluğu.</listitem>
</orderedlist><para>
aranır. Özellikle verilen bilgilerin doğruluğu, eğer bu konuda bilgiye sahip bir çalışma grubu üyesi yok ise, sorun doğurabilir. Böyle durumlarda belge yayınlanır.
            </para></listitem></varlistentry><varlistentry>
              <term>Düzeltme/Ekleme</term><listitem><para>
Herhangi bir belgeye gelen düzeltmeler, eklemeler, belli bir zaman aralığında gerçekleştirilmelidir. Kamusal ortamda, bireylerin ortak bilgi kümesinden faydalanma ve bir kişinin ortaya çıkaramayacağı derinlikte ve genişlikte belge üretilmesi ancak bu şekilde gerçekleşebilir.
                </para><para>
Herhangi bir belge yazarı, belgesini yayınlanmak üzere gönderdiği zaman peşinen bu ekleme ve düzeltmeleri kabul etmiştir.
                </para><para>
Ekleme ve düzeltmelerde bulunan kişilerin adları, katkının ne olduğuna dair ufak bir not ile belgenin başında yazar bölümünde yayınlanır. Belgenin içerisinde bu katkıları ayrıca farklı gösterilmez, işaret edilmez.  Pek çok kişinin katkı ve eklemesi olan bir belgede, okuyucu yormaksızın tek bir belge ortaya çıkarabilmek ancak bu şekilde mümkün olacaktır.
                </para><para>
Ekleme ve düzeltmeler çalışma grubunun belirleyeceği kurallar dahilinde, çalışma grubunun atayacağı bir editör aracılığı ile yapılabileceği gibi, belgenin ilk yazarı/çevirmeni de bu işi üstlenebilir.
                </para><para>
Burada esas, bu ekleme ve düzeltmelerin katkıda bulunmak isteyen kişinin şevkini kırmayacak bir zaman aralığında gerçekleştirilmesidir.
                </para><para>
Bu süreç, belgenin doğruluğunu değerlendirmek açısından da, genelin bilgi kümesinden faydalanmak yolunu açacağından dolayı, belgelerin doğru, faydalı ve güncel kalmasını sağlayacaktır.
            </para></listitem></varlistentry>
          </variablelist>
      </sect2>
    </sect1>
  </chapter>
&xmldoc-howto;
&samplehowto;
</book>
