<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!-- ********************************************************************
     man2/listen.2.xml, BSD-4, FK - Temmuz 2022
     ******************************************************************** -->
<refentry xml:id="man2-listen" xmlns="http://docbook.org/ns/docbook"
 xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" version="5.0" xml:lang="tr">
 <info xmlns:t="http://tlbp.gen.tr/ns/tlbp">
  <t:pageinfo>
   <t:name>listen</t:name>
   <t:volnum>2</t:volnum>
   <t:section>Sistem Çağrıları</t:section>
   <t:source>Linux man-pages 5.10</t:source>
   <t:date>2020-06-09</t:date>
<t:remark>.ig
Copyright (c) 1983, 1991 The Regents of the University of California.
and Copyright (C) 2007, Michael Kerrisk &lt;mtk.manpages@gmail.com&gt;
All rights reserved.

%%%LICENSE_START(BSD_4_CLAUSE_UCB)
Redistribution and use in source and binary forms, with or without
modification, are permitted provided that the following conditions
are met:
1. Redistributions of source code must retain the above copyright
   notice, this list of conditions and the following disclaimer.
2. Redistributions in binary form must reproduce the above copyright
   notice, this list of conditions and the following disclaimer in the
   documentation and/or other materials provided with the distribution.
3. All advertising materials mentioning features or use of this software
   must display the following acknowledgement:
    This product includes software developed by the University of
    California, Berkeley and its contributors.
4. Neither the name of the University nor the names of its contributors
   may be used to endorse or promote products derived from this software
   without specific prior written permission.

THIS SOFTWARE IS PROVIDED BY THE REGENTS AND CONTRIBUTORS ``AS IS'' AND
ANY EXPRESS OR IMPLIED WARRANTIES, INCLUDING, BUT NOT LIMITED TO, THE
IMPLIED WARRANTIES OF MERCHANTABILITY AND FITNESS FOR A PARTICULAR PURPOSE
ARE DISCLAIMED.  IN NO EVENT SHALL THE REGENTS OR CONTRIBUTORS BE LIABLE
FOR ANY DIRECT, INDIRECT, INCIDENTAL, SPECIAL, EXEMPLARY, OR CONSEQUENTIAL
DAMAGES (INCLUDING, BUT NOT LIMITED TO, PROCUREMENT OF SUBSTITUTE GOODS
OR SERVICES; LOSS OF USE, DATA, OR PROFITS; OR BUSINESS INTERRUPTION)
HOWEVER CAUSED AND ON ANY THEORY OF LIABILITY, WHETHER IN CONTRACT, STRICT
LIABILITY, OR TORT (INCLUDING NEGLIGENCE OR OTHERWISE) ARISING IN ANY WAY
OUT OF THE USE OF THIS SOFTWARE, EVEN IF ADVISED OF THE POSSIBILITY OF
SUCH DAMAGE.
%%%LICENSE_END

    $Id: listen.2,v 1.6 1999/05/18 14:10:32 freitag Exp $

Modified Fri Jul 23 22:07:54 1993 by Rik Faith &lt;faith@cs.unc.edu&gt;
Modified 950727 by aeb, following a suggestion by Urs Thuermann
&lt;urs@isnogud.escape.de&gt;
Modified Tue Oct 22 08:11:14 EDT 1996 by Eric S. Raymond &lt;esr@thyrsus.com&gt;
Modified 1998 by Andi Kleen
Modified 11 May 2001 by Sam Varshavchik &lt;mrsam@courier-mta.com&gt;
..</t:remark>
  </t:pageinfo>
 </info>
 <refnamediv>
  <refname>listen</refname>
  <refpurpose>soket üzerinde bağlantıları dinler</refpurpose>
 </refnamediv>
 <refsynopsisdiv><title>BİLDİRİM</title>
  <screen userlevel="0"><option>#include &lt;sys/types.h></option>         /* NOTLAR'a bakın */
<option>#include &lt;socket.h></option>

<option>int listen(int</option> <replaceable>sockfd</replaceable><option>, int</option> <replaceable>backlog</replaceable><option>);</option>
</screen>
 </refsynopsisdiv>
 <refsect1><title>AÇIKLAMA</title>
  <para>
   <command>listen</command> <replaceable>sockfd</replaceable> ile gösterilen soketi edilgen soket olarak imler ve <uri xlink:href="man2-accept"/> ile gelen bağlantı isteklerini kabul edecek sokete dönüştürür.
  </para>
  <para>
   <replaceable>sockfd</replaceable> değiştirgesi <constant>SOCK_STREAM</constant> veya <constant>SOCK_SEQPACKET</constant> türünde bir soketin dosya tanıtıcısıdır.
  </para>
  <para>
   <replaceable>backlog</replaceable> değiştirgesi <replaceable>sockfd</replaceable> kuyruğunun büyüyebileceği azami uzunluğu tanımlar.
   Eğer kuyruk tam dolu olduğunda bir bağlantı isteği gelirse, istemci <constant>ECONNREFUSED</constant> hatası alabilir veya kullanılan protokol yeniden aktarımı destekliyorsa, bağlantı isteği görmezden gelinir, böylece tekrar gelen bağlantı isteği kabul edilir.
  </para>
 </refsect1>
 <refsect1><title>DÖNÜŞ DEĞERİ</title>
  <para>
   Başarı durumunda sıfır döner. Hata oluşursa <code>-1</code> döner ve hata <replaceable>errno</replaceable> değişkenine atanır.
  </para>
 </refsect1>
 <refsect1><title>HATALAR</title>
  <glosslist>
   <glossentry>
    <glossterm><constant>EADDRINUSE</constant></glossterm>
    <glossdef>
     <para>Başka bir soket aynı portu dinliyor.
     </para>
    </glossdef>
   </glossentry>
   <glossentry>
    <glossterm><constant>EADDRINUSE</constant></glossterm>
    <glossdef>
     <para>
      (İnternet alanı soketleri için) <replaceable>sockfd</replaceable> ile belirtilen soket, önceden bir adres ile ilişkilendirilmemiş ve soketi geçici bir portla ilişkilendirmeye çalışırken geçici port aralığındaki tüm portların kullanımda olduğu anlaşılmış. <uri xlink:href="man7-ip"/> sayfasındaki <filename>/proc/sys/net/ipv4/ip_local_port_range</filename> ile ilgili açıklamaya bakınız.
     </para>
    </glossdef>
   </glossentry>
   <glossentry>
    <glossterm><constant>EBADF</constant></glossterm>
    <glossdef>
     <para>
      Belirtilen <replaceable>sockfd</replaceable> uygun bir dosya tanıtıcısı değil.
     </para>
    </glossdef>
   </glossentry>
   <glossentry>
    <glossterm><constant>ENOTSOCK</constant></glossterm>
    <glossdef>
     <para>
      Belirtilen <replaceable>sockfd</replaceable>'nin bir soketle ilgisi yok.
     </para>
    </glossdef>
   </glossentry>
   <glossentry>
    <glossterm><constant>ENOTSOCK</constant></glossterm>
    <glossdef>
     <para>
      Soket, <command>listen</command>()'ı destekleyen türde değil.
     </para>
    </glossdef>
   </glossentry>
  </glosslist>
 </refsect1>
 <refsect1><title>UYUMLULUK</title>
  <para>
   POSIX.1-2001, POSIX.1-2008, 4.4BSD (<command>listen</command>() ilk defa 4.2BSD ile ortaya çıktı).
  </para>
 </refsect1>
 <refsect1 xml:id="man2-kill-notes"><title>NOTLAR</title>
  <para>
   Bağlantıları kabul etmek için aşağıdaki adımlar uygulanır:
  </para>
  <orderedlist>
   <listitem>
    <para>
     <uri xlink:href="man2-socket"/> ile soket oluşturulur.
    </para>
   </listitem>
   <listitem>
    <para>
     Diğer soketlerin oluşturulan sokete bağlanabilmesi için oluşturulan soket, <uri xlink:href="man2-bind"/> kullanılarak yerel adres ile ilişkilendirilir.
    </para>
   </listitem>
   <listitem>
    <para>
     Gelen bağlantıları kabul etme isteği ve gelen bağlantılar için azami kuyruk  uzunluğu <command>listen</command>() ile belirtilir.
    </para>
   </listitem>
   <listitem>
    <para>
     Gelen bağlantılar <uri xlink:href="man2-accept"/> ile kabul edilir.
    </para>
   </listitem>
  </orderedlist>
  <para>
   POSIX.1'de, <filename>&lt;sys/types.h&gt;</filename> dahil edilmeyi gerektirmez ve yine bu başlık dosyası Linux'da gerekmez. Fakat bazı tarihsel (BSD) uygulamalardan ötürü bu başlık dosyası gerekir ve taşınabilir uygulamalar için dahil edilmesi akıllıca olacaktır.
  </para>
  <para>
   <replaceable>backlog</replaceable> değiştirgesinin TCP soketleri üzerindeki etkisi Linux 2.2 ile beraber değişti. Artık, tamamlanmamış bağlantı isteklerinin kuyruk uzunluğunu belirlemek yerine, kabul edilmeyi bekleyen kurulmuş soketlerin kuyruk uzunluğunu belirlemektedir. Tamamlanmamış soketler için azami kuyruk uzunluğu <filename>/proc/sys/net/ipv4/tcp_max_syn_backlog</filename> kullanılarak tanımlanabilir. Eşzamanlı çerezler (syncookies)  etkinleştirildiğinde, mantıksal olarak azami uzunluk yoktur ve bu ayar yok sayılır. Daha fazla bilgi için <uri xlink:href="man7-tcp"/> sayfasına bakınız.
  </para>
  <para>
   <replaceable>backlog</replaceable> değeri, eğer <filename>/proc/sys/net/core/somaxonn</filename>'dan daha büyükse, bu değere düşürülür. Linux 5.4'ten bu yana bu dosyanın öntanımlı değeri <literal>4096</literal>'dır; eski çekirdeklerde öntanımlı değer <literal>128</literal> idi. 2.4.15'ten önceki çekirdeklerde <constant>SOMAXCONN</constant>'a <literal>128</literal> değeriyle sabitlenmişti.
  </para>
 </refsect1>
 <refsect1><title>ÖRNEKLER</title>
  <para>
   <uri xlink:href="man2-bind"/> sayfasına bakınız.
  </para>
 </refsect1>
 <refsect1><title>İLGİLİ BELGELER</title>
  <para>
   <uri xlink:href="man2-accept"/>, <uri xlink:href="man2-bind"/>, <uri xlink:href="man2-connect"/>, <uri xlink:href="man2-socket"/>, <uri xlink:href="man7-socket"/>.
  </para>
 </refsect1>
 <refsect1><title>ÇEVİREN</title>
  <para>Fatih Koçer - Temmuz 2022</para>
 </refsect1>
</refentry>
