<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!-- ********************************************************************
     man2/socket.2.xml, BSD-4, FK - Ağustos 2022
     ******************************************************************** -->
<refentry xml:id="man2-socket" xmlns="http://docbook.org/ns/docbook"
 xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" version="5.0" xml:lang="tr">
 <info xmlns:t="http://tlbp.gen.tr/ns/tlbp">
  <t:pageinfo>
   <t:name>socket</t:name>
   <t:volnum>2</t:volnum>
   <t:section>Sistem Çağrıları</t:section>
   <t:source>Linux man-pages 5.10</t:source>
   <t:date>2020-06-09</t:date>
<t:remark>.ig
Copyright (c) 1983, 1991 The Regents of the University of California.
All rights reserved.

%%%LICENSE_START(BSD_4_CLAUSE_UCB)
Redistribution and use in source and binary forms, with or without
modification, are permitted provided that the following conditions
are met:
1. Redistributions of source code must retain the above copyright
   notice, this list of conditions and the following disclaimer.
2. Redistributions in binary form must reproduce the above copyright
   notice, this list of conditions and the following disclaimer in the
   documentation and/or other materials provided with the distribution.
3. All advertising materials mentioning features or use of this software
   must display the following acknowledgement:
This product includes software developed by the University of
California, Berkeley and its contributors.
4. Neither the name of the University nor the names of its contributors
   may be used to endorse or promote products derived from this software
   without specific prior written permission.

THIS SOFTWARE IS PROVIDED BY THE REGENTS AND CONTRIBUTORS ``AS IS'' AND
ANY EXPRESS OR IMPLIED WARRANTIES, INCLUDING, BUT NOT LIMITED TO, THE
IMPLIED WARRANTIES OF MERCHANTABILITY AND FITNESS FOR A PARTICULAR PURPOSE
ARE DISCLAIMED.  IN NO EVENT SHALL THE REGENTS OR CONTRIBUTORS BE LIABLE
FOR ANY DIRECT, INDIRECT, INCIDENTAL, SPECIAL, EXEMPLARY, OR CONSEQUENTIAL
DAMAGES (INCLUDING, BUT NOT LIMITED TO, PROCUREMENT OF SUBSTITUTE GOODS
OR SERVICES; LOSS OF USE, DATA, OR PROFITS; OR BUSINESS INTERRUPTION)
HOWEVER CAUSED AND ON ANY THEORY OF LIABILITY, WHETHER IN CONTRACT, STRICT
LIABILITY, OR TORT (INCLUDING NEGLIGENCE OR OTHERWISE) ARISING IN ANY WAY
OUT OF THE USE OF THIS SOFTWARE, EVEN IF ADVISED OF THE POSSIBILITY OF
SUCH DAMAGE.
%%%LICENSE_END

    $Id: socket.2,v 1.4 1999/05/13 11:33:42 freitag Exp $

Modified 1993-07-24 by Rik Faith &lt;faith@cs.unc.edu&gt;
Modified 1996-10-22 by Eric S. Raymond &lt;esr@thyrsus.com&gt;
Modified 1998, 1999 by Andi Kleen &lt;ak@muc.de&gt;
Modified 2002-07-17 by Michael Kerrisk &lt;mtk.manpages@gmail.com&gt;
Modified 2004-06-17 by Michael Kerrisk &lt;mtk.manpages@gmail.com&gt;
..</t:remark>
  </t:pageinfo>
 </info>
 <refnamediv>
  <refname>socket</refname>
  <refpurpose>iletişim için son nokta oluşturur</refpurpose>
 </refnamediv>
 <refsynopsisdiv><title>BİLDİRİM</title>
  <funcsynopsis>
   <funcsynopsisinfo>
    <option>#include &lt;sys/types.h></option>          /* NOTLAR'a bakın */
    <option>#include &lt;sys/socket.h></option>
   </funcsynopsisinfo>
   <funcprototype>
    <funcdef>int <function>socket</function></funcdef>
    <paramdef>int <parameter>domain</parameter></paramdef>
    <paramdef>int <parameter>type</parameter></paramdef>
    <paramdef>int <parameter>protocol</parameter></paramdef>
   </funcprototype>
  </funcsynopsis>
 </refsynopsisdiv>
 <refsect1><title>AÇIKLAMA</title>
  <para>
   <command>socket</command>() iletişim için bir son nokta oluşturur ve bu son noktayı ifade eden bir dosya tanıtıcısı döndürür. Başarılı bir çağrı ile dönen dosya tanıtıcısı, süreç için açık olmayan en düşük dosya tanıtıcı sayısı olur.
  </para>
  <para>
   <replaceable>domain</replaceable> değiştirgesi iletişim alanını belirtir; bu, iletişim için kullanılacak protokol ailesini seçer. Bu aileler <replaceable>&lt;sys/socket.h></replaceable> içerisinde tanımlanmıştır. Linux çekirdeği tarafından anlaşılan biçimler şunlardır:
  </para>
  <literallayout>
İsim         Amaç                                       Kılavuz Sayfası
AF_UNIX      Yerel iletişim                             unix(7)
AF_LOCAL     AF_UNIX için eşanlamlı sözcük
AF_INET      IPv4 İnternet protokolü                    ip(7)
AF_AX25      Amatör radyo AX.25 protokolü               ax25(4)
AF_IPX       IPX - Novell protokolleri
AF_APPLETALK AppleTalk                                  ddp(7)
AF_X25       ITU-T X.25 / ISO-8208 protokolü            x25(7)
AF_INET6     IPv6 İnternet protokolü                    ipv6(7)
AF_DECnet    DECet protokol soketleri
AF_KEY       Anahtar yönetim protokolü, Orjinal ola-
	     rak IPsec ile kullanmak için geliştirildi
AF_NETLINK   Çekirdek kullanıcı arayüz cihazı           netlink(7)
AF_PACKET    Düşük seviye paket arayüzü                 packet(7)
AF_RDS       Güvenilir veri katarı soket protokolü      rds(7)
                                                        rds-rdma(7)
AF_PPPOX     L2 tünellerini ayarlamak için 
	     genel PPP taşıma katmanı (L2TP ve PPPoE)
AF_LLC       Mantıksal bağlantı protokolü 
  	     (IEEE 802.2 LLC)
AF_IB        InfiniBand doğal adresleme
AF_MPLS      Çoklu protokol etiket değiştirme
AF_CAN       Kontrolcü alan ağ otomotiv bus protokolü
AF_TIPC      TIPC, "küme alan soketleri" protokolü
AF_BLUETOOTH Bluetooth düşük seviye soket protokolü
AF_ALG       Çekirdek kripto API'sine arayüz
AF_VSOCK     VSOCK   (aslı  "VMWare  VSockets")         vsock(7)
             hiper yönetici konuk için iletişim soketi
AF_KCM       KCM  (çekirdek bağlantı çoğaltıcı) arayüzü
AF_XDP       XDP (ekspres veri yolu) arayüzü
</literallayout>
  <para>
   Yukarıdaki adres aileleri ve diğer adres aileleri için ayrıntılı bilgiler <uri xlink:href="man7-address_families"/> sayfasında bulunabilir.
  </para>
  <para>
   Soket, iletişim semantiğini belirten <replaceable>type</replaceable> değiştirgesine sahiptir. Tanımlanan türler şunlardır:
  </para>
  <glosslist>
   <glossentry>
    <glossterm><constant>SOCK_STREAM</constant></glossterm>
    <glossdef>
     <para>Sıralı, güvenli, çift yönlü, bağlantı temelli bayt yayını sağlar. Bant dışı (Out Of Band) veri iletim mekanizması desteklenebilir.
     </para>
    </glossdef>
   </glossentry>
   <glossentry>
    <glossterm><constant>SOCK_DGRAM</constant></glossterm>
    <glossdef>
     <para>Veri katarını destekler (bağlantısız, sabit maksimum uzunluğa sahip güvenilmez iletiler).
     </para>
    </glossdef>
   </glossentry>
   <glossentry>
    <glossterm><constant>SOCK_SEQPACKET</constant></glossterm>
    <glossdef>
     <para>Sabit uzunluğa sahip veri katarları için sıralı, güvenli, çift yönlü bağlantı temelli veri iletim yolu sağlar; tüm paketi giriş sistem çağrısıyla okuyacak alıcı gerekir.
     </para>
    </glossdef>
   </glossentry>
   <glossentry>
    <glossterm><constant>SOCK_RAW</constant></glossterm>
    <glossdef>
     <para>Ham ağ protokolü erişimi sağlar.
     </para>
    </glossdef>
   </glossentry>
   <glossentry>
    <glossterm><constant>SOCK_RDM</constant></glossterm>
    <glossdef>
     <para>Düzeni garanti etmeyen güvenli veri katarı katmanı sağlar.
     </para>
    </glossdef>
   </glossentry>
   <glossentry>
    <glossterm><constant>SOCK_PACKET</constant></glossterm>
    <glossdef>
     <para>Eskidir ve yeni programlarda kullanılmamalıdır; <uri xlink:href="man7-packet"/> sayfasına bakın.
     </para>
    </glossdef>
   </glossentry>
  </glosslist>
  <para>
   Bazı soket türleri tüm protokol aileleri tarafından uygulanmayabilir.
  </para>
  <para>
   Linux 2.6.27'den itibaren, <replaceable>type</replaceable> değiştirgesi ikinci bir işleve sahiptir: soket türünü belirtmeye ek olarak <command>socket</command>()'in davranışını değiştirmek için aşağıdaki değerleri bit düzeyinde VEYA'layabilir:
  </para>
  <glosslist>
   <glossentry>
    <glossterm><constant>SOCK_NONBLOCK</constant></glossterm>
    <glossdef>
     <para><constant>O_NONBLOCK</constant> dosya durum bayrağını yeni dosya tanıtıcısını ifade eden açık dosya tanıtıcısına ayarla (<uri xlink:href="man2-open"/> sayfasına bakın). Bu bayrağı kullanmak, fazladan <uri xlink:href="man2-fcntl"/> çağrılarından tasarruf etmeyi sağlar.
     </para>
    </glossdef>
   </glossentry>
   <glossentry>
    <glossterm><constant>SOCK_CLOEXEC</constant></glossterm>
    <glossdef>
     <para>Yürütmeyi kapat (Close On Exec) (<constant>FD_CLOEXEC</constant>) bayrağını yeni dosya tanıtıcısına ayarla. Bunun neden faydalı olabileceğinin sebepleri için <uri xlink:href="man2-open"/> sayfasındaki <constant>O_CLOEXEC</constant> bayrağının açıklamasına bakın.
     </para>
    </glossdef>
   </glossentry>
  </glosslist>
  <para>
   <replaceable>protocol</replaceable>, soket ile belirli bir protokolün kullanılmasını belirtir. Normalde, verilen protokol ailesiyle belirli soket türünü desteklemek için sadece tek bir protokol vardır, bu durumda <replaceable>protocol</replaceable> 0 olarak belirtilebilir. Ancak birçok protokolün var olması mümkündür ve bu durumda özel bir protokol belirtilmelidir. Kullanılacak protokol numarası iletişimin gerçekleşeceği "iletişim alanına" özeldir; <uri xlink:href="man5-protocols"/> sayfasına bakın. Protokol adlarının protokol sayılarıyla nasıl eşleneceği için <uri xlink:href="man3-getprotoent"/> sayfasına bakın.
  </para>
  <para>
   <constant>SOCK_STREAM</constant> türündeki soketler tam-dubleks bayt yayınlardır. Kayıt sınırlarını korumazlar. Bir yayın soketi, veri iletmeden veya almadan önce <replaceable>connected</replaceable> (bağlanmış) durumunda olmalıdır. Bir başka sokete bağlantı oluşturmak <uri xlink:href="man2-connect"/> çağrısı ile yapılır. Bağlandıktan sonra, veri, <uri xlink:href="man2-read"/> ve <uri xlink:href="man2-write"/>  çağrılarıyla veya <uri xlink:href="man2-send"/> ve <uri xlink:href="man2-recv"/> çağrılarının bazı türevleriyle taşınabilir. Oturum tamamlandığında <uri xlink:href="man2-close"/> çağrılabilir. Bant dışı (Out Of Band) veri <uri xlink:href="man2-send"/> sayfasında açıklandığı gibi iletilebilir veya <uri xlink:href="man2-recv"/> sayfasında açıklandığı gibi alınabilir.
  </para>
  <para>
   <constant>SOCK_STREAM</constant> kullanan iletişim protokolleri verinin kaybolmamasını veya kopyalanmamasını sağlar. Eş protokolünün arabellek boyutuna sahip bir veri parçası veriyi mantıklı bir süre içerisinde iletemezse bağlantının koptuğu kabul edilir. Soket için <constant>SO_KEEPALIVE</constant> etkinleştirildiğinde, protokol kendine özgü şekilde karşı tarafın aktif olup olmadığını kontrol eder. Eğer süreç, bozuk yayında veri gönderir veya alırsa <constant>SIGPIPE</constant> sinyali oluşturulur; Bu, çıkmak için sinyali kontrol etmeyen saf süreçleri meydana getirir. Tek fark, <uri xlink:href="man2-read"/> çağrısının talep edilen veri miktarını döndermesidir ve gelen paketteki kalan veriler atılır. Ayrıca gelen veri katarlarındali tüm ileti sınırları korunur.
  </para>
  <para>
   <constant>SOCK_DGRAM</constant> ve <constant>SOCK_RAW</constant> soketleri <uri xlink:href="man2-sendto"/> çağrısında belirtilen alıcıya veri katarları iletilmesini sağlar. Veri katarları genellikle, gönderenin adresiyle beraber bir sonraki veri katarını dönderen <uri xlink:href="man2-recvfrom"/> ile alınır.
  </para>
  <para>
   <constant>SOCK_PACKET</constant> eski bir soket türüdür ve doğrudan cihaz sürücüsünden ham paket alınması için kullanılır. Bunun yerine <uri xlink:href="man7-packet"/> kullanın.
  </para>
  <para>
   <uri xlink:href="man2-fcntl"/> <constant>F_SETOWN</constant> işlemi, bir sürece veya süreç grubuna bant dışı (Out Of Band) veri ulaşırsa <constant>SIGURG</constant> sinyalini veya <constant>SOCK_STREAM</constant> bağlantısı beklenmedik şekilde koparsa <constant>SIGPIPE</constant> sinyalini almasını belirtir. Bu işlem G/Ç ve asenkronize G/Ç bildirimlerini <constant>SIGIO</constant> ile süreç ve süreç gruplarının almasını sağlar. <constant>F_SETOWN</constant>, <uri xlink:href="man2-ioctl"/>'nin FIOSETWON veya SIOCSPGRP değiştirgeleriyle kullanımına eşdeğerdir.
  </para>
  <para>
   Ağ, protokol modülüne (örneğin IP'ye ICMP iletisi kullanmak) hata durumu sinyallediğinde bekleyen hata bayrağı sokete atanır. Soket için sıradaki işlem bekleyen hata kodunu dönderir. Bazı protokollerde hata üzerine daha ayrıntılı bilgi edinmek için soket başına hata kuyruğu kullanmak mümkündür; <uri xlink:href="man7-ip"/> sayfasındaki <constant>IP_RECVERR</constant> sabitine bakın.
  </para>
  <para>
   Soketin işlemleri soket seviye ayarları <replaceable>options</replaceable> ile kontrol edilir. Bu seçenekler <replaceable>&lt;sys/socket.h></replaceable> içerisinde tanımlanmıştır. <uri xlink:href="man2-setsockopt"/> ve <uri xlink:href="man2-getsockopt"/> fonksiyonları bu seçenekleri ayarlamak ve çekmek için kullanılır.
  </para>
 </refsect1>
 <refsect1><title>DÖNÜŞ DEĞERİ</title>
  <para>
   Başarılı durumda, yeni soket için dosya tanımlayıcısını döndürür. Hata durumunda, <code>-1</code> döner ve hata <replaceable>errno</replaceable> değişkenine atanır.
  </para>
 </refsect1>
 <refsect1><title>HATALAR</title>
  <glosslist>
   <glossentry>
    <glossterm><constant>EACCES</constant></glossterm>
    <glossdef>
     <para>Belirtilen türde ve/veya protokolde soket oluşturulma izni reddedildi.
     </para>
    </glossdef>
   </glossentry>
   <glossentry>
    <glossterm><constant>EAFNOSUPPORT</constant></glossterm>
    <glossdef>
     <para>
      Uygulama, belirtilen adres ailesi desteklenmiyor.
     </para>
    </glossdef>
   </glossentry>
   <glossentry>
    <glossterm><constant>EINVAL</constant></glossterm>
    <glossdef>
     <para>Bilinmeyen protokol veya protokol ailesi mevcut değil.
     </para>
    </glossdef>
   </glossentry>
   <glossentry>
    <glossterm><constant>EINVAL</constant></glossterm>
    <glossdef>
     <para><replaceable>type</replaceable>'da geçersiz bayraklar.
     </para>
    </glossdef>
   </glossentry>
   <glossentry>
    <glossterm><constant>EMFILE</constant></glossterm>
    <glossdef>
     <para>Süreç başına açık dosya tanımlayıcısı sayı limitine ulaşıldı.
     </para>
    </glossdef>
   </glossentry>
   <glossentry>
    <glossterm><constant>ENFILE</constant></glossterm>
    <glossdef>
     <para>Sistem geneli açık dosya sayı limitine ulaşıldı.
     </para>
    </glossdef>
   </glossentry>
   <glossentry>
    <glossterm><constant>ENOBUFS</constant> veya <constant>ENOMEM</constant></glossterm>
    <glossdef>
     <para>
      Yeterli bellek mevcut değil. Yeterli kaynak açılmadığı sürece soket oluşturulamaz.
     </para>
    </glossdef>
   </glossentry>
   <glossentry>
    <glossterm><constant>EPROTONOSUPPORT</constant></glossterm>
    <glossdef>
     <para>
      Protokol türü veya belirtilen protokol, alan tarafından desteklenmiyor.
     </para>
    </glossdef>
   </glossentry>
  </glosslist>
  <para>
   Diğer hatalar kullanılan protokol modülleri tarafından oluşturulabilir.
  </para>
 </refsect1>
 <refsect1><title>UYUMLULUK</title>
  <para>
   POSIX.1-2001, POSIX.1-2008 4.4BSD
  </para>
  <para>
   <constant>SOCK_NONBLOCK</constant> ve <constant>SOCK_CLOEXEC</constant> bayrakları Linux'a özgüdür.
  </para>
  <para>
   <command>socket</command>() 4.2BSD ile ortaya çıktı. Genellikle BSD soket katmanının klonlarını destekleyen (Sistem V türleri dahil) BSD olmayan sistemlere/sistemlerden taşınabilirdir.
  </para>
 </refsect1>
 <refsect1 xml:id="man2-connect-notes"><title>NOTLAR</title>
  <para>
   POSIX.1'de, <filename>&lt;sys/types.h&gt;</filename> dahil edilmeyi gerektirmez ve yine bu başlık dosyası Linux'da da gerekmez. Fakat bazı tarihsel (BSD) uygulamalardan ötürü bu başlık dosyasının olması gerekir ve  uygulamaların taşınabilirliği için dahil edilmesi akıllıca olacaktır.
  </para>
  <para>
   4.x BSD altında protokol aileleri için kullanılan bildirim sabitleri <constant>PF_UNIX</constant> ve <constant>PF_INET</constant> vb. iken, <constant>AF_UNIX</constant> ve <constant>AF_INET</constant> vb. sabitler adres aileleri için kullanılır.
  </para>
 </refsect1>
 <refsect1 xml:id="man2-socket-examples"><title>ÖRNEKLER</title>
  <para>
   <command>socket</command>()'in örnek kullanımı <uri xlink:href="man3-getaddrinfo"/> sayfasında verilmiştir.
  </para>
 </refsect1>
 <refsect1><title>İLGİLİ BELGELER</title>
  <para>
   <uri xlink:href="man2-accept"/>, <uri xlink:href="man2-bind"/>, <uri xlink:href="man2-close"/>, <uri xlink:href="man2-connect"/>, <uri xlink:href="man2-fcntl"/>, <uri xlink:href="man2-getpeername"/>, <uri xlink:href="man2-getsockname"/>, <uri xlink:href="man2-getsockopt"/>, <uri xlink:href="man2-ioctl"/>, <uri xlink:href="man2-listen"/>, <uri xlink:href="man2-read"/>, <uri xlink:href="man2-recv"/>, <uri xlink:href="man2-select"/>, <uri xlink:href="man2-send"/>, <uri xlink:href="man2-shutdown"/>, <uri xlink:href="man2-socketpair"/>, <uri xlink:href="man2-write"/>, <uri xlink:href="man3-getprotoent"/>,<uri xlink:href="man7-address_families"/>, <uri xlink:href="man7-ip"/>, <uri xlink:href="man7-socket"/>, <uri xlink:href="man7-tcp"/>, <uri xlink:href="man7-udp"/>, <uri xlink:href="man7-unix"/>
  </para>
  <para>
   "An Introductory 4.3BSD Interprocess Communication Tutorial" ve "BSD  Interprocess Communication Tutorial", <replaceable>UNIX</replaceable> <replaceable>Programcısının</replaceable> <replaceable>Ek</replaceable> <replaceable>Belgeleri</replaceable> <replaceable>Cilt</replaceable> <replaceable>1</replaceable>'de yeniden basılmıştır.
  </para>
 </refsect1>
 <refsect1><title>ÇEVİREN</title>
  <simpara>Fatih Koçer - Ağustos 2022</simpara>
  <simpara>
   Lütfen, çeviri ile ilgili bildirimler için &lt;belgeler-genel (at) lists.sourceforge.net&gt; adresini kullanın.
  </simpara>
 </refsect1>
</refentry>
