<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!-- ********************************************************************
     $Id: legal.xml,v 1.8 2002/12/20 22:46:09 nilgun Exp $
     ******************************************************************** -->
<copyright>
 <year>2005</year>
 <holder>Nilgün Belma Bugüner</holder>
</copyright><sbr/>
<copyright>
 <year>2003</year>
 <holder>Volkan Yazıcı</holder>
</copyright>
<legalnotice><title>Türkçe çeviri için yasal uyarı</title>
<para>
Bu çeviriyi, çevirisinin yapıldığı özgün belgeye ilişkin aşağıdaki yasal uyarı, çeviriye ait yukarıdaki telif hakkı bilgileri ve aşağıdaki iki paragrafı tüm kopyalarının başlangıcında içermesi şartıyla, ücretsiz olarak kullanabilir, kopyalayabilir, değiştirebilir ve dağıtabilirsiniz.
 </para><para>
BU BELGE "ÜCRETSİZ" OLARAK RUHSATLANDIĞI İÇİN, İÇERDİĞİ BİLGİLER İÇİN İLGİLİ KANUNLARIN
İZİN VERDİĞİ ÖLÇÜDE HERHANGİ BİR GARANTİ VERİLMEMEKTEDİR. AKSİ YAZILI OLARAK BELİRTİLMEDİĞİ
MÜDDETÇE TELİF HAKKI SAHİPLERİ VE/VEYA BAŞKA ŞAHISLAR BELGEYİ "OLDUĞU GİBİ", AŞİKAR VEYA
ZIMNEN, SATILABİLİRLİĞİ VEYA HERHANGİ BİR AMACA UYGUNLUĞU DA DAHİL OLMAK ÜZERE HİÇBİR
GARANTİ VERMEKSİZİN DAĞITMAKTADIRLAR. BİLGİNİN KALİTESİ İLE İLGİLİ TÜM SORUNLAR SİZE AİTTİR.
HERHANGİ BİR HATALI BİLGİDEN DOLAYI DOĞABİLECEK OLAN BÜTÜN SERVİS, TAMİR VEYA DÜZELTME
MASRAFLARI SİZE AİTTİR.
    </para><para>
İLGİLİ KANUNUN İCBAR ETTİĞİ DURUMLAR VEYA YAZILI ANLAŞMA HARİCİNDE HERHANGİ BİR ŞEKİLDE
TELİF HAKKI SAHİBİ VEYA YUKARIDA İZİN VERİLDİĞİ ŞEKİLDE BELGEYİ DEĞİŞTİREN VEYA YENİDEN
DAĞITAN HERHANGİ BİR KİŞİ, BİLGİNİN KULLANIMI VEYA KULLANILAMAMASI (VEYA VERİ KAYBI OLUŞMASI,
VERİNİN YANLIŞ HALE GELMESİ, SİZİN VEYA ÜÇÜNCÜ ŞAHISLARIN ZARARA UĞRAMASI VEYA BİLGİLERİN
BAŞKA BİLGİLERLE UYUMSUZ OLMASI) YÜZÜNDEN OLUŞAN GENEL, ÖZEL, DOĞRUDAN YA DA DOLAYLI HERHANGİ
BİR ZARARDAN, BÖYLE BİR TAZMİNAT TALEBİ TELİF HAKKI SAHİBİ VEYA İLGİLİ KİŞİYE BİLDİRİLMİŞ
OLSA DAHİ, SORUMLU DEĞİLDİR.
    </para><para>
Tüm telif hakları aksi özellikle belirtilmediği sürece sahibine aittir. Belge içinde geçen herhangi bir terim, bir ticari isim ya da kuruma itibar kazandırma olarak algılanmamalıdır. Bir ürün ya da markanın kullanılmış olması ona onay verildiği anlamında görülmemelidir.
</para>
</legalnotice>
<copyright>
 <year>1996-2005</year>
 <holder>The PostgreSQL Global Development Group</holder>
</copyright>

<legalnotice id="pgsql-legalnotice"><title>Özgün belge için yasal uyarı</title>
 <para>
  <productname>PostgreSQL</productname> is Copyright &copy; 1996-2005
  by the PostgreSQL Global Development Group and is distributed under
  the terms of the license of the University of California below.
 </para>

 <para>
  <productname>Postgres95</productname> is Copyright &copy; 1994-5
  by the Regents of the University of California.
 </para>

 <para>
  Permission to use, copy, modify, and distribute this software and
  its documentation for any purpose, without fee, and without a
  written agreement is hereby granted, provided that the above
  copyright notice and this paragraph and the following two paragraphs
  appear in all copies.
 </para>

 <para>
  IN NO EVENT SHALL THE UNIVERSITY OF CALIFORNIA BE LIABLE TO ANY
  PARTY FOR DIRECT, INDIRECT, SPECIAL, INCIDENTAL, OR CONSEQUENTIAL
  DAMAGES, INCLUDING LOST PROFITS, ARISING OUT OF THE USE OF THIS
  SOFTWARE AND ITS DOCUMENTATION, EVEN IF THE UNIVERSITY OF CALIFORNIA
  HAS BEEN ADVISED OF THE POSSIBILITY OF SUCH DAMAGE.
 </para>

 <para>
  THE UNIVERSITY OF CALIFORNIA SPECIFICALLY DISCLAIMS ANY WARRANTIES,
  INCLUDING, BUT NOT LIMITED TO, THE IMPLIED WARRANTIES OF
  MERCHANTABILITY AND FITNESS FOR A PARTICULAR PURPOSE.  THE SOFTWARE
  PROVIDED HEREUNDER IS ON AN <quote>AS-IS</quote> BASIS, AND THE UNIVERSITY OF
  CALIFORNIA HAS NO OBLIGATIONS TO PROVIDE MAINTENANCE, SUPPORT,
  UPDATES, ENHANCEMENTS, OR MODIFICATIONS.
 </para>

</legalnotice>

