<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="xml-names11.xsl"?>
<!DOCTYPE spec SYSTEM "../xmlspec-tr.dtd" [
 <!ENTITY w3c "http://www.w3.org">
 <!ENTITY XML "../xml">
 <!ENTITY XML11 "../xml11">
  <!ATTLIST authlist
    translator-name   CDATA #FIXED "Nilgün Belma Bugüner"
    translator-email  CDATA #FIXED "nilgun (at) belgeler·org"
    translation-date  CDATA #FIXED "5 Haziran 2007" >
]>
<spec>
  <header>
    <title>XML 1.1'de İsim-alanları</title>
    <version>(İkinci Düzeltme)</version>
    <w3c-designation>REC-xml-names11-20060816</w3c-designation>
    <w3c-doctype>W3C Önergesi</w3c-doctype>
    <pubdate><day>16</day><month>Ağustos</month><year>2006</year></pubdate>
    <publoc>
      <loc href="&w3c;/TR/2006/REC-xml-names11-20060816"/>
    </publoc>
    <latestloc>
      <loc href="&w3c;/TR/xml-names11"/>
    </latestloc>
    <prevlocs>
      <loc href="&w3c;/TR/2006/PER-xml-names11-20060614"/>
    </prevlocs>
    <authlist>
      <author>
        <name>Tim Bray</name>
        <affiliation>Textuality</affiliation>
        <email href="mailto:tbray@textuality.com"/>
      </author>
      <author>
        <name>Dave Hollander</name>
        <affiliation>Contivo, Inc.</affiliation>
        <email href="mailto:dmh@contivo.com"/>
      </author>
      <author>
        <name>Andrew Layman</name>
        <affiliation>Microsoft</affiliation>
        <email href="mailto:andrewl@microsoft.com"/>
      </author>
      <author>
        <name>Richard Tobin</name>
        <affiliation>University of Edinburgh and Markup Technology Ltd.</affiliation>
        <email href="mailto:richard@cogsci.ed.ac.uk"/>
      </author>
    </authlist>
    <errataloc href="&w3c;/XML/2006/xml-names11-errata"/>
    <translationloc href="&w3c;/2003/03/Translations/byTechnology?technology=xml-names11"/>
    <abstract>
      <p>XML isim-alanları, Genişletilebilir İmlenim Dilindeki (İng: Extensible Markup Language, yani XML) belgelerde kullanılan eleman ve öznitelik isimlerini nitelemek için bunları <emph>uluslararası tanım-yeri</emph> başvurularına göre tanımlayan isim-alanlarıyla ilişkilendirmek için basit bir yöntem sunar.</p>
    </abstract>
    <status>
      <p><emph>Bu bölüm belgenin yayımı sırasındaki durumunu açıklar. Bu belgeyi geçersiz kılacak başka belgeler olabilir. Şu anki W3C yayınlarının ve bu teknik raporların en son sürümleri &w3c;/TR/ adresindeki <loc href="&w3c;/TR/">W3C teknik raporları dizini</loc>nde bulunabilir.</emph></p>

      <p>Bu belge, <loc href="&w3c;/XML/Activity.html">W3C XML Etkinliği</loc>nin bir parçası olarak <loc href="&w3c;/XML/Core/">XML Çekirdek Çalışma Grubu</loc> tarafından üretilmiştir. Bu belirtimin fiilen geçerli (İng: normative) tek sürümü İngilizce sürümü olmakla birlikte bilgilendirici (İng: non-normative) mahiyette olarak bu belgenin başka dillere <loc href="&w3c;/2003/03/Translations/byTechnology?technology=xml-names11">tercümeleri</loc> de mevcuttur.</p>

     <p>Belgenin bilinen gerçeklenimleri <loc href="&w3c;/XML/2002/12/xml-names11-implementation.html">1.1 sürümü İsim-alanlarının gerçeklenim raporu</loc> olarak belgelenmiştir (1.1 sürümü İsim-alanlarının hepsi zaten 1.0 sürümü İsim-alanlarını desteklemektedir). Ayrıca, <loc href="&w3c;/XML/Test/">XML Sınama Uygulamaları</loc> sayfasından erişilebilen sınama uygulamaları da mevcuttur.</p>

      <p>İkinci düzeltme ile yayımı tarihinde bilinen tüm hatalar giderilmiş ve <loc href="&w3c;/TR/2004/REC-xml-names11-20040204">4 Şubat 2004 tarihli W3C Önergesi</loc> geçersiz kılınmıştır. Okuyuculara kolaylık olması için belgenin <loc href="http://www.w3.org/TR/2006/REC-xml-names-20060816/diff.html">yapılan değişikliklerin renklerle vurgulandığı bir XHTML sürümü</loc> de mevcuttur</p>

      <p>Bu belgede (İngilizce sürümünde) bulduğunuz hataları lütfen <loc href="mailto:xml-names-editor@w3.org">xml-names-editor@w3.org</loc> listesine bildiriniz; listenin halka açık <loc href="http://lists.w3.org/Archives/Public/xml-names-editor/">arşivleri</loc> de mevcuttur. Bu belge için bildirilen hataların listesine <loc href="&w3c;/XML/2006/xml-names11-errata"/> adresinden erişilebilir.</p>

      <p>Bu belge W3C üyeleri ve diğer ilgili taraflarca gözden geçirilmiş ve W3C Yönetimi tarafından bir W3C Önergesi olarak onaylanmıştır. Kararlı bir belge olup başka belgelerden uyulması gerekli bir kaynak olarak atıfta bulunarak veya bir başvuru malzemesi olarak kullanılabilir. W3C'nin Önergedeki rolü, belirtime dikkatleri çekmek ve geniş bir alanda kullanımını yaygınlaştırmaktır. Bu, Web'in işlevselliğini ve birlikte çalışabilirliğini arttırmaktadır.</p>

      <p>Bu belge <loc href="http://www.w3.org/2004/02/05-pp-transition">W3C Patent Politikası Geçiş İşlemleri</loc> tarafından değiştirilmiş olarak <loc href="http://www.w3.org/TR/2002/NOTE-patent-practice-20020124">24 January 2002 CPP</loc>'ye göre kullanılmaktadır. W3C, kendi çıktılarının barındırdığı patentler varsa bunları bir <loc href="&w3c;/2002/08/xmlcore-IPR-statements">liste halinde ve patent açıklama talimatlarıyla birlikte</loc> duyurur. <loc href="&w3c;/Consortium/Patent-Policy-20040205/#def-essential">Temel Hak İddiasında</loc> bulunabilecek (başka) bir patent hakkında elinde somut bilgisi bulunanlar, <loc href="&w3c;/Consortium/Patent-Policy-20040205/#sec-Disclosure">W3C Patent Politikası 6. Bölümde</loc> belirtildiği şekilde ellerindeki bilgileri açıklamalıdırlar.</p>
    </status>
    <sourcedesc>
      <p>Elektronik ortamda oluşturulmuştur.</p>
    </sourcedesc>
    <langusage>
      <language id="tr">Türkçe</language>
      <language id="special-bnf">Special Backus-Naur Form (UTF-8 Form)</language>
    </langusage>
    <revisiondesc>
      <slist>
        <sitem>See RCS log for revision history. (W3C belge CVS'sinin yerini  bulan bizahmet çevirmene haber versin.)</sitem>
      </slist>
    </revisiondesc>
  </header>
  <body>
    <div1 id="sec-intro">
      <head>Güdülenim ve Özet</head>
      <p>Çok sayıda yazılım modülü için tanımlanmış ve onlar tarafından kullanılan elemanları ve öznitelikleri (burada bunlardan "imlenim söz varlığı" olarak bahsedeceğiz) tek bir belgede içerebilen Genişletilebilir İmlenim Dili (XML) uygulamaları tahayyül ediyoruz. Bunun için bizi güdüleyen tek şey modülerlik: kullanışlı bir yazılım için ve kolay anlaşılabilen böyle bir imleme söz varlığı varsa, bu imlenimi yeni baştan oluşturmaktansa yeniden kullanmak daha iyidir.</p>

      <p>Böyle, çok sayıda imlenim söz varlığı içeren belgeler, tanınma ve uyuşmazlık sorunları gösterirler. Bir yazılım modülü hangi eleman ve öznitelikler üzerinde işlem yapmaya tasarlandıysa onları, başka bir yazılım paketine ait imlenimlerde aynı isimde eleman veya öznitelikler kullanılmış olsa bile tanıyabilmelidir.</p>

      <p>Bu itibarla, belgelerin, farklı imlenim söz varlıkları arasında uyuşmazlıklara yol açmayacak isimlerle oluşturulması gereği ortaya çıkar. Bu belirtim, eleman ve özniteliklere <termref def="dt-expname">genişletilmiş isimler</termref> atayarak bunun üstesinden gelen ve kendine XML isim-alanları denilen bir mekanizmayı açıklar.</p>

      <div2 id="notation">
        <head>Gösterim ve Kullanım hakkında</head>

        <p>Bu çeviride, vurgulandıklarında, <rfc2119>ZORUNLU</rfc2119>, <rfc2119>ÖNERİ</rfc2119> ve <rfc2119>SEÇİMLİK</rfc2119> anahtar sözcükleri <bibref ref="keywords"/>'un Türkçe çevirisinde açıklandığı gibi yorumlanır.</p>

        <p>Bu belirtimin sözdizimi tanımlarındaki tanım terimlerinin çoğu burada değil XML belirtiminde <bibref ref="XML"/> tanımlanmıştır. Burada tanımlanan tanım terimlerinden (İng: nonterminals) XML belirtiminde de tanımlanmış olanlar aynı isimle burada da tanımlandığında, sözdizim tanımları, bunların XML belirtimindeki karşılıklarındaki dizge alt kümesi ile her durumda eşleşir.</p>

        <p>Bu belgenin sözdizimi tanımlarındaki <kw>İAK</kw> kısaltması "İsim-alanı Kuralı" deyiminin kısaltması olup, bu belirtime uyumlu belgelerin uyması <rfc2119>ZORUNLU</rfc2119> kurallardan birini gösterir.</p>
      </div2>
    </div1>

    <div1 id="sec-namespaces">
      <head>XML İsim-alanları</head>
      <div2 id="concepts">
        <head>Temel Kavramlar</head>

        <p><termdef id="dt-namespace" term="Namespace">Bir  <term>XML isim-alanı</term> bir uluslararası tanım-yeri (IRI) başvurusu <bibref ref="IRIRef"/> ile tanımlanır; eleman ve öznitelik isimleri bir XML isim-alanına bu belirtimde açıklanan mekanizmalar kullanılarak yerleştirilebilir.</termdef></p>

        <p><termdef id="dt-expname" term="Genişletilmiş İsim">Bir <term>genişletilmiş isim</term> bir <termref def="dt-localname">yerel ad</termref> ile bir <termref def="dt-NSName">isim-alanı yeri</termref>nden oluşur. </termdef><termdef id="dt-NSName" term="İsim-alanı Yeri"> Bir isim alanındaki <var>İ</var> diye bir ismi <var>Y</var> diye bir uluslararası tanım-yeri (IRI) tanımlıyor olsun; burada <term>isim-alanı Yeri</term> <var>Y</var>'dir. İsim-alanında olmayan bir <var>İ</var> için isim-alanı yeri yoktur. </termdef><termdef id="dt-localname" term="Yerel Ad"> Her iki durumda da <term>yerel ad</term> <var>İ</var>'dir.</termdef> İsim ihtilafına düşmeme konusunda etkili olan, söz varlığının yerel adları ile evrensel olarak yönetilen uluslararası tanım-yeri (IRI) isim-alanının birleşimi işte bu birleşimdir.</p>

        <p>Uluslararası tanım-yeri başvuruları isimlerde kullanımına izin verilmeyen karakterler içerebilir, hatta münasebetsizcesine uzun olabilirler; bu bakımdan genişletilmiş isimler XML belgelerde eleman ve öznitelik isimlendirmede doğrudan kullanılmazlar. Bunun yerine <termref def="dt-qualname">nitelikli adlar</termref> kullanılır. <termdef id="dt-qualname" term="Nitelikli Ad"> Bir <term>nitelikli ad</term> isim-alanı yorumuna konu olan addır. </termdef> Bu belirtimle uyumlu belgelerde eleman ve öznitelik isimleri nitelikli adlar olarak karşımıza çıkar. Sözdizimsel olarak, ya <nt def="NT-PrefixedName">önekli adlar</nt>dır; ya da <nt def="NT-UnprefixedName">öneksiz adlar</nt>dır. Özniteliğe dayalı bir bildirim sözdimi, önekli adları isim-alanı yerlerine ve öneksiz adları da öntanımlı isim-alanına bağlamayı sağlar; bu bildirimlerin etki alanı, içinde görüldükleri elemanla sınırlıdır, böylece bir belgenin farklı bölümlerine farklı bağıntılar uygulanabilir. Bu belirtimle uyumlu işlemcilerin bu bildirimleri ve önekleri tanıması ve buna göre davranması <rfc2119>ZORUNLU</rfc2119>dur.</p>
      </div2>

      <div2 id="iri-use">
        <head>Uluslararası Tanım-yerlerinin İsim-alanı Yerleri olarak Kullanımı</head>
        <p>Boş dizge, geçerli bir uluslararası tanım-yeri başvurusu olsa bile, bir isim-alanı yeri olarak kullanılamaz.</p>

        <p>Göreli uluslararası tanım-yeri başvurularının, aynı elemana gönderimleri de içererek, isim-alanı bildirimlerinde kullanımı önerilmemektedir.</p>

        <note><p>Göreli tanım-yeri başvurularının bu tarz kullanımının önerilmeyişine  bütün W3C XML üyelerin katıldığı bir oylamayla <bibref ref="reluri"/> karar verilmiştir. Bu oylamayla ayrıca, "bu konuda sonraki DOM, XPath, vs. gibi belirtimlerde hiçbir yorum yapılmayacağına" da karar verilmiştir.</p></note>
      </div2>

      <div2 id="NSNameComparison">
        <head>Uluslararası Tanım-yeri Başvurularının Karşılaştırılması</head>
        <p>İsim-alanlarını tanımlayan uluslararası tanım-yeri başvuruları, bir ismin belirtilen bir isim-alanına ve iki ismin aynı isim-alanına ait olup olmadığı saptanırken karşılaştırılırlar. <termdef id="dt-identical" term="Aynı"> İki uluslararası tanım-yerinin <term>aynı</term> dizge olarak ele alınabilmesi için sadece ve sadece bu dizgeler birbirinin aynı, yani aynı karakterleri aynı sırayla içeriyor olmaları gerekir. </termdef> Karşılaştırma harf büyüklüğüne duyarlıdır ve hiçbir %-öncelemesi yapılmaz veya bunlar yoksayılır.</p>

        <p>Bunun bir sonucu olarak, bu anlamda aynı olmayan uluslararası tanım-yeri başvuruları aynı kaynaklara çözümlenebilir. Aşağıda, sadece harf büyüklüğü veya %-öncelemesi bakımından farklı uluslararası tanım yeri örnekleri ile uluslararası tanım-yeri başvuruları farklı temel tanım-yerine sahip harici öğelerde olan örneklere yer verilmiştir (yalnız dikkat edin; göreli uluslararası tanım-yerleri isim-alanı yerleri olarak önerilmemektedir).</p>

        <p>Bir isim-alanı bildiriminde, uluslararası tanım-yeri başvurusu, özniteliğin <xtermref href="&XML;#AVNormalize">normalleştirilmiş değer</xtermref>idir, yani herhangi bir karşılaştırmadan önce XML karakter ve öğe gönderimlerinin değişimi zaten yapılmış olur.</p>

        <p>Örnekler:</p>

        <p>Aşağıdaki uluslararası tanım-yeri başvurularının hepsi isim-alanlarını betimleme amacına yönelik olarak harf büyüklüklerinin farklı oluşu sebebiyle farklıdırlar:</p>

        <ulist>
        <item><p><code>http://www.example.org/wine</code></p></item>
        <item><p><code>http://www.Example.org/wine</code></p></item>
        <item><p><code>http://www.example.org/Wine</code></p></item>
        </ulist>

        <p>Aşağıdaki uluslararası tanım-yeri başvuruları da aynı amaca yönelik olarak farklıdırlar:</p>

        <ulist>
        <item><p><code>http://www.example.org/rosé</code></p></item>
        <item><p><code>http://www.example.org/ros%c3%a9</code></p></item>
        <item><p><code>http://www.example.org/ros%c3%A9</code></p></item>
        <item><p><code>http://www.example.org/ros%C3%a9</code></p></item>
        <item><p><code>http://www.example.org/ros%C3%A9</code></p></item>
        </ulist>

        <p>Bunlar da:</p>

        <ulist>
        <item><p><code>http://www.example.org/~wilbur</code></p></item>
        <item><p><code>http://www.example.org/%7ewilbur</code></p></item>
        <item><p><code>http://www.example.org/%7Ewilbur</code></p></item>
        </ulist>

        <p>Eğer <kw>eacute</kw> öğesi <kw>é</kw> olarak tanımlanmışsa, aşağıdaki başlangıç etiketlerinin hepsi <kw>p</kw>'yi aynı uluslararası tanım-yeri başvurusununa (<code>http://example.org/rosé</code>) bağlayan isim-alanı bildirimleri içerir.</p>

        <ulist>
        <item><p><code>&lt;p:foo xmlns:p="http://www.example.org/rosé"></code></p></item>
        <item><p><code>>&lt;p:foo xmlns:p="http://www.example.org/ros&amp;#xe9;"></code></p></item>
        <item><p><code>>&lt;p:foo xmlns:p="http://www.example.org/ros&amp;#xE9;"></code></p></item>
        <item><p><code>>&lt;p:foo xmlns:p="http://www.example.org/ros&amp;#233;"></code></p></item>
        <item><p><code>>&lt;p:foo xmlns:p="http://www.example.org/ros&amp;eacute;"></code></p></item>
        </ulist>

        <p>Eşdeğer olması gereken tanım-yeri başvuruları arasındaki uyuşmazlık riskinden dolayı, isim-alanı yerlerinde %-öncelemeli karakterlerin kullanımı kesinlikle göz korkutucudur.</p>
      </div2>
    </div1>

    <div1 id="ns-decl">
      <head>İsim-alanlarının Bildirilmesi</head>
      <p><termdef id="dt-NSDecl" term="İsim-alanı bildirimi">Bir isim-alanı (daha doğrusu, bir isim-alanı bağıntısı) bu işlem için ayrılmış bir öznitelik ailesi kullanılarak <term>bildirilir</term>. Böyle bir özniteliğin adı ya <kw>xmlns</kw> olmalı ya da <kw>xmlns:</kw> ile başlamalıdır. Bu öznitelikler diğer XML öznitelikleri gibi doğrudan veya <xtermref href="&XML;#dt-default">öntanımlı</xtermref> olarak sağlanmış olabilir.</termdef></p>
      <scrap>
        <head>İsim-alanı Bildirimi için Öznitelik Adları</head>
        <prod id="NT-NSAttName">
          <lhs>İAÖzNitAdı</lhs>
          <rhs><nt def="NT-PrefixedAttName">ÖnekliÖzNitAdı</nt></rhs>
          <rhs>| <nt def="NT-DefaultAttName">ÖntanımlıÖzNitAdı</nt></rhs>
        </prod>
        <prod id="NT-PrefixedAttName">
          <lhs>ÖnekliÖzNitAdı</lhs>
          <rhs>'xmlns:' <nt def="NT-NCName">KısaAd</nt></rhs>
          <constraint def="xmlReserved" role="ns"/>
        </prod>
        <prod id="NT-DefaultAttName">
          <lhs>ÖntanımlıÖzNitAdı</lhs>
          <rhs>'xmlns'</rhs>
        </prod>
        <prod id="NT-NCName"><lhs>KısaAd</lhs>
          <rhs><nt def="NT-NCNameStartChar">KısaAdBaşlKark</nt></rhs><rhs><nt def="NT-NCNameChar">KısaAdKark</nt>*        </rhs>
          <com>":" eksiğiyle XML <loc href="&XML11;#NT-Name">Ad</loc></com>
        </prod>
        <prod id="NT-NCNameChar"><lhs>KısaAdKark</lhs>
          <rhs><xnt href="&XML11;#NT-NameChar">AdKark</xnt> - ':'</rhs>
        </prod>
        <prod id="NT-NCNameStartChar"><lhs>KısaAdBaşlKark</lhs>
          <rhs><xnt href="&XML11;#NT-NameStartChar">AdBaşlKark</xnt> | '_'</rhs>
        </prod>
      </scrap>

      <p>Özniteliğin <xtermref href="&XML11;#AVNormalize">normalleştirilmiş değeri</xtermref>nin ya bir uluslararası tanım-yeri başvurusu &#x2014; isim-alanını tanımlayan <termref def="dt-NSName">isim-alanı yeri</termref> &#x2014; ya da boş bir dizge olması <rfc2119>ZORUNLU</rfc2119>dur. İsim-alanı yerinin, tasarlandığı amaca hizmet etmesi için, eşsizlik ve kalıcılık özelliklerine sahip olması <rfc2119>ÖNERİ</rfc2119>lir. Bir şemanın (varsa) doğrudan bulunup getirilmesi için kullanışlı olmak amaç için yeterli değildir. Tektip Özkaynak Adları <bibref ref="URNs"/> özünde bu hedefle tasarlanmış sözdizimine bir örnektir. Ancak, sıradan adreslerin de aynı amaç doğrultusunda yönetilebileceğine dikkat ediniz.</p>

      <p><termdef id="dt-prefix" term="İsim-alanı Öneki">Eğer öznitelik adı <nt def="NT-PrefixedAttName">ÖnekliÖzNitAdı</nt> ile eşleşiyorsa, <nt def="NT-NCName">KısaAd</nt>, bildirimin yapıldığı elemanın etki alanında öznitelik değeri olarak belirtilen <termref def="dt-NSName">isim-alanı yeri</termref> ile eleman ve öznitelik isimlerini ilişkilendirmek için bu isimlerin önüne getirilen <term>isim-alanı öneki</term>ni verir.</termdef></p>

      <p><termdef id="dt-defaultNS" term="Öntanımlı İsim-alanı">Eğer öznitelik adı <nt def="NT-DefaultAttName">ÖntanımlıÖzNitAdı</nt> ile eşleşiyorsa, öznitelik değerindeki <termref def="dt-NSName">isim-alanı yeri</termref> bildirimin yapıldığı elemanın etki alanındaki <term>öntanımlı isim-alanı</term> yeridir</termdef>. Öntanımlı isim-alanları ve bildirimlerin geçersiz kılınması <specref ref="scoping-defaulting"/> bölümünde açıklanmıştır.</p>

      <p>İsim-alanı öneki <kw>edi</kw> ile <code>http://ecommerce.example.org/schema</code> isim-alanı yerini ilişkilendiren bir isim-alanı bildirimi örneği:</p>

<eg><![CDATA[<x xmlns:edi='http://ecommerce.example.org/schema'>
  <!-- "edi" öneki "x" elemanı ve içeriği için
        http://ecommerce.example.org/schema adresine bağdır. -->
</x>]]></eg>

      <constraintnote id="xmlReserved" type="ns">
        <head>Kayıtlı Önekler ve İsim-alanı Yerleri</head>
        <p><kw>xml</kw> öneki tanımı gereği <code>&w3c;/XML/1998/namespace</code> isim-alanı yerine bağlıdır. <kw>xml</kw> öneki bildirilebilir <rfc2119>SEÇİMLİK</rfc2119>, ancak bu gerekli değildir; ve <kw>xml</kw> öneki bildirilmemiş olmamalı <rfc2119>ZORUNLU</rfc2119> veya herhangi bir başka isim-alanına bağlı olmamalıdır <rfc2119>ZORUNLU</rfc2119>. Bu isim-alanı konumuna başka önekler bağlanmamalı <rfc2119>ZORUNLU</rfc2119> ve bu isim-alanı öntanımlı isim-alanı olarak bildirilmemelidir <rfc2119>ZORUNLU</rfc2119>.</p>

        <p><kw>xmlns:</kw> öneki sadece isim-alanı bağlantı bildirimlerinde isim-alanı önekinin başına getirilerek kullanılır ve tanımı gereği <code>&w3c;/2000/xmlns/</code> isim-alanı yerine bağlıdır. <kw>xmlns:</kw> öneki için ayrıca bir isim-alanı bildirimi yapılmamalı veya bildirilmemiş olmamalıdır <rfc2119>ZORUNLU</rfc2119>. <kw>xmlns:</kw> önekinin bağlı olduğu konuma başka isim-alanları bağlanmamalıdır <rfc2119>ZORUNLU</rfc2119>. <kw>xmlns:</kw> öneki öntanımlı isim-alanı olarak bildirilmemelidir <rfc2119>ZORUNLU</rfc2119>. <kw>xmlns:</kw> öneki eleman isimlerine önek yapılmamalıdır <rfc2119>ZORUNLU</rfc2119>. (Ç.N. - <kw>xmlns:</kw> dizgesi "isim-alanı önekinin öneki" olduğu halde <kw>xmlns</kw> "öznitelik ismi"dir ve özniteliği olduğu elemanın etki alanında etkin olacak öntanımlı isim-alanının bildiriminde kullanılır.)</p>

        <p>x, m, l üçlüsünün bu sırayla harf büyüklüğü değiştirilerek elde edilen her türlü birleşimi önek olarak ayrılmış olup başka öneklerin başına getirilemezler. Bu, şu anlama gelir:</p>

        <ulist>
        <item><p>Sonraki belirtimlerce aksi belirtilmedikçe kullanıcılar bunları kullanmamalıdır <rfc2119>ÖNERİ</rfc2119>.</p></item>
        <item><p>İşlemciler bunları ölümcül hatalar olarak ele almamalıdırlar <rfc2119>ZORUNLU</rfc2119>.</p></item>
        </ulist>
      </constraintnote>

      <p>Bunlar kendilerini ayırmamışlarsa da, x, m, l üçlüsünün bu sırayla harf büyüklüğü değiştirilerek elde edilen her türlü birleşiminin bir önek olmaksızın kullanımına karşı bu isimler korunmuş olup yerel kısmı bunlarla başlayan önekli isimlerin kullanılması makul sayılmaz.</p>
    </div1>

    <div1 id="ns-qualnames">
      <head>Nitelikli Adlar</head>
      <p>Bu belirtimle uyumlu XML belgelerde, bazı isimler (<xnt href="&XML11;#NT-Name">Ad</xnt> tanım terimini karşılayan oluşumlar) aşağıda tanımlandığı gibi <termref def="dt-qualname">nitelikli adlar</termref> olarak verilmelidir <rfc2119>ZORUNLU</rfc2119>.</p>
      <scrap><head>Nitelikli Ad</head>
        <prod id="NT-QName"><lhs>NitelAd</lhs>
          <rhs><nt def="NT-PrefixedName">ÖnekliAd</nt></rhs>
          <rhs>| <nt def="NT-UnprefixedName">ÖneksizAd</nt></rhs>
        </prod>
        <prod id="NT-PrefixedName"><lhs>ÖnekliAd</lhs>
          <rhs><nt def="NT-Prefix">Önek</nt>
          ':' <nt def="NT-LocalPart">YerelKısım</nt></rhs>
        </prod>
        <prod id="NT-UnprefixedName"><lhs>ÖneksizAd</lhs>
          <rhs><nt def="NT-LocalPart">YerelKısım</nt></rhs>
        </prod>
        <prod id="NT-Prefix"><lhs>Önek</lhs>
          <rhs><nt def="NT-NCName">KısaAd</nt></rhs>
        </prod>
        <prod id="NT-LocalPart"><lhs>YerelKısım</lhs>
          <rhs><nt def="NT-NCName">KısaAd</nt></rhs>
        </prod>
      </scrap>

      <p><nt def="NT-Prefix">Önek</nt> nitelikli adın <termref def="dt-prefix">isim-alanı öneki</termref> parçasını sağlar ve bir <termref def="dt-NSDecl">isim-alanı bildirimi</termref>nde bir isim-alanının uluslararası tanım-yeri ile ilişkilendirilmesi <rfc2119>ZORUNLU</rfc2119>dur. <termdef id="dt-localpart" term="Yerel Kısım"> <nt def="NT-LocalPart">YerelKısım</nt> ise nitelikli adın <term>yerel kısım</term> parçasını sağlar.</termdef></p>

      <p>Önekin bir isim-alanı yeri için <emph>sadece</emph> bir yer tutucu olarak işlev gördüğüne dikkat ediniz. Uygulamaların, etki alanı belge boyunca uzanan isimleri oluşturmak için öneki değil, isim-alanı yerini kullanmaları <rfc2119>ÖNERİ</rfc2119>lir.</p>
    </div1>

    <div1 id="ns-using">
      <head>Nitelikli Adların Kullanımı</head>
      <p>Bu belirtimle uyumlu XML belgelerde, eleman etiketleri aşağıdaki gibi <termref def="dt-qualname">nitelikli adlar</termref> olarak verilirler:</p>

      <scrap><head>Eleman Etiketleri</head>
        <prod id="NT-STag"><lhs>BaşlEtiketi</lhs>
        <rhs>'&lt;' <nt def="NT-QName">NitelAd</nt> (<xnt href="&XML;#NT-S">B</xnt> <xnt href="&XML;#NT-Attribute">Öznitelik</xnt>)* <xnt href="&XML;#NT-S">B</xnt>? '&gt;'</rhs>
        <constraint def="nsc-NSDeclared" role="ns"/>
      </prod>
      <prod id="NT-ETag"><lhs>BitişEtiketi</lhs>
        <rhs>'&lt;/' <nt def="NT-QName">NitelAd</nt> <xnt href="&XML;#NT-S">B</xnt>? '&gt;'</rhs>
        <constraint def="nsc-NSDeclared" role="ns"/>
      </prod>
      <prod id="NT-EmptyElemTag"><lhs>BoşElemEtiketi</lhs>
        <rhs>'&lt;' <nt def="NT-QName">NitelAd</nt> (<xnt href="&XML;#NT-S">B</xnt> <xnt href="&XML;#NT-Attribute">Öznitelik</xnt>)* <xnt href="&XML;#NT-S">B</xnt>? '/&gt;'</rhs>
        <constraint def="nsc-NSDeclared" role="ns"/>
      </prod>
    </scrap>

    <p>Bir eleman türü olarak bir nitelikli ad kullanım örneği:</p>

<eg><![CDATA[<!-- 'price' elemanının isim-alanı yeri:
     http://ecommerce.example.org/schema -->
<edi:price xmlns:edi='http://ecommerce.example.org/schema'
           units='Euro'>32.18</edi:price>]]>
</eg>

    <p>Öznitelikler ya <termref def="dt-NSDecl">isim-alanı bildirimleri</termref>dir ya da isimleri <termref def="dt-qualname">nitelikli adlar</termref> olarak belirtilirler:</p>

    <scrap><head>Öznitelik</head>
      <prod id="NT-Attribute"><lhs>Öznitelik</lhs>
        <rhs><nt def="NT-NSAttName">İAÖzNitAdı</nt> <xnt href="&XML;#NT-Eq">Eşittir</xnt> <xnt href="&XML;#NT-AttValue">ÖznitDeğeri</xnt></rhs>
        <rhs>| <nt def="NT-QName">NitelAd</nt> <xnt href="&XML;#NT-Eq">Eşittir</xnt> <xnt href="&XML;#NT-AttValue">ÖznitDeğeri</xnt></rhs>
        <constraint def="nsc-NSDeclared" role="ns"/>
      </prod>
    </scrap>

    <p>Bir öznitelik ismi olarak bir nitelikli ad kullanım örneği:</p>

<eg><![CDATA[<x xmlns:edi='http://ecommerce.example.org/schema'>
  <!-- 'taxClass' özniteliğinin isim-alanı yeri:
       http://ecommerce.example.org/schema -->
  <lineItem edi:taxClass="exempt">Bebek Maması</lineItem>
</x>]]>
</eg>
    <constraintnote id="nsc-NSDeclared" type="ns">
      <head>Önek Bildirilmelidir</head>
      <p><code>xml</code> veya <code>xmlns</code> olmadıkça isim-alanı öneki, ya önekin başına getirildiği elemanın başlangıç etiketinde ya da bir üstküme elemanında (yani önekli elemanı <xtermref href="&XML;#dt-content">içeren</xtermref> elemanda) önekli <termref def="dt-NSDecl">isim-alanı bildirim</termref> özniteliği (ismi <nt def="NT-PrefixedAttName">ÖnekliÖzNitAdı</nt> ile tanımlanan öznitelik) kullanılarak bildirilmiş olmalıdır <rfc2119>ZORUNLU</rfc2119>. Bundan başka, böyle bir bildirimin en içteki öznitelik değeri bir boş dizge olmamalıdır <rfc2119>ZORUNLU</rfc2119>.</p>
    </constraintnote>

    <p>İsim-alanı bildirim özniteliği, doğrudan bir XML <xtermref href="&XML;#dt-docent">belge öğesi</xtermref>nde değil de, bir harici öğedeki bir öntanımlı öznitelik üzerinden bildirilmişse, bu kural işlemsel zorluklara yol açabilir. Böyle bildirimler, geçerlilik sınaması yapmayan XML işlemciler tarafından okunamayabilir. Çoğu XML uygulaması, isim-alanına duyarlı olanların da buna dahil olduğu varsayımıyla, geçerliliği sınayan işlemci gerektiğinde başarısız olurlar. Böyle uygulamalarla doğru işlem gerekliyse, isim-alanı bildirimleri ya doğrudan ya da <xtermref href="&XML;#dt-doctype">DTD'nin dahili altkümesi</xtermref>nde bildirilmiş öntanımlı öznitelikler üzerinden yapılmalıdır <rfc2119>ZORUNLU</rfc2119>.</p>

    <p>Eleman isimleri ve öznitelik türleri, <xtermref href="&XML;#dt-doctype">DTD</xtermref> içindeki bildirimlerde nitelikli adlarla tanımlanmışlarsa XML belgelerde de nitelikli adlarıyla kullanılmalıdırlar:</p>

    <scrap><head>DTD Bildirimlerinde  Nitelikli Adlar</head>
      <prod id="NT-doctypedecl"><lhs>belgetürübild</lhs>
        <rhs>'&lt;!DOCTYPE' <xnt href="&XML;#NT-S">B</xnt> <nt def="NT-QName">NitelAd</nt> (<xnt href="&XML;#NT-S">B</xnt> <xnt href="&XML;#NT-ExternalID">DışID</xnt>)? <xnt href="&XML;#NT-S">B</xnt>? ('[' (<xnt  href="&XML;#NT-markupdecl">imlenimbild</xnt> | <xnt href="&XML;#NT-PEReference">ParÖğeGönd</xnt> | <xnt href="&XML;#NT-S">B</xnt>)* ']' <xnt href="&XML;#NT-S">B</xnt>?)? '&gt;'</rhs>
      </prod>
      <prod id="NT-elementdecl"><lhs>elemanbild</lhs>
        <rhs>'&lt;!ELEMENT' <xnt href="&XML;#NT-S">B</xnt> <nt def="NT-QName">NitelAd</nt> <xnt href="&XML;#NT-S">B</xnt> <xnt href="&XML;#NT-contentspec">içerikbelirtimi</xnt> <xnt href="&XML;#NT-S">B</xnt>? '&gt;'</rhs>
      </prod>
      <prod id="NT-cp"><lhs>içerikparçacığı</lhs>
        <rhs>(<nt def="NT-QName">NitelAd</nt> | <xnt href="&XML;#NT-choice">seçim</xnt> | <xnt href="&XML;#NT-seq">sıra</xnt>) ('?' | '*' | '+')?</rhs>
      </prod>
      <prod id="NT-Mixed"><lhs>Karışık</lhs>
        <rhs>'(' <xnt href="&XML;#NT-S">B</xnt>? '#PCDATA' (<xnt href="&XML;#NT-S">B</xnt>? '|' <xnt href="&XML;#NT-S">B</xnt>? <nt def="NT-QName">NitelAd</nt>)* <xnt href="&XML;#NT-S">B</xnt>? ')*' </rhs>
        <rhs>| '(' <xnt href="&XML;#NT-S">B</xnt>? '#PCDATA' <xnt href="&XML;#NT-S">B</xnt>? ')'</rhs>
      </prod>
      <prod id="NT-AttlistDecl"><lhs>ÖznitListBild</lhs>
        <rhs>'&lt;!ATTLIST' <xnt href="&XML;#NT-S">B</xnt> <nt def="NT-QName">NitelAd</nt> <nt def="NT-AttDef">ÖznitTanımı</nt>* <xnt href="&XML;#NT-S">B</xnt>? '&gt;'</rhs>
      </prod>
      <prod id="NT-AttDef"><lhs>ÖznitTanımı</lhs>
        <rhs><xnt href="&XML;#NT-S">B</xnt> (<nt def="NT-QName">NitelAd</nt> | <nt def="NT-NSAttName">İAÖzNitAdı</nt>) <xnt href="&XML;#NT-S">B</xnt> <xnt href="&XML;#NT-AttType">ÖznitTürü</xnt> <xnt href="&XML;#NT-S">B</xnt> <xnt href="&XML;#NT-DefaultDecl">ÖntanımlıBild</xnt></rhs>
      </prod>
    </scrap>

    <p>DTD'ye dayanarak doğrulamanın şöyle bir durumda, isim-alanı-bilir olmayacağına dikkat edilmelidir: Bir DTD, eleman ve özniteliklerin, bir belgede (isim-alanı yeri, yerel kısım) çiftleriyle değil de, yorumlanmamış isimleriyle görünebilmesini engelleyebilir. İsim-alanlarını kullanan bir belgeyi DTD'ye dayanarak doğrulatmak için, hem belgede hem de DTD'de aynı önekler kullanılmış olmalıdır. Bir DTD yine de doğrulanmış bir belgede isim-alanı kullanımını isim-alanlarının bildirildiği öznitelik için <code>#FIXED</code> değeri atayarak dolaylı olarak engelleyebilir.</p>
  </div1>

  <div1 id="scoping-defaulting">
    <head>İsim-alanlarının Elemanlara ve Özniteliklere Uygulanması</head>
    <div2 id="scoping"><head>Önekli İsim-alanları</head>
      <p>Bir önek bildiren bir isim-alanı bildiriminin etki alanı, bildirimi içeren başlangıç etiketinin başlangıcından, bu elemanın bitiş etiketinin sonuna kadar uzanır; aynı <nt def="NT-NSAttName">İAÖzNitAdı</nt> parçası ile yapılan iç bildirimlerin etki alanları buna dahil değildir. Bir boş etiket için etki alanı etiketin kendisidir.</p>

      <p>Böyle bir isim-alanı bildirimi, bu etki alanı içindeki, bildirimde belirtilen öneke sahip tüm eleman ve öznitelik adlarına uygulanır.</p>

      <p>Bir önekli eleman ve öznitelik adının karşılığı olan bir <termref def="dt-expname">genişletilmiş isim</termref>,  <termref def="dt-NSName">isim alanı yeri</termref>ni <nt def="NT-Prefix">önek</nt>e, <termref def="dt-localname">yerel ad</termref>ı <nt def="NT-LocalPart">yerel kısım</nt>a bağlayan bir uluslararası tanım-yerine sahiptir.</p>


<eg><![CDATA[<?xml version="1.1"?>

<html:html xmlns:html='http://www.w3.org/1999/xhtml'>

  <html:head><html:title>Frobnostication</html:title></html:head>
  <html:body><html:p>Moved to
    <html:a href='http://frob.example.com'>here.</html:a></html:p></html:body>
</html:html>]]></eg>

      <p>Çok sayıda isim-alanı öneki aşağıdaki örnekte gösterildiği gibi tek bir elemanın öznitelikleri olarak bildirilebilirler:</p>

<eg><![CDATA[<?xml version="1.1"?>
<!-- both namespace prefixes are available throughout -->
<bk:book xmlns:bk='urn:loc.gov:books'
         xmlns:isbn='urn:ISBN:0-395-36341-6'>
    <bk:title>Cheaper by the Dozen</bk:title>
    <isbn:number>1568491379</isbn:number>
</bk:book>]]></eg>

      <p>Bir önek için bir isim-alanı bildirimindeki öznitelik değeri boş olabilir <rfc2119>SEÇİMLİK</rfc2119>. Bu, bildirimin içinde yer aldığı etki alanında önekin bir isim-alanı yeri ile ilişkisini ortadan kaldırmak gibi bir etkiye sahiptir. Başka bildirimlerle önek tekrar bildirilebilir <rfc2119>SEÇİMLİK</rfc2119>:</p>


<eg><![CDATA[<?xml version="1.1"?>
<x xmlns:n1="http://www.w3.org">
  <n1:a/>         <!-- geçerli; n1 öneki http://www.w3.org'u bağlıyor -->
  <x xmlns:n1="">
    <n1:a/>       <!-- geçersiz; burada n1 öneki birşey bağlamıyor -->
    <x xmlns:n1="http://www.w3.org">
      <n1:a/>     <!-- geçerli; n1 öneki tekrar aynı yeri bağlıyor -->
    </x>
  </x>
</x>]]></eg>
    </div2>

    <div2 id="defaulting"><head>Öntanımlı İsim-alanları</head>
      <p>Bir <termref def="dt-defaultNS">öntanımlı isim-alanı</termref> bildiriminin etki alanı, bildirimi içeren başlangıç etiketinin başlangıcından, bu elemanın bitiş etiketinin sonuna kadar uzanır; iç öntanımlı isim-alanı bildirimlerinin etki alanları buna dahil değildir. Bir boş etiket için etki alanı etiketin kendisidir.</p>

      <p>Bir öntanımlı isim-alanı bildirimi, bu etki alanı içindeki tüm öneksiz  eleman ve öznitelik adlarına uygulanır. Öntanımlı isim-alanı bildirimleri öznitelik isimlerine doğrudan uygulanmazlar; öneksiz özniteliklerin nasıl yorumlanacağı kullanıldıkları elemana göre belirlenir.</p>

      <p>Eğer etki alanı içinde bir öntanımlı isim-alanı bildirimi varsa, bir öneksiz eleman isminin karşı düştüğü <termref def="dt-expname">genişletilmiş isim</termref>,  <termref def="dt-NSName">isim alanı yeri</termref>ni <nt def="NT-Prefix">önek</nt>e, <termref def="dt-localname">yerel ad</termref>ı <nt def="NT-LocalPart">yerel kısım</nt>a bağlayan bir uluslararası tanım-yerine sahiptir. Eğer etki alanı içinde hiçbir öntanımlı isim-alanı bildirimi yoksa, isim-alanı yeri bir değere sahip değildir. Bir öneksiz öznitelik adı için isim-alanı yeri asla bir değere sahip olmaz. Tüm durumlarda <nt def="NT-LocalPart">yerel kısım </nt> <termref def="dt-localname">yerel ad</termref>dır (yani, öneksiz adın ta kendisidir).</p>

<eg><![CDATA[<?xml version="1.1"?>
<!-- elemanlar, bu durumda öntanımlı olarak, HTML isim alanındadırlar  -->
<html xmlns='http://www.w3.org/1999/xhtml'>
  <head><title>Frobnostication</title></head>
  <body><p>Moved to
    <a href='http://frob.example.com'>here</a>.</p></body>
</html>]]></eg>
      <p> </p>
<eg><![CDATA[<?xml version="1.1"?>
<!-- öneksiz elemanlar bu sefer "books"tandırlar -->
<book xmlns='urn:loc.gov:books'
      xmlns:isbn='urn:ISBN:0-395-36341-6'>
    <title>Cheaper by the Dozen</title>
    <isbn:number>1568491379</isbn:number>
</book>]]></eg>

      <p>İsim-alanının etki alanı için daha büyük bir örnek:</p>

<eg><![CDATA[<?xml version="1.1"?>
<!-- başlangıç olarak öntanımlı isim-alanı "books"tur -->
<book xmlns='urn:loc.gov:books'
      xmlns:isbn='urn:ISBN:0-395-36341-6'>
    <title>Cheaper by the Dozen</title>
    <isbn:number>1568491379</isbn:number>
    <notes>
      <!-- bazı açıklamalar için öntanımlı isim-alanı HTML yapılıyor -->
      <p xmlns='http://www.w3.org/1999/xhtml'>
          This is a <i>funny</i> book!
      </p>
    </notes>
</book>]]></eg>

      <p>Bir öntanımlı isim-alanı bildiriminde öznitelik değeri boş olabilir <rfc2119>SEÇİMLİK</rfc2119>. Bu bildirimin etki alanı içinde hiçbir öntanımlı isim-alanının olmayışıyla aynı etkiye sahiptir.</p>

<eg><![CDATA[<?xml version='1.1'?>
<Beers>
  <!-- Tabloların içinde öntanımlı isim-alanı HTML'nin isim-alanıdır -->
  <table xmlns='http://www.w3.org/1999/xhtml'>
   <th><td>Name</td><td>Origin</td><td>Description</td></th>
   <tr>
     <!-- tablo gözeleri içinde hiç öntanımlı isim-alanı yoktur -->
     <td><brandName xmlns="">Huntsman</brandName></td>
     <td><origin xmlns="">Bath, UK</origin></td>
     <td>
       <details xmlns=""><class>Bitter</class><hop>Fuggles</hop>
         <pro>Wonderful hop, light alcohol, good summer beer</pro>
         <con>Fragile; excessive variance pub to pub</con>
       </details>
      </td>
    </tr>
  </table>
</Beers>]]></eg>
    </div2>

    <div2 id="uniqAttrs"><head>Özniteliklerin Eşsizliği</head>
      <p>Bu belirtimle uyumlu XML belgelerde, hiçbir etiket</p>

      <olist>
        <item><p>isimleri aynı olan veya</p></item>
        <item><p>nitelikli adları, <termref def="dt-identical">aynı </termref> <termref def="dt-NSName"> isim-alanı yeri</termref>ne bağlı <termref def="dt-prefix">önek</termref>e ve aynı <termref def="dt-localpart">yerel kısım</termref>a sahip</p></item>
      </olist>

      <p>iki öznitelik içeremez.</p>
      <p>Bu kural, hiçbir elemanın <termref def="dt-expname">genişletilmiş ad</termref>ları aynı olan iki özniteliğe sahip olmaması gerekliliğine eşdeğerdir.</p>

      <p>Örneğin, aşağıdaki <code>bad</code> başlangıç etiketlerinin hepsi kuraldışıdır:</p>

<eg><![CDATA[<!-- http://www.w3.org isim-alanı yeri olarak n1 ve n2'ye bağlanıyor -->
<x xmlns:n1="http://www.w3.org"
   xmlns:n2="http://www.w3.org" >
  <bad    a="1"     a="2" />
  <bad n1:a="1"  n2:a="2" />
</x>]]></eg>

      <p>Bununla birlikte, aşağıdakilerin hepsi kurala uygundur. Öntanımlı isim-alanı öznitelik isimlerine uygulanmadığından ikincisi de kurala uygundur:</p>

<eg><![CDATA[<!-- http://www.w3.org isim alanı yeri
     hem öntanımlıdır hem de n1'e bağlanmıştır -->
<x xmlns:n1="http://www.w3.org"
   xmlns="http://www.w3.org" >
  <good a="1"       b="2" />
  <good a="1"    n1:a="2" />
</x>]]></eg>
    </div2>
  </div1>

  <div1 id="Conformance"><head>Belgelerin Uygunluğu</head>
    <p>Bu belirtim XML 1.1 belgelere uygulanır. Bu belirtime uygun olması için, bir belgenin XML 1.1 belirtimine <bibref ref="XML11"/> uygun olarak iyi biçimlenmiş olması <rfc2119>ZORUNLU</rfc2119>dur.</p>

    <p>Bu belirtimle uyumlu XML belgelerde, eleman ve öznitelik isimlerinin <nt def="NT-QName">NitelAd</nt> sözdizimi tanımına uygun olması <rfc2119>ZORUNLU</rfc2119> olup "İsim-alanı Kuralları"nı yerine getirmesi de  <rfc2119>ZORUNLU</rfc2119>dur. Belgedeki, XML 1.1 iyi biçimliliği için, XML <xnt href="&XML11;#NT-Name">Ad</xnt> sözdizimi tanımıyla eşleşmesi <rfc2119>ZORUNLU</rfc2119> diğer tüm dizgeciklerin bu belirtimin <nt def="NT-NCName">KısaAd</nt> sözdizimi tanımına da uygun olması <rfc2119>ZORUNLU</rfc2119>dur.</p>

    <p><termdef id="dt-nwf" term="isim-alanı iyi biçimliliği">Bir belge bu belirtime uygunsa <term>isim-alanı iyi biçimli</term> belgedir.</termdef></p>

    <p>Bir isim-alanı iyi biçimli belgede şunlar doğrudur:</p>

    <ulist>
      <item><p>Tüm eleman ve öznitelik isimleri ya bir tane ikinokta imi içerir ya da hiç içermez;</p></item>
      <item><p>Hiçbir öğe ismi, işlem yönergesi hedefi veya gösterim ismi ikinokta imi içermez.</p></item>
    </ulist>

    <p>Bunlara ek olarak, bir isim-alanı iyi biçimli belge aynı zamanda bir isim-alanı-doğrulanmış belge olabilir.</p>

    <p><termdef id="dt-nv" term="isim-alanı geçerliliği">Bir isim-alanı iyi biçimli belge, eğer XML 1.1 belirtimine göre geçerliyse ve XML 1.1 geçerliliği için eleman ve öznitelik isimleri dışında kalan, XML <xnt href="&XML11;#NT-Name">Ad</xnt> sözdizimi tanımıyla eşleşmesi gereken tüm dizgecikleri bu belirtimin <nt def="NT-NCName">KısaAd</nt> sözdizimi tanımına da uygunsa, o belge <term>isim-alanı-geçerli</term> bir belgedir.</termdef></p>

    <p>Bir isim-alanı-geçerli belgede şunlar doğrudur:</p>

    <ulist>
      <item><p><kw>ID</kw>, <kw>IDREF(S)</kw>, <kw>ENTITY(IES)</kw> veya <kw>NOTATION</kw> türünde bildirilmiş hiçbir öznitelik ikinokta imi içermez.</p></item>
    </ulist>
  </div1>

  <div1 id="ProcessorConformance"><head>İşlemcilerin Uygunluğu</head>
    <p>Bu belirtimle uyumlu olması için bir işlemcinin kurala uygun uluslararası tanım-yerlerine sahip isim-alanlarının sınanmasının gerekmemesi <rfc2119>ZORUNLU</rfc2119> dışında isim-alanı iyi biçimliliğiyle uyumsuzlukları raporlaması gerekir <rfc2119>ZORUNLU</rfc2119>.</p>

    <p><termdef id="dt-nvp" term="isim-alanı-doğrulayan">Bu belirtimle uyumlu geçerliliği sınayan XML işlemciler, ek olarak isim-alanı geçerliliğiyle uyumsuzlukları da raporluyorsa <term>isim-alanı-doğrulayan</term> işlemcilerdir.</termdef></p>
  </div1>
</body>

<back>
  <div1 id="refs"><head>Uyulması Zorunlu Kaynaklar</head>
    <blist>
      <bibl id="keywords" href="http://belgeler.org/rfc/rfc2119.html" key="RFC 2119"><titleref>RFC 2119: RFC'lerde Gereksinim Seviyelerini Belirtmek için Kullanılan Anahtar Sözcükler</titleref>. Scott Bradner, ed. IETF (Genel Ağ Mühendisliği Görev Gücü),  Mart 1997. Uyulması zorunlu İngilizce sürümü http://www.rfc-editor.org/rfc/rfc2119.txt adresindedir.</bibl>

      <bibl id="URNs" href="http://www.rfc-editor.org/rfc/rfc2141.txt" key="RFC2141"><titleref>RFC 2141: URN Sözdizimi</titleref>, R. Moats, ed. IETF (Genel Ağ Mühendisliği Görev Gücü), May 1997.  http://www.rfc-editor.org/rfc/rfc2141.txt adresindedir.</bibl>

      <bibl id="URIRef" href="http://www.rfc-editor.org/rfc/rfc3986.txt" key="RFC 3986"><titleref>RFC 3986: Tektip Özkaynak Betimleyiciler (URI): Soysal Sözdizimi</titleref>, T. Berners-Lee, R. Fielding ve L. Masinter, eds. IETF (Genel Ağ Mühendisliği Görev Gücü), Ocak 2005.  http://www.rfc-editor.org/rfc/rfc3986.txt adresindedir.</bibl>

      <bibl id="IRIRef" href="http://www.rfc-editor.org/rfc/rfc3987.txt" key="RFC 3987"><titleref>Uluslararası Özkaynak Betimleyiciler (IRI)</titleref>, M. Duerst ve M. Suignard eds. IETF (Genel Ağ Mühendisliği Görev Gücü), Ocak 2005. http://www.rfc-editor.org/rfc/rfc3987.txt adresindedir.</bibl>

      <bibl id="UTF8" href="http://www.rfc-editor.org/rfc/rfc3629.txt" key="RFC3629"><titleref>RFC 3629: UTF-8, ISO 10646'nın bir dönüşüm biçimi</titleref>, F. Yergeau, ed. IETF (Genel Ağ Mühendisliği Görev Gücü), Kasım 2003. http://www.rfc-editor.org/rfc/rfc3629.txt adresindedir.</bibl>

      <bibl id="XML" href="../xml/" key="XML"><titleref>Genişletilebilir İmlenim Dili (XML) 1.0 (Dördüncü Düzeltme)</titleref>, Tim Bray, Jean Paoli, C. M. Sperberg-McQueen, Eve Maler ve François Yergeau eds. W3C (World Wide Web Consortium), 16 Ağustos 2006. Uyulması zorunlu İngilizce sürümü &w3c;/TR/2006/REC-xml-20060816/ adresindedir.</bibl>

      <bibl id="XML11" key="XML 1.1" href="&XML11;">World Wide Web Consortium. <titleref>Genişletilebilir İmlenim Dili (XML) 1.1</titleref>. W3C Önergesi. Uyulması zorunlu İngilizce sürümü  <loc href="&w3c;/TR/xml11/"/> adresindedir.</bibl>
    </blist>
  </div1>

  <inform-div1 id="nrefs">
    <head>Diğer Kaynaklar</head>
    <blist>
      <bibl id="errata10" href="&w3c;/XML/xml-names-19990114-errata" key="1.0 Hataları"><titleref>XML Hata Raporlarında İsim-alanları</titleref>, W3C (World Wide Web Consortium). &w3c;/XML/xml-names-19990114-errata adresindedir.</bibl>

      <bibl id="errata11" href="&w3c;/XML/2004/xml-names11-errata" key="1.1 Hataları"><titleref>XML Hata Raporlarında İsim-alanları</titleref>, W3C (World Wide Web Consortium). &w3c;/XML/2004/xml-names11-errata adresindedir.</bibl>

      <bibl id="reluri" href="&w3c;/2000/09/xppa" key="Göreli tanım-yerinin Önerilmeyişi"><titleref>Bütün W3C XML üyelerinin katıldığı ve İsim-alanlarında Göreli Tanım-yeri Başvurularının Önerilmeyişinin oylandığı Toplantının Sonuçları</titleref>, Dave Hollander ve C. M. Sperberg-McQueen, 6 Eylül 2000. &w3c;/2000/09/xppa adresinde bulunabilir.</bibl>

      <bibl id="req11" href="&w3c;TR/2002/WD-xml-names11-req-20020403" key="Gereksinimler"><titleref>XML 1.1'de İsim-alanlarının Gereksinimleri</titleref>, Jonathan Marsh, ed. W3C (World Wide Web Consortium), Mart 2002.  http://www.w3.org/TR/2002/WD-xml-names11-req-20020403/ adresindedir.</bibl>
    </blist>
  </inform-div1>

  <inform-div1 id="Philosophy">
    <head>XML İsim-alanlarının İçyapısı</head>
      <p>Bu ek bölüm silindi.</p>
  </inform-div1>

  <inform-div1 id="changes">
    <head>1.0 sürümünden beri yapılan değişiklikler</head>
    <p>Bu sürümde 6 Aralık 2002 tarihine kadar olan bütün hata raporları <bibref ref="errata10"/> dikkate alınmıştır. Bellibaşlı iki değişiklik vardır:</p>

    <ulist>
      <item><p>Bildirilmeyen önekler için bir mekanizma sağlanmıştır;</p></item>
      <item><p>İsim-alanları yerleri tek biçimli tanım-yerlerinden ziyade uluslararası tanım-yerleridir.</p></item>
    </ulist>

    <p>Düzeltmenlerce yapılmış çeşitli değişiklikler bulunmaktadır. Bunların bir kısmı terminoloji değişiklikleri ve bir kısmı da tutarlılığı arttırdığı düşünülen eklemelerdir. Ayrıca, bilgilendirici nitelikteki "XML İsim-alanlarının İçyapısı" ek bölümü silinmiştir.</p>

    <div2><head>1.1 sürümünden beri yapılan değişiklikler</head>
      <p>Bu sürümde 1.1 sürümünün 1 Haziran 2006 tarihine kadar olan hata raporları dikkate alınmıştır <bibref ref="errata11"/>.</p>

      <p>1.1 sürümü ilk yayınlandığında, uluslararası tanım-yeri RFC'sinin son sürümü henüz yayınlanmadığından, 1.1 sürümü kendi uluslararası tanım-yeri tanımını içeriyordu. Bu tanım belgeden silinip yerine RFC'ye bir gönderim yerleştirildi.</p>
    </div2>
  </inform-div1>

  <inform-div1 id="sec-xml-and-sgml">
    <head>Teşekkür</head>
    <p>Bu çalışma çok geniş bir kitlenin katkılarıyla ortaya çıkmıştır. Özellikle W3C XML Çalışma Grubu ve Özel İlgi Grubundan katılımcılarla, W3C Metaveri Etkinliğinden katılımcılar bunlara dahildir. Microsoft'tan Charles Frankston'ın katkıları ayrıca takdire şayandır.</p>
  </inform-div1>
 </back>
</spec>

