<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>

<!-- ********************************************************************
     $Id: appe.xml,v 1.2 2002/12/20 22:29:48 nilgun Exp $
******************************************************************** -->
<appendix xml:id="glibc-Contributors">
  <title>GNU C Kütüphanesini Yazanlar</title>
  <titleabbrev>GNU C Kütüphanesinin hangi parçasını kim yazdı?</titleabbrev>
  <para>
GNU C kütüphanesi Roland McGrath tarafından yazılmaya başlandı, şu an bakımı Ulrich Drepper tarfından yapılmaktadır.  Kütüphanenin bazı parçaları başkaları tarafından yazılmış ya da üzerinde başka kişiler çalışmıştır.
  </para><itemizedlist><listitem><para>
<command>getopt</command> ve ilgili işlevler Richard Stallman, David J. MacKenzie ve Roland McGrath tarafından yazılmıştır.
    </para></listitem><listitem><para>
Katıştırarak sıralama işlevi <command>qsort</command> Michael J. Haertel  tarafından yazılmıştır.
    </para></listitem><listitem><para>
<command>qsort</command> tarafından son çare olarak kullanılan hızlı sıralama işlevi Douglas C. Schmidt tarafından yazılmıştır.
    </para></listitem><listitem><para>
Bellek ayırma işlevleri <command>malloc</command>, <command>realloc</command> ve <command>free</command> ve bunlarla ilişkili kodlar Michael J. Haertel,
Wolfram Gloger ve Doug Lea tarafından yazılmıştır.
    </para></listitem><listitem><para>
Çoğu dizge işlevinin (<command>memcpy</command>,
<command>strlen</command>, vs.) hızlı çalışmasının gerçeklenmesi Torbjörn Granlund tarafından yapılmıştır.
    </para></listitem><listitem><para>
<command>tar.h</command> başlık dosyası David J. MacKenzie tarafından yazılmıştır.
    </para></listitem><listitem><para>
Ultrix 4'ü çalıştıran MIPS DECStation'a uyarlama (<command>mips-dec-ultrix4</command>) Brendan Kehoe ve Ian Lance Taylor tarafından sağlanmıştır.
    </para></listitem><listitem><para>
DES şifreleme işlevi <command>crypt</command> ile bununla ilişkili işlevler Michael Glad tarafından yazılmıştır.
    </para></listitem><listitem><para>
<command>ftw</command> ve <command>nftw</command> işlevleri Ulrich Drepper tarafından yazılmıştır.
    </para></listitem><listitem><para>
SunOS paylaşımlı kütüphanelerine destek için başlangıç kodu Tom Quinn tarafından yazılmıştır.
    </para></listitem><listitem><para>
<command>mktime</command> işlevi Paul Eggert tarafından yazılmıştır.
    </para></listitem><listitem><para>
Dynix version 3'ü çalıştıran Sequent Symmetry uyarlaması (<command>i386-sequent-bsd</command>) Jason Merrill tarafından sağlanmıştır.
    </para></listitem><listitem><para>
Zaman dilimi destek kodu, kamuya açık zaman dilimi paketinden Arthur David Olson ve arkadaşları tarafından uyarlanmıştır.
    </para></listitem><listitem><para>
OSF/1'i çalıştıran DEC Alpha uyarlaması (<command>alpha-dec-osf1</command>) Roland McGrath tarafından yazılan kodlar kullanılarak Brendan Kehoe  tarafından yazılmıştır.
    </para></listitem><listitem><para>
Irix 4 çalıştıran SGI makinelere uyarlama (<command>mips-sgi-irix4</command>) Tom Quinn tarafından yapılmıştır.
    </para></listitem><listitem><para>
MIPS mimarisine Mach ve Hurd kodunun uyarlanması (<command>mips-<varname>birşey</varname>-gnu</command>) Kazumoto Kojima tarafından yapılmıştır.
    </para></listitem><listitem><para>
<command>printf</command> ve arkadaşları tarafından kullanılan gerçek sayı yazma ve <command>scanf</command> ve arkadaşları tarafından kullanılan gerçek sayı okuma işlevi <command>strtod</command> ve arkadaşları Ulrich Drepper tarafından yazılmıştır.  Bu işlevler tarafından kullanılan çok hassasiyetli tamsayı işlevleri Torbjörn Granlund tarafından yazılan GNU MP'den alınmıştır.
    </para></listitem><listitem><para>
Kütüphanedeki uluslararasılaştırma desteği ile <command>locale</command> ve <command>localedef</command> uygulamaları Ulrich
Drepper tarafından yazılmıştır.  Ulrich Drepper ayrıca, kendi yazdığı GNU <command>gettext</command> paketinden ileti katalogları desteğini kütüphaneye uyarlamıştır. Ayrıca <command>catgets</command> desteği ile çokbaytlı karakter ve geniş karakter desteğini sağlayan işlevlerin tamamını yazmıştır (<command>wctype.h</command>, <command>wchar.h</command>, vs.).
    </para></listitem><listitem><para>
<command>nsswitch.conf</command> mekanizmasının, dosyalarının ve DNS arkaplanının gerçeklenimi Peter Eriksson tarafından tanımlanan arkaplan arayüzü temel alınarak Ulrich Drepper ve Roland McGrath tarafından tasarlanmış ve yazılmıştır.
    </para></listitem><listitem><para>
Linux i386/ELF (<command>i386-<varname>birşey</varname>-linux</command>) uyarlaması, Hongjiu Lu'nun GNU C kütüphanesi Linux sürümünde yaptığı çalışmalar temel alınarak Ulrich Drepper tarafından yapılmıştır.
    </para></listitem><listitem><para>
Linux/m68k (<command>m68k-<varname>birşey</varname>-linux</command>) uyarlaması Andreas Schwab tarafından yapılmıştır.
    </para></listitem><listitem><para>
Linux/ARM (<command>arm-<varname>birşey</varname>-linuxaout</command>) ve tekbaşına ARM (<command>arm-<varname>birşey</varname>-none</command>) uyarlaması, IPv6 destek kodunu da yazan Philip Blundell tarafından yapılmıştır.
    </para></listitem><listitem><para>
Richard Henderson ELF özdevimli ilintileme kodunu ve Alpha işlemci için diğer destek kodlarını yazdı.
    </para></listitem><listitem><para>
David Mosberger-Tang Linux/Alpha (<command>alpha-<varname>anything</varname>-linux</command>) uyarlamasını yaptı.
    </para></listitem><listitem><para>
Linux'un PowerPC'e uyarlaması (<command>powerpc-<varname>birşey</varname>-linux</command>) Geoffrey Keating tarafından yapıldı.
    </para></listitem><listitem><para>
Miles Bader argp argüman çözümleme paketini ve argz/envz arayüzlerini yazdı.
    </para></listitem><listitem><para>
Stephen R. van den Berg oldukça eniyilenmiş bir <command>strstr</command> işlevi yazdı.
    </para></listitem><listitem><para>
Ulrich Drepper <command>hsearch</command> ve <command>drand48</command>
ailesi işlevleri; <command>random</command> ailesinin evresel sürümlerini (<command>…<command>_r</command></command>); System V paylaşımlı bellek ve IPC destek kodunu; ve i<varname>x</varname>86 işlemciler için en yüksek seviyede eniyilenmiş dizge işlevlerini yazdı.
    </para></listitem><listitem><para>
Sun Microsystems'ın <command>fdlibm-5.1</command>'inden alınan matematik işlevleri J.T. Conklin, Ian Lance Taylor, Ulrich Drepper, Andreas Schwab ve Roland McGrath tarafından değiştirilerek uyarlandı.
    </para></listitem><listitem><para>
<command>stdio</command> işlevlerinin gerçeklendiği <command>libio</command> kütüphanesi bazı platformlar için Per Bothner tarafından yazıldı ve sonra Ulrich Drepper tarafından üzerinde değişiklikler yapıldı.
    </para></listitem><listitem><para>
Eric Youngdale ve Ulrich Drepper nesnelerin sembol seviyesinde sürümlenmesini gerçekleştirdi.
    </para></listitem><listitem><para>
Thorsten Kukuk NIS (YP) ve NIS+, güvenlk seviyesi 0, 1 ve 2 için bir gerçekleme sağladı.
    </para></listitem><listitem><para>
Andreas Jaeger matematik kütüphanesi için sınama yordamlarını yazdı.
    </para></listitem><listitem><para>
Mark Kettenis utmpx arayüzünü ve bir utmp artalan uygulaması gerçekleştirdi.
    </para></listitem><listitem><para>
Ulrich Drepper karakkter dönüşüm işlevlerini (<command>iconv</command>) ekledi.
    </para></listitem><listitem><para>
Thorsten Kukuk NSS (nscd) için bir arabellekleme artalan uygulaması gerçekleştirdi.
    </para></listitem><listitem><para>
Tim Waugh POSIX.2 wordexp işlev ailesi için bir gerçekleme sağladı.
    </para></listitem><listitem><para>
Mark Kettenis Hesiod NSS modülünü üretti.
    </para></listitem><listitem><para>
Internet ile ilgili kod (<command>inet</command> altdizinini çoğu) ve diğer muhtelif işlevlerle başlık dosyaları bir kaç küçük değişiklikle ya da değiştirilmeksizin 4.4 BSD'den alındı. Bu kod için kopyalama izinleri kaynak paketin ana dizinindeki <filename>LICENSES</filename> dosyasında bulunabilir.
    </para></listitem><listitem><para>
Rasgele sayı üretim işlevleri <command>random</command>, <command>srandom</command>, <command>setstate</command> ve <command>initstate</command> ile <command>rand</command> ve <command>srand</command> işlevleri Berkeley'deki Kaliforniya Üniversitesi için Earl T. Cohen tarafından yazıldı. Kodun telif hakkı
Regents of the University of California'ya aittir.  GNU C kütüphanesi ve ISO C standardına uyum için çok küçük bazı değişiklikler yapılmış olsa da işlevsel kod Berkeley'indir.
    </para></listitem><listitem><para>
DNS çözümleyici kod doğrudan BIND 4.9.5'ten alınmıştır; telif hakkı UC Berkeley ve from Digital Equipment Corporation'a aittir.  DEC lisansının metni için <filename>LICENSES</filename> dosyasına bakınız.
    </para></listitem><listitem><para>
Sun RPC destek kodu tıpatıp Sun'ın rpcsrc-4.0 dağıtımından alınmıştır; lisans metni için <filename>LICENSES</filename> dosyasına bakınız.
    </para></listitem><listitem><para>
Mach için destek kodu kısmen CMU'nun Mach 3.0'ından alınmıştır, fakat farklı bir lisans altında; lisans metni için <filename>LICENSES</filename> dosyasına bakınız.
    </para></listitem><listitem><para>
IA64 matematik işlevlerinin birçoğu Intel'in bir özgür lisans altında kullanılabilir kıldığı &quot;Highly Optimized Mathematical Functions for Itanium&quot;'dan alınmıştır; ayrıntılar için  <filename>LICENSES</filename> dosyasına bakınız.
    </para></listitem><listitem><para>
<command>getaddrinfo</command> ve <command>getnameinfo</command> işlevleri ve destekleme kodu Craig Metz tarafından yazılmıştır; lisans metni için <filename>LICENSES</filename> dosyasına bakınız.
    </para></listitem><listitem><para>
IEEE 64 bitlik çift hassasiyetli matematik işlevlerinin birçoğu
(<filename>sysdeps/ieee754/dbl-64</filename> alt dizinindekiler) IBM tarafından yazılmış IBM Accurate Mathematical Library'den alınmıştır.
    </para></listitem></itemizedlist>
</appendix>








