<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!-- ********************************************************************
         glibc.xml
     ******************************************************************** -->
<book xml:id="glibc" xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" version="5.0" xml:lang="tr">
 <?dbhtml dir="../glibc"?>
 <info>
  <authorgroup>
   <author>
    <personname>
     <firstname>Sandra Loosemore</firstname>
    </personname>
   </author>
   <author>
    <personname>
     <firstname>Richard M. Stallman</firstname>
    </personname>
   </author>
   <author>
    <personname>
     <firstname>Roland McGrath</firstname>
    </personname>
   </author>
   <author>
    <personname>
     <firstname>Andrew Oram</firstname>
    </personname>
   </author>
   <author>
    <personname>
     <firstname>Ulrich Drepper</firstname>
    </personname>
   </author>
   <author role="translator">
    <personname>
     <firstname>Nilgün</firstname>
     <othername>Belma</othername>
     <surname>Bugüner</surname>
    </personname>
    <contrib>Belgeler Grubu Yöneticisi</contrib>
   </author>
   <author role="translator">
    <personname>
     <firstname>Yaşar</firstname>
     <othername>Dereli</othername>
    </personname>
    <contrib>Dokuz Eylül Üniversitesi</contrib>
   </author>
  </authorgroup>
  <date>18 Ekim 2004</date>
  <legalnotice>
   <para>
Copyright ©1993, 1994, 1995, 1996, 1997, 1998, 1999, 2001, 2002, 2003, 2007 Free Software Foundation, Inc.
   </para>
   <para>
    Permission is granted to copy, distribute and/or modify this document
    under the terms of the GNU Free Documentation License, Version 1.2 or any
    later version published by the Free Software Foundation; with the
    Invariant Sections being “Free Software Needs Free Documentation” and
    “GNU Lesser General Public License”, the Front-Cover texts being “A GNU
    Manual”, and with the Back-Cover Texts as in (a) below.  A copy of the
    license is included in the section entitled "GNU Free Documentation
    License".
   </para>
   <para>
    (a) The FSF's Back-Cover Text is: “You are free to copy and modify this
    GNU Manual. Buying copies from GNU Press supports the FSF in developing
    GNU and promoting software freedom.”
   </para>
  </legalnotice>
  <legalnotice>
   <para>
    Bu kitabın, <emphasis>GNU C Kütüphanesi Başvuru Kılavuzu</emphasis>,
    Türkçe çevirisinin <emphasis role="bold">telif hakkı © 2003, 2004, 2005,
    2006, 2007 <emphasis>Nilgün Belma Bugüner</emphasis> ve <emphasis>Yaşar
    Dereli</emphasis></emphasis>'ye aittir.
   </para>
   <para>
    Bu belgeyi; GNU Özgür Belgelendirme Lisansının 1.2 veya daha sonraki
    bir sürümüne sadık kalmak koşulu ile kopyalayabilir, dağıtabilir veya
    düzenleyebilirsiniz. GNU Özgür Belgelendirme Lisansı, Free Software
    Foundation tarafından yayınlanmaktadır. Değiştirilemez bölüm olarak
    "<xref linkend="glibc-Free-Manuals-en"/>" ve
    "<xref linkend="glibc-Copying"/>" ile aşağıdaki Ön kapak yazısı (a) ve
    Arka kapak yazısı (b) bulunmalıdır. Bu Lisansın bir kopyasını <xref linkend="glibc-Documentation-License"/>" başlıklı bölümde bulabilirsiniz.
   </para>
   <para>
    <orderedlist numeration="loweralpha" inheritnum="ignore" continuation="restarts">
     <listitem>
      <para>A GNU Manual</para>
     </listitem>
     <listitem>
      <para>
      You are free to copy and modify this GNU Manual. Buying copies from GNU Press supports the FSF in developing GNU and promoting software freedom.
     </para>
     </listitem>
    </orderedlist>
   </para>
   <para>
    <itemizedlist>
     <listitem>
      <para>
       <emphasis role="bold">Feragatname</emphasis>
      </para>
      <para>
       Kitap içeriğindeki bilgileri uygulama sorumluluğu uygulayana aittir.
      </para>
      <para>
       BU KİTAP "ÜCRETSİZ" OLARAK RUHSATLANDIĞI İÇİN, İÇERDİĞİ BİLGİLER İÇİN
       İLGİLİ KANUNLARIN İZİN VERDİĞİ ÖLÇÜDE HERHANGİ BİR GARANTİ
       VERİLMEMEKTEDİR. AKSİ YAZILI OLARAK BELİRTİLMEDİĞİ MÜDDETÇE TELİF HAKKI
       SAHİPLERİ VE/VEYA BAŞKA ŞAHISLAR KİTABI "OLDUĞU GİBİ", AŞİKAR VEYA
       ZIMNEN, SATILABİLİRLİĞİ VEYA HERHANGİ BİR AMACA UYGUNLUĞU DA DAHİL
       OLMAK ÜZERE HİÇBİR GARANTİ VERMEKSİZİN DAĞITMAKTADIRLAR. BİLGİNİN
       KALİTESİ İLE İLGİLİ TÜM SORUNLAR SİZE AİTTİR. HERHANGİ BİR HATALI
       BİLGİDEN DOLAYI DOĞABİLECEK OLAN BÜTÜN SERVİS, TAMİR VEYA DÜZELTME
       MASRAFLARI SİZE AİTTİR.
      </para>
      <para>
       İLGİLİ KANUNUN İCBAR ETTİĞİ DURUMLAR VEYA YAZILI ANLAŞMA HARİCİNDE
       HERHANGİ BİR ŞEKİLDE TELİF HAKKI SAHİBİ VEYA YUKARIDA İZİN VERİLDİĞİ
       ŞEKİLDE KİTABI DEĞİŞTİREN VEYA YENİDEN DAĞITAN HERHANGİ BİR KİŞİ,
       BİLGİNİN KULLANIMI VEYA KULLANILAMAMASI (VEYA VERİ KAYBI OLUŞMASI,
       VERİNİN YANLIŞ HALE GELMESİ, SİZİN VEYA ÜÇÜNCÜ ŞAHISLARIN ZARARA
       UĞRAMASI VEYA BİLGİLERİN BAŞKA BİLGİLERLE UYUMSUZ OLMASI) YÜZÜNDEN
       OLUŞAN GENEL, ÖZEL, DOĞRUDAN YA DA DOLAYLI HERHANGİ BİR ZARARDAN, BÖYLE
       BİR TAZMİNAT TALEBİ TELİF HAKKI SAHİBİ VEYA İLGİLİ KİŞİYE BİLDİRİLMİŞ
       OLSA DAHİ, SORUMLU DEĞİLDİR.
      </para>
     </listitem>
    </itemizedlist>
   </para>
  </legalnotice>
 </info>
 <dedication>
  <info>
   <title>Teşekkür</title>
  </info>
  <para>
   Kılavuzun çevirisi sırasında zorlandığım ya da çelişkiye düştüğüm yerlerde,
   yardımlarını esirgemeyen,
   <simplelist><member>
     kardeşim <link xlink:href="http://haluk.buguner.name.tr">Yücel Haluk Bugüner</link>'e ve
    </member><member>
     yerelleştirme ile ilgili çalışmalarda yoldaşım olan
     <link xlink:href="http://www.arayan.com/da">Deniz Akkuş</link>'a
    </member></simplelist>teşekkür ederim.
  </para>
  <simpara><link xlink:href="http://nilgun.buguner.name.tr/">Nilgün Belma
    Bugüner</link> -- 18 Kasım 2004
  </simpara>
 </dedication>
 <preface xml:id="glibc-hakkinda">
  <info>
   <title>Çeviri Hakkında</title>
  </info>
  <para>
GNU C Kütüphanesi Kılavuzu gibi kapsamlı bir C işlevleri kılavuzu şimdiye dek Türkçe'ye çevrilmemişti (bildiğim kadarıyla). Her ne kadar C dili ile geliştirilen bir yazılım teamülen tamamen İngilizce sözcüklerle yazılıyorsa da, ülkemizde hiç İngilizce bilmeyenlerin de C ile yazılım geliştirebildiklerini biliyoruz.
  </para>
  <para>
Belgeler.org ya da az bilinen ismimizle "Linux Belgelendirme Çalışma Grubu" olarak özgür kaynak kodlu yazılımların özgür belgelerini Türkçeye çevirme görevini *gönüllü* olarak üstlendiğimizden, ilk olarak çok gereksinim duyulan bu kılavuzu çevirmeye karar verdik ve kılavuzun İngilizce tam metnini tefrika bölümüne yerleştirip çeviriye gönüllü katılım daveti yaptık (17 Ağustos 2003).
  </para>
  <para>
İlk bölümleri ben çevirdim, bir süre sonra Yaşar Dereli bazı bölümlerin çevirisini üstlendi ve <xref linkend="glibc-Cryptographic-Functions"/>, <xref linkend="glibc-Sockets"/>, <xref linkend="glibc-Processes"/> ve <xref linkend="glibc-Pipes-and-FIFOs"/> oylumlarını çevirdi. Evlendikten sonra sanırım pek fırsat bulamadı ve bunu sürdüremedi. Başka üstleniciler de oldu ama onlar bu kararlarının gereğini yerine getirmediler. Sonuçta, Yaşar Dereli'nin çevirdiği oylumlar hariç kılavuzun kalanı benim tarafımdan çevrildi.
  </para>
  <para>
Böyle bir kılavuzun ilk defa çevrilmeye çalışılmasının bazı zorlukları vardı. Bazı terimlerin türkçe karşılıkları hiç yoktu.
  </para>
  <para>
Kılavuzda C diline özgü işlev, makro, veri türü, HTML dosya isimleri gibi sözcükler dışında İngilizce terim yoktur. Dosya isimlerine dokunulmamasının sebebi özgün metinle çeviri arasında kolay bağ kurulabilmesini sağlamaktır.
  </para>
  <para>
C dilinde yazılım geliştirenlerin yadırgayacakları ama okuma ve anlama kolaylığı sağladığı için yapılan bir uygulamaya burada dikkat çekmek isterim. Kılavuzda işlevlerin argümanları da türkçeye çevrilmiş ve bu yapılırken türkçeye özgü karakterler de kullanılmıştır. Halbuki C dilinin sözdizimsel yapısında ascii 127 karakter dışında karakter kullanılamaz. Bu kod parçalarında ascii 127 dışında karakter kullanırsanız kodu derlerken hata oluşur. Bu bakımdan bu işlevleri kopyala/yapıştır yöntemiyle alıp kullanmayın (Ek-B'deki listelerde bu işlem uygulanmamıştır, onları kopyalayıp yapıştırabilirsiniz.)
  </para>
  <para>
Kılavuzda kullanılan dile özel bir dikkat gösterilmiştir. Kavramsal karmaşaya yol açmamak için terimler özenle seçilmiştir. Kimi yerde bir terim size şaşırtıcı gelebilir. Bunun sebebi, orada kullanılması gerektiğini düşündüğünüz terimin içerdiği kavramla daha iyi örtüşen bir yerde o terimin kullanılmış olması, orada ise yine o terim kullanıldığında bir kavram kargaşasına yol açacak olmasıdır. Bu bakımdan kılavuz içinde karşılaştığınız yeni terimleri bulunduğu bağlam içinde değerlendirmelisiniz. Örneğin, "thread" için şimdiye kadar çeşitli kaynaklarda "kanal" karşılığı kullanılmış (bence hiç de kavramla örtüşmüyor). Kılavuz içinde ise dosya akımları ile dosya tanıtıcılarından birlikte bahsedilirken kullanılan bir terim bu "kanal" hazretleri. Dolayısıyla kılavuz kapsamında "thread" için "evre" karşılığı kullanılmıştır. Ayrıca, aynı bağlamda olmasa da, "reentrant" ve "thread-safe" kılavuz boyunca eşanlamlı kullanılmış olduğundan her ikisine de "evresel" denmiştir. Burada bahsedemeyeceğim daha çook yeni terim var ama metni okurken, metin anlamlarınıda içerdiğinden onları kolay kolay farketmeyecek ve doğal olarak sizler de onları kullanmaya başlayacaksınız.
  </para>
  <para>
Ayrıca, özellikle bu kılavuz için, işlevlerin HTML sayfalar üzerindeki şimdiki görüntüsünü elde etmek için ve kılavuzun sonundaki dizinleri elde etmek için Docbook-xsl kodlarında değişiklik yapılmıştır. Eğer kılavuzun PDF çıktısını almak için XML taslaklarını standart DocBook-xsl kodları ile derlerseniz bu çıktıyı elde edemezsiniz (hatta hiç derleyemezsiniz). Bunun yerine XML taslakları aldığınız yerde bulunan belgeler-xsl kodunu (<filename>cvsroot/sitesrc/docbook/</filename>) ve tabii belgeler-dtd kodunu alıp kullanmalısınız. (Bu durum belgeler.org'daki bütün belgelerin XML taslakları için geçerlidir. belgeler.org herşeyiyle özel ve bu özellikleriyle bir bütünlük içindedir.)
  </para>
  <para>
Kılavuzun, C diliyle yazılım geliştirenler ve C diliyle yazılım geliştirmeseler bile tüm Linux kullananlar tarafından en azından bir kere okunmasını öneririm. Kafalarındaki pek çok sorunun yanıtını bu kılavuzun içinde bulacaklarına ve bu kılavuzu başucu kılavuzu haline getireceklerine eminim.
  </para>
  <para>
Eğer kılavuzunun metni içinde çevrilmemiş, çevrildiği halde orada kalmış metinlere rastlarsanız ya da bir imla hatası bulursanız lütfen belgeler.org üzerinden bildirin. Çevrilmeden bırakmış metinleri çevirip yollarsanız özellikle memnun olurum <literal>:-)</literal> (Var, biliyorum, kimi zaman birbiriyle ilişkili olduğundan konudan konuya atlayarak çevirdim, geri dönüp onları da çevirdim, bazıları gözümden kaçmış olabilir, ama şimdi yerlerini bulmak o kadar zor ki. Salt metin 2,5 MB dile kolay...)
  </para>
  <para>
Nilgün Belma Bugüner -- 18 Kasım 2004.
  </para>
  <para>
   Bol miktarda imlâ hatası bildiren Ömer GÜLMEN'e buradan özellikle teşekkür etmek isterim. (NBB, Kasım 2007)<!-- Ömer GÜLMEN <buhara13 @ gmail com> -->
  </para>
 </preface>

 <xi:include href="ch01.xml"/>
 <xi:include href="ch02.xml"/>
 <xi:include href="ch03.xml"/>
 <xi:include href="ch04.xml"/>
 <xi:include href="ch05.xml"/>
 <xi:include href="ch06.xml"/>
 <xi:include href="ch07.xml"/>
 <xi:include href="ch08.xml"/>
 <xi:include href="ch09.xml"/>
 <xi:include href="ch10.xml"/>
 <xi:include href="ch11.xml"/>
 <xi:include href="ch12.xml"/>
 <xi:include href="ch13.xml"/>
 <xi:include href="ch14.xml"/>
 <xi:include href="ch15.xml"/>
 <xi:include href="ch16.xml"/>
 <xi:include href="ch17.xml"/>
 <xi:include href="ch18.xml"/>
 <xi:include href="ch19.xml"/>
 <xi:include href="ch20.xml"/>
 <xi:include href="ch21.xml"/>
 <xi:include href="ch22.xml"/>
 <xi:include href="ch23.xml"/>
 <xi:include href="ch24.xml"/>
 <xi:include href="ch25.xml"/>
 <xi:include href="ch26.xml"/>
 <xi:include href="ch27.xml"/>
 <xi:include href="ch28.xml"/>
 <xi:include href="ch29.xml"/>
 <xi:include href="ch30.xml"/>
 <xi:include href="ch31.xml"/>
 <xi:include href="ch32.xml"/>
 <xi:include href="ch33.xml"/>
 <xi:include href="appa.xml"/>
 <xi:include href="appb.xml"/>
 <xi:include href="appc.xml"/>
 <xi:include href="appd.xml"/>
 <xi:include href="appe.xml"/>
 <xi:include href="appf.xml"/>
 <xi:include href="appg.xml"/>
 <xi:include href="apph.xml"/>
 <xi:include href="appi.xml"/>

 <index xml:id="glibc-cp" condition="multi-index" label="i">
  <info>
   <title>Kavramlar Dizini</title>
   <titleabbrev>Kavramlar ve terimler dizini</titleabbrev>
  </info>
 </index>

 <index xml:id="glibc-tp" condition="multi-index" label="ii">
  <info>
   <title>Veri Türleri Dizini</title>
   <titleabbrev>Veri türleri ve tür niteleyiciler dizini</titleabbrev>
  </info>
 </index>

 <index xml:id="glibc-fn" condition="multi-index" label="iii">
  <info>
   <title>İşlevler Dizini</title>
   <titleabbrev>İşlevler ve işlev benzeri makrolar dizini</titleabbrev>
  </info>
 </index>

 <index xml:id="glibc-vr" condition="multi-index" label="iv">
  <info>
   <title>Değişkenler Dizini</title>
   <titleabbrev>Değişkenler ve sabit makroları dizini</titleabbrev>
  </info>
 </index>

 <index xml:id="glibc-pg" condition="multi-index" label="v">
  <info>
   <title>Dosyalar Dizini</title>
   <titleabbrev>Yazılımlar ve dosyalar dizini</titleabbrev>
  </info>
 </index>

</book>
