<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!--DOCTYPE article SYSTEM "../../docbook/dtd/docbookx.dtd"-->
<!-- ********************************************************************
       howtos/yerli/gnuhurd.xml
     ******************************************************************** -->
<article xml:id="gnuhurd" xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" version="5.0"
 xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xml:lang="tr">
 <info>
  <title>HURD - GNU Projesi Çekirdeği</title>
  <author role="prep">
   <personname>
    <firstname>Halis Osman</firstname>
    <surname>Erkan</surname>
   </personname>
  </author>
  <revhistory>
   <revision>
    <revnumber>0.1</revnumber>
    <date>Nisan 2000</date>
    <authorinitials>Halis Osman ERKAN
     &lt;<link xlink:href="mailto:hoerkan@bornova.ege.edu.tr"/>&gt;
    </authorinitials>
   </revision>
  </revhistory>
  <abstract>
   <para>
    HURD, Richard Stallman tarafından başlatılan GNU projesinin son ayağı olan
    ve sistemin kalbi niteliğindeki çekirdektir. 1990'lı yıllarda başlayan "GNU
    için çekirdek geliştirme projesi", Linux'un GNU ile yaygın kullanıma
    girmesiyle yavaşlamıştır. Şu anda Debian projesinde çalışan programcılar
    tarafından geliştirilmesine devam edilmektedir.
  </para>
   <para>
    Bu belgenin özgün sürümüne
    <link xlink:href="http://bornova.ege.edu.tr/~hoerkan/html/hurd/gnuhurd.html"/>
    adresinden erişebilirsiniz.
   </para>
  </abstract>
 </info>
 <para role="only.html">
  Ek - <link xlink:href="&gnu-licences;">GNU Free Documentation License</link>
 </para>
 <sect1 xml:id="gnuhurd_nedir">
  <title>HURD Nedir?</title>
  <para>
   "<emphasis>Eğer şu gün Linux için derlediğiniz kodları 21.yy da Hurd için yeniden
   derlemek zorunda kalırsanız şaşırmayın.</emphasis>" Linus B. Torwalds 1992
  </para>
  <para>
   HURD, Richard Stallman tarafından başlatılan <link xlink:href="http://www.gnu.org/">GNU projesi</link>nin son ayağı olan ve sistemin kalbi niteliğindeki çekirdektir. 1990'lı yıllarda başlayan <link xlink:href="http://www.hurd.gnu.org/">"GNU için çekirdek geliştirme projesi"</link>, Linux'un GNU ile yaygın kullanıma girmesiyle yavaşlamıştır. Şu anda Debian projesinde çalışan programcılar tarafından geliştirilmesine devam edilmektedir.
  </para>
  <para>
   HURD: <command>H</command>ird of <command>U</command>nix-<command>R</command>eplacing <command>D</command>aemons
  </para>
  <para>
   Hird: <command>H</command>urd of <command>I</command>nterfaces <command>R</command>epresenting <command>D</command>epth
 </para>
  <para>
   Genel GNU adlandırması mantığı ile, iki kademeli bir yineleme olan HURD'dan   bahsedilirken "the Hurd" denir.
  </para>
  <para>
   Adından çıkarılabileceği üzere genel mimarisi, Unix artalan süreçlerinin bir    mikroçekirdek yapı üzerine uyarlanmasıdır (porting). HURD temel olarak MACH    mikroçekirdeğini kullanir. MACH, CMU'da başlamış ve şu an UTAH üniversitesinde devam eden bir açık kaynaklı mikroçekirdek projedir. GNU'da MACH çekirdeğini geliştirmektetir: GnuMach.
 </para>
  <para>
   HURD çekirdeğinin son sürümü 0.2 sürümüdür. Bu sürüm MACH 4.0 üzerine kurulan Gnumach çekirdeğini kullanır. Bu sürüm Haziran 1997'de çıkmıştır. Şu anda 0.3 sürümü için çalışmalar devam etmektedir. Bu çalışmalar DEBIAN Projesi'nde çalışan programcılar tarafından yürütülüyor. Projenin kendine ait bir sayfası <link xlink:href="http://www.hurd.gnu.org"/> ve e-posta listeleri vardır.
  </para>
  <simplelist>
   <member>
    <email>debian-hurd@lists.debian.org</email>  Genel liste; proje ile alakalı genel konular tartışılır.
   </member>
   <member>
    <email>help-hurd@gnu.org</email>  Yardım konularında baçvurulabilir.
   </member>
   <member>
    <email>bug-hurd@gnu.org</email>  Kod hatalarını (bug) bildirmek için.
   </member>
  </simplelist>
  <para>
   Bu listelere üye olabilmek için  konu (subject) kısmında "subscribe" yazan   bir e-posta göndermeniz yeterlidir.
  </para>
  <para>
   Ayrıca liste arşivlerine de <link xlink:href="http://www.debian.org/Lists-Archives/"/> adresinden ulaşabilirsiniz.
  </para>
 </sect1>
 <sect1 xml:id="gnuhurd_ozellik">
  <title>Özellikleri</title>
  <para>
   HURD, sağlamlığı herkesçe kabul edilen GNU C kütüphanesini kullanır. Mikroçekirdek mantığına paralel olarak da HURD belirgin olarak nesneye yönelik bir yapı taşır. Mikroçekirdek üzerinde çalışan artalan süreçleri nesne hiyerarşisi içinde yeniden ihtiyaca göre değiştirilebilir, yeniden yazılabilir. HURD'ın en önemli özellikleri; üzerine bina olduğu MACH mikroçekirdeğinden kaynaklanır. Bunlar, çok evreli (multithreated) olması ve çok işlemcili (multiprocessor) mimarileri TAM olarak desteklemesi olarak sıralanabilir.
 </para>
  <para>
   HURD, IPC'de Mach portlarını kullanır. Bir port bir posta kutusu olarak
   düşünebilir ve bu kutulardan nasıl mesaj alınıp bırakılacağı da o porta özel
   bir protokol olarak tanımlanabilir. Her portun ayrıca bir yetkilendirme
   mekanizması desteği de vardır: belli portları sadece o portu kullanma izni
   olanlar kullanabilir. (Unix'teki dosya izinleri gibi).
  </para>
  <para>
   Genel olarak, kullanılan sistemlerde talep edilen hizmet için (disk dosyası,
   ağ bağlantısı vs) için bir dosya açılır ve bu dosyaya bir kapı atanır.
   İletişim bu kapı üzerinden yapılır. En tipik örneği soket programlamadır,
   her soketin bir dosya tanımlayıcısı (fd - file descriptor) vardır, alma (receive) ve gönderme (send) bu kapı üzerinden yürür. Açılan bu kapının sahibi de o an kullanılmak istenen hizmettir.
  </para>
  <para>
   HURD'da ise çevirmen mekanizması burada devreye girer. Genelde hizmet isteğinde bulunan program, hizmete ulaşabilmek için bir kapı bilgisi bekler. Örnek olarak dosya sistemi verilirse, bir dosyanın içeriğini değiştirme isteği gelirse programa bu isteğe cevap olarak geri dönecek olan dosyanın içeriğine işaret eden bir kapı bilgisidir. Çevirmen kullanımı durumunda ise bu kapı bilgisi doğrudan programa gitmez. Atanan çevirmen arada durarak dosya erişimlerini  kontrol eder.
  </para>
  <para>
   Akla Linux veya Free BSD'ler varken HURD'a ne ihtiyaç var gibi bir soru gelebilir. Bunun en önemli sebebi Linux ve BSD'ler dahil Unix'lerin çokişlemcili mimarilere desteklerinin zayıf olması yatar.
  </para>
  <para>
   HURD, Richard Stalmann'ın dediği üzere "kalıcı olmak üzere" tasarlanmıştır.
   Bu sebeple de yakın bir zaman dilimi içinde, kullanılan işletim sistemlerinin büyük bir bölümünü yükleyecek bir "önyükleme" programı olan
   <link xlink:href="http://www.gnu.org/software/grub/">GRUB</link>, HURD
   tarafından kullanılan çekirdek yükleme programıdır.
  </para>
 </sect1>
 <sect1 xml:id="gnuhurd_kurulum">
  <title>Kurulumu</title>
  <sect2>
   <title>Giriş</title>
   <para>
    <link xlink:href="http://www.hurd.gnu.org">GNU Hurd</link>, geliştirilme aşamasında olan bir işletim sistemi. Bu sebeple standart ve kararlı bir kurulum şekli yok. Bu belgede iki farklı kurulum yöntemi anlatılacak.
   </para>
   <para>
    Gerekli enküçük kurulumun bulunduğu bir tar paketi kullanarak kurulum ve
    Debian .deb paketleri kullanarak çapraz kurulum (cross install).
   </para>
  </sect2>
  <sect2>
   <title>HURD Sabit Disk Bölüm İsimlendirmesi</title>
   <para>
    Gnu/Linux'den farklı olarak Hurd sabit disk bölüm isimlendirmesinde BSD tarzını kullanmaktadır. Daha önce Solaris gibi işletim sistemleri kullananlar bu konuda yabancılık çekmeyecektir. IDE diskler hd0, hd1,...,hdn olarak isimlendirilirler. 1. IDE sabit disk hd0, ikinci IDE sabit disk hd1'dir. SCSI diskler de aynı
    şekilde sd0, sd1,..,sdn olarak isim alırlar.
   </para>
   <para>
    Bölümler ise sn (n=1,2,3...) biçimindedir. Yani s1 birinci bölüm, s2 ikinci
    bölüme karşılık gelir.
   </para>
   <para>Böylece:
    <simplelist>
     <member>hd0s1 ---&gt; birinci IDE'nin 1. bölümünü,</member>
      <member>hd0s2 ---&gt; birinci IDE'nin 2. bölümünü,</member>
      <member>hd1s1 ---&gt; ikinci IDE'nin 1. bölümünü,</member>
      <member>hd1s2 ---&gt; ikinci IDE'nin 2. bölümünü,</member>
      <member>hdmsn ---&gt; (m-1). IDE'nin n. bölümünü</member>
     </simplelist>ifade eder.
    </para>
   <para>
     Linux ile karşılaştırılırsa:
     <simplelist>
      <member>/dev/hda1 ---&gt; /dev/hd0s1</member>
      <member>/dev/hda5 ---&gt; /dev/hd0s5</member>
      <member>/dev/hda6 ---&gt; /dev/hd0s6</member>
      <member>/dev/hdb1 ---&gt; /dev/hd1s1</member>
      <member>/dev/hdb5 ---&gt; /dev/hd0s5</member>
      </simplelist>olacaktır.
      </para>
  </sect2>
  <sect2>
   <title>Sabit Diski Bölümlendirmek</title>
   <para>
    Hurd'ı denemek veya kullanmak için farklı bir sabit disk bölümüne
    ihtiyacımız olacaktır. Linux üzerinden bu işlemlerin yapıldığını
    varsayarak devam ediyoruz.
   </para>
   <variablelist>
    <varlistentry>
     <term>adım 1: Boş Alan Ayırın</term>
     <listitem>
      <para>
       Hurd, 1 Gb'dan büyük sabit disk bölümlerini şu an için desteklemiyor.
       (dosya sistemi sunucusu 1Gb'lık bir alanı adresleyip kullanabiliyor).
       Bu sebeple yeni ayıracağımız veya boşaltacağımız bölüm &lt; 1Gb olsun.
       Halihazırda kullandığınız ext2 bir bölüm var ise bunu da kullanabilirsiniz.
     </para>
     </listitem>
    </varlistentry>
    <varlistentry>
     <term>adım 2: Dosya Sistemi Türü</term>
     <listitem>
      <para>
       Hurd şu anda ext2 dosya sistemini kullanıyor. Bu da Linux'un kullandığı
       dosya sistemidir. cfdisk veya fdisk ile ayırdığımız bölümün tipini
       belirlerken de bu kullanılır. (Linux Native (83) olarak seçilir.)
       Dosya sistemi tipleri listesinde bulunan Hurd türü ise kafa karıştırmasın bu türle bir alakamız olmayacak. Bu türü seçerseniz Hurd çalışmayacaktır.
     </para>
     </listitem>
    </varlistentry>
    <varlistentry>
     <term>adım 3: Bölümü Biçimlendirme</term>
     <listitem>
      <para>
       Hurd'ı kurmak için ayırdığımız bölümün 1. sabit diskte 6. bölüm olduğunu varsayarsak. (Linux: /dev/hda6)
      </para>
<screen># mke2fs -o hurd /dev/hda6</screen>
      <para>
       komutu ile bu kısmı biçemlendiriyoruz.
      </para>
      <para>
       <command>-o hurd</command>: bu değiştirge ile bu sabit disk bölümü üzerindeki dosya sisteminin (ext2'dir) sahibinin Hurd olduğunu belirtiyoruz. Hurd'ın çalışabilmesi için böyle yapmak zorunludur. Bu sebeple daha önce kullandığınız doğal Linux biçemli bölümleri tekrar bu komutla biçemlendirmek gerekecektir.
      </para>
     </listitem>
    </varlistentry>
   </variablelist>
  </sect2>
  <sect2>
   <title>Hurd'ı Tar Paketi Kullanarak Kurmak</title>
   <para>
    Hurd'ı kurmanın en kolay yolu budur. Hurd projesi geliştiricilerinden Marcus Brinkmann'ın hazırladığı ve başlangıç Hurd sistemi için gereken en küçük paketleri toplandığı tar paketi önceki adımlarda ayrılan Hurd disk bölümüne açılır.
  </para>
   <para>
    Linux üzerinden Hurd disk bölümünü bağlayıp dosyalara erişebilirsiniz.
    (Hurd'da ext2 kullanıyor). Genelde Linux üzerinde <literal>/gnu</literal>
    dizini bunun için kullanılır.
   </para>
<screen># mkdir /gnu
# mount /dev/hda6 /gnu</screen>
   <para>
    artık tar paketini buraya açabiliriz.
   </para>
<screen># tar zxvpf gnu-.......tar.gz /gnu</screen>
   <para>
    Şu konumda artık ayırdığımız disk bölümünde gerekli Hurd sistemi kopyalanmış durumda. Artık <xref linkend="gnuhurd_boot"/> bölümüne geçebilirsiniz.
   </para>
  </sect2>
  <sect2>
   <title>Hurd'ı Çapraz Kurulum ile Kurmak (Cross Install)</title>
   <para>
    Hurd kurmak için ikinci yol ise çapraz kurulumdur. Yalnız bu bölüm paketler
    ve paketleme sistemi hakkında daha derin bilgi gerektirir. Eğer Hurd'ın
    kendi başına çalışabilmesi için hangi paketlere -en azından- ihtiyaç
    duyduğunu biliyorsaniz bu yolu uygulayın.
   </para>
   <para>
    Kurulmak istenen .deb paketlerini Gnu arşivinden veya Debian arşivinden
    indirip bir dizin içine toplamanız gerekli. Sonra da şu üc kurulum
    betiğinin mevcut olduğundan ve çalıştırılabilir durumda olduklarından
    emin olun.
   </para>
<literallayout>cross-install
native-install
dpkg-hurd</literallayout>
   <para>
    Sonra <literal>cross-install</literal> betiğini sisteminize göre
    değiştirin (herhangi bir metin düzenleyici ile). Hurd disk bölümünü
    bağlayın ve betiği çalıştırın.
   </para>
<screen># mount /dev/hda6 /gnu
# ./cross-install</screen>
  </sect2>
  <sect2>
   <title>Hurd Kurulum Dosyalarını İndirmek</title>
   <variablelist>
    <varlistentry>
     <term>Tar Paketi</term>
     <listitem>
      <para>
       Marcus Brinkmann tarafından hazırlanan bu tar paketini  <link xlink:href="ftp://alpha.gnu.org/pub/gnu/hurd/contrib/marcus/gnu-tarih.tar.gz"/> indirin. Tar paketinin ismindeki -tarih- kısmı <literal>yyyyaagg</literal> biçemindedir. En son tarihli olan paketi indirmeye dikkat edin.
     </para>
     </listitem>
    </varlistentry>
    <varlistentry>
     <term>.deb Paketleri</term>
     <listitem>
      <para>
       <link xlink:href="ftp://ftp.debian.org/pub/debian/dists/sid/main/binary-hurd-i386/"/> dizini altında kategoriler halinde veya <link xlink:href="ftp://ftp.alpha.gnu.org/pub/gnu/hurd/"/> altında bulabilirsiniz. Bu dosyaları herhangi bir ftp programı yardımıyla anonim olarak indirebilirsiniz.
      </para>
     </listitem>
    </varlistentry>
    <varlistentry>
     <term>Betikler</term>
     <listitem>
      <para>
       Çapraz kurulum için gerekli olan üç betik;
      </para>
<literallayout><link xlink:href="ftp://ftp.alpha.gnu.org/pub/gnu/hurd/contrib/marcus/cross-install"/>
<link xlink:href="ftp://ftp.alpha.gnu.org/pub/gnu/hurd/contrib/marcus/native-install"/>
<link xlink:href="ftp://ftp.alpha.gnu.org/pub/gnu/hurd/contrib/marcus/dpkg-hurd"/>
</literallayout>
      <para>
       dosyalarıdır. Bu dosyaları çektikten sonra çalıştırılabilir duruma getirin:
      </para>
<screen># chmod +x cross-install
# chmod +x native-install
# chmod +x dpkg-hurd
</screen>
     </listitem>
    </varlistentry>
   </variablelist>
  </sect2>
  <sect2 xml:id="gnuhurd_boot">
   <title>GRUB ile Sistemin Açılması</title>
   <para>
    Şu aşamada elimizde ayrı bir disk bölümünde kopyalanmış olan Hurd işletim
    sistemi bulunuyor. Linux'deki Lilo gibi; bu Hurd sistemin çekirdeğini
    yükleyecek ve Hurd sunucularını çalıştıracak bir Önyükleme
    Yoneticisine ihtiyaç var. Hurd'ın bu konudaki tercihi GRUB'dır
    (GRand Unified Boot loader).
   </para>
   <para>
    GRUB hakkında daha ayrıntılı bilgi için <xref linkend="gnuhurd_kaynak"/>
    bölümündeki bağlara bakabilirsiniz. Şu an için basit bir şekilde GRUB
    kurup Hurd'ı yüklemeye çalışacağız.
  </para>
   <variablelist>
    <varlistentry>
     <term>GRUB İmge Dosyasını İndirin</term>
     <listitem>
      <para>
       <link xlink:href="ftp://ftp.alpha.gnu.org/pub/gnu/hurd/contrib/marcus/"/>grub-floppy-....tar.gz dosyasını indirin ve açın.
      </para>
<screen># gunzip grub-floppy-....tar.gz</screen>
     </listitem>
    </varlistentry>
    <varlistentry>
     <term>GRUB'ı Diskete Yüklemek</term>
     <listitem>
      <para>
       Yeni biçemlendirilmiş bir diskete bu dosyayı yazıyoruz:
      </para>
<screen># dd if=grub-floppy-....tar.gz of=/dev/fd0 bs=512</screen>
      <para>
       artık bu disketle sistemi açabiliriz.
      </para>
     </listitem>
    </varlistentry>
    <varlistentry>
     <term>Komut Kabuğuna Geçilir</term>
     <listitem>
      <para>
       GRUB size seçenekler sunan bir menü ile açılacaktır. Burada '<literal>c</literal>'ye basıp GRUB'ın komut kabuğuna geçiyoruz.
      </para>
     </listitem>
    </varlistentry>
    <varlistentry>
     <term>Kök Dosya Sistemi Belirtilir</term>
     <listitem>
      <para>
       Sistemi sabit diskin hangi bölümünden açacağımızı belirtmeliyiz.
       Burası illa ki kök dosya sistemi ile aynı bölüm olmak zorunda
       değildir. Linux'da /boot dizinini farklı disk bölümünden yüklemek
       gibi. Fakat şimdilik biz aynı bölümü kullanacağız.
      </para>
<screen>&gt;root=(hd0,5)</screen>
      <para>
       hd0,5 --&gt; hd0s6'dır. GRUB'da sabit disk bölüm isimleri de 0'dan
       başlıyor. Yani BSD tarzı bölüm isminden bir eksik.
      </para>
     </listitem>
    </varlistentry>
    <varlistentry>
     <term>Yüklenecek Çekirdek Belirtilir</term>
     <listitem>
      <para>
       Şimdi Hurd çekirdeğini seçmemiz gerekli.
      </para>
<screen>&gt;kernel=/boot/gnumach.gz root=hd0s6 -s</screen>
      <para>
       Dosya yolunu yazarken bash'deki gibi tab ile dosya tamamlama özelliğini kullanabilirsiniz.
      </para>
      <para>
       <literal>root=hd0s6 -s</literal> kısmı ise GRUB'ın çekirdeğe geçeceği değiştirgedir. Bu sebeple <literal>hd0s6</literal> GRUB değil Hurd sözdizimi ile verilmiştir.
     </para>
      <para>
       <literal>-s</literal> ise tek kullanıcı açılışını belirtir. Bu değiştirge geçilirse Hurd konsola süper kullanıcı olarak düşer.
      </para>
     </listitem>
    </varlistentry>
    <varlistentry>
     <term>Yüklenecek Modüller Belirtilir</term>
     <listitem>
<screen>&gt;module=/boot/serverboot.gz</screen>
     </listitem>
    </varlistentry>
    <varlistentry>
     <term>Sistem Açılır</term>
     <listitem>
<screen>&gt;boot</screen>
      <para>Artık GRUB Hurd'ı sizin için yükleyecektir. KOLAY GELSİN! </para>
     </listitem>
    </varlistentry>
   </variablelist>
  </sect2>
 </sect1>
 <sect1 xml:id="gnuhurd_kaynak">
  <title>Kaynakça</title>
  <sect2>
   <title>Internet'te HURD</title>
   <simplelist>
    <member>
     <link xlink:href="http://www.hurd.gnu.org"/> Hurd projesinin ana sayfası.
    </member>
    <member>
     <link xlink:href="http://www.tamacom.com/tour/hurd/index.html"/>[*****] "Hack Time!!"  Gnu Hurd 0.2 Çekirdeği kaynak kodunu buradan tarayabilirsiniz!
    </member>
    <member>
     <link xlink:href="http://www.gnu.org/software/hurd/articles-and-discussions"/>[**** ] Gnu/Hurd işletim sistemi hakkında yazılan bazı makaleler.
    </member>
    <member>
     <link xlink:href="http://hurddocs.sourceforge.net/"/>[**    ] Hurd Belgelendirme Projesi Sayfaları
    </member>
    <member>
     <link xlink:href="http://www.crosswinds.net/~gnuhurd"/>[**   ] GNU/Hurd'ın Debian sürümü için giriş bilgilerini içeriyor.
    </member>
    <member>
     <link xlink:href="http://www.spacetimesystems.dial.pipex.com/hurd.htm"/>[**    ] Gnu/Hurd'a kurumsal olarak ilk destek veren firma olan spacesystems'in Hurd sayfaları.
    </member>
    <member>
     <link xlink:href="http://hurd.sourceforge.net/"/>[*     ] Sourceforge tarafından tutulan Hurd sayfaları (şu an çok fazla birşey yok ama zamanla genişleyecektir, gözlemekte fayda var).
    </member>
    <member>
     <link xlink:href="http://www.debian.org/ports/hurd/"/> Debian'ın Gnu/Hurd sayfaları. (Hurd projesine en önemli destek Debian tarafından veriliyor!)
    </member>
    <member>
     <link xlink:href="http://www.gnu.org/software/grub/"/>Gnu/GRUB sayfası (GRUB GNU'nun desteklediği ve Hurd'ın da kullandığı Lilo gibi bir önyükleyicidir.
    </member>
   </simplelist>
  </sect2>
  <sect2>
   <title>Hurd Çekirdeği: "Mach"</title>
   <simplelist>
    <member>
     <link xlink:href="http://www.cs.cmu.edu/afs/cs.cmu.edu/project/mach/public/www/mach.html"/>Mach mikroçekirdek projesi 1985 - 1994 arasında CMU'da yürütülmüştür. Mach 3.0'a kadar.
    </member>
    <member>
     <link xlink:href="http://www.cs.utah.edu/flux/mach4/html/"/>Mach mikroçekirdek projesi CMU'dan sonra Utah üniversitesinde devam etmektedir.  Mach 4.0.
    </member>
    <member>
     <link xlink:href="http://www.cs.hut.fi/~jvh/lites.html"/>Mach Mikroçekirdeğinin kullanıldığı bir başka  açık proje: Lites. BSD + MACH!
    </member>
    <member>
     <link xlink:href="http://www.mklinux.org/"/>Motorola 68000 serisi icin (Mac'ler) Mach Çekirdekli Linux projesi: Mklinux, Elma sevenler, dikkat.
    </member>
    <member>
     <link xlink:href="http://www.mach-linux.org"/>Genel anlamda mach çekirdeğinin Gnu/Linux'a taşınmasını destekliyor. Ama çok yeni bir site. (Mayıs 2000)
    </member>
    <member>
     <link xlink:href="http://www-scf.usc.edu/~csci402/lecture/process&amp;threads/sld001.htm"/>Mikroçekirdekler ve thread'ler hakkında sunum (html)
    </member>
   </simplelist>
   <para>
    Maalesef şu ana kadar bu sayfalar haricinde Hurd hakkında hiçbir Türkçe
    kaynağa erişemedim. Eğer bu konu hakkında Türkçe belge, bağlanti vs.
    elinizde varsa <link xlink:href="mailto:hoerkan@bornova.ege.edu.tr">lütfen
    bana ulaştırın</link>.
   </para>
  </sect2>
 </sect1>
 <sect1 xml:id="gnuhurd_yasal">
  <title>Yasal Açıklamalar</title>
  <!-- Legal Sections -->
  <sect2>
   <title>Telif Hakkı ve Lisans</title>
   <!-- The LDP recommends, but doesn't require, the GFDL -->
   <para>
    Bu belgenin, <emphasis>HURD - GNU Projesi Çekirdeği</emphasis>, telif hakkı (c) 2000 <emphasis>Halis Osman ERKAN</emphasis>'a aittir. Bu belgeyi, Free Software Foundation tarafından yayınlanmış bulunan GNU Özgür Belgeleme Lisansının 1.1 ya da daha sonraki sürümünün koşullarına bağlı kalarak kopyalayabilir, dağıtabilir ve/veya değiştirebilirsiniz. Bu Lisansın bir kopyasını <link xlink:href="&fdl;">GNU Free Documentation License</link> başlıklı bölümde bulabilirsiniz.
    </para>
    <para>
     Linux, Linus Torvalds adına kayıtlı bir ticarî isimdir.
    </para>
  </sect2>
  <sect2>
   <title>Feragatname</title>
   <para>
    Bu belgedeki bilgilerin kullanımından doğacak sorumluluklar,
    ve olası zararlardan belge yazarı sorumlu tutulamaz.
    Bu belgedeki bilgileri uygulama sorumluluğu uygulayan aittir.
   </para>
   <para>
    Tüm telif hakları aksi özellikle belirtilmediği sürece sahibine
    aittir. Belge içinde geçen herhangi bir terim bir ticarî isim
    ya da kuruma itibar kazandırma olarak algılanmamalıdır. Bir ürün
    ya da markanın kullanılmış olması ona onay verildiği anlamında
    görülmemelidir.
   </para>
  </sect2>
 </sect1>
</article>
