<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!-- ********************************************************************
      iptables-yonlendirme.xml, v1.0, GFDLv1.1, Mart 2004
  ******************************************************************** -->
<article xml:id="iptables-yonlendirme" xmlns="http://docbook.org/ns/docbook"
 xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" version="5.0" xml:lang="tr">
    <info>
     <title>Iptables ile Yönlendirme</title>
     <author>
      <personname>
       <firstname>Genco Yılmaz</firstname>
      </personname>
      <affiliation>
       <address>
        <email>gencoyilmaz@gmail.com</email>
       </address>
      </affiliation>
     </author>
     <pubdate>Mart 2004</pubdate>
     <revhistory>
      <revision>
       <revnumber>1.0</revnumber>
       <date>Mart 2004</date>
       <authorinitials>GY</authorinitials>
       <revremark>İlk sürüm</revremark>
      </revision>
     </revhistory>
     <!-- Provide a good abstract; a couple of sentences is sufficient -->
     <legalnotice>
      <para>
Bu belgenin, <emphasis>Iptables ile Yönlendirme</emphasis> 1.0 sürümünün <emphasis role="bold"> telif hakkı © 2004 <emphasis>Genco Yılmaz</emphasis></emphasis>'a aittir. Bu belgeyi, Free Software Foundation tarafından
yayınlanmış bulunan GNU Özgür Belgeleme Lisansının 1.1 sürümünün koşullarına
bağlı kalarak kopyalayabilir, dağıtabilir ve/veya
değiştirebilirsiniz. Bu Lisansın bir kopyasını <uri xlink:href="http://www.gnu.org/copyleft/fdl.html">http://www.gnu.org/copyleft/fdl.html</uri> adresinde bulabilirsiniz.</para>
      <para>
BU BELGE <quote>ÜCRETSİZ</quote> OLARAK RUHSATLANDIĞI İÇİN, İÇERDİĞİ
BİLGİLER İÇİN İLGİLİ KANUNLARIN İZİN VERDİĞİ ÖLÇÜDE HERHANGİ BİR GARANTİ
VERİLMEMEKTEDİR. AKSİ YAZILI OLARAK BELİRTİLMEDİĞİ MÜDDETÇE TELİF HAKKI
SAHİPLERİ VE/VEYA BAŞKA ŞAHISLAR BELGEYİ <quote>OLDUĞU GİBİ</quote>,
AŞİKAR VEYA ZIMNEN, SATILABİLİRLİĞİ VEYA HERHANGİ BİR AMACA UYGUNLUĞU DA
DAHİL OLMAK ÜZERE HİÇBİR GARANTİ VERMEKSİZİN DAĞITMAKTADIRLAR. BİLGİNİN
KALİTESİ İLE İLGİLİ TÜM SORUNLAR SİZE AİTTİR. HERHANGİ BİR HATALI BİLGİDEN
DOLAYI DOĞABİLECEK OLAN BÜTÜN SERVİS, TAMİR VEYA DÜZELTME MASRAFLARI SİZE
AİTTİR.
  </para>
      <para>
İLGİLİ KANUNUN İCBAR ETTİĞİ DURUMLAR VEYA YAZILI ANLAŞMA HARİCİNDE HERHANGİ
BİR ŞEKİLDE TELİF HAKKI SAHİBİ VEYA YUKARIDA İZİN VERİLDİĞİ ŞEKİLDE BELGEYİ
DEĞİŞTİREN VEYA YENİDEN DAĞITAN HERHANGİ BİR KİŞİ, BİLGİNİN KULLANIMI VEYA
KULLANILAMAMASI (VEYA VERİ KAYBI OLUŞMASI, VERİNİN YANLIŞ HALE GELMESİ,
SİZİN VEYA ÜÇÜNCÜ ŞAHISLARIN ZARARA UĞRAMASI VEYA BİLGİLERİN BAŞKA BİLGİLERLE
UYUMSUZ OLMASI) YÜZÜNDEN OLUŞAN GENEL, ÖZEL, DOĞRUDAN YA DA DOLAYLI HERHANGİ
BİR ZARARDAN, BÖYLE BİR TAZMİNAT TALEBİ TELİF HAKKI SAHİBİ VEYA İLGİLİ KİŞİYE
BİLDİRİLMİŞ OLSA DAHİ, SORUMLU DEĞİLDİR.
  </para>
      <para>
Tüm telif hakları aksi özellikle belirtilmediği sürece sahibine aittir.
Belge içinde geçen herhangi bir terim, bir ticari isim ya da kuruma itibar
kazandırma olarak algılanmamalıdır. Bir ürün ya da markanın kullanılmış
olması ona onay verildiği anlamında görülmemelidir.
  </para>
     </legalnotice>
    </info>
    <bridgehead renderas="sect2">Yapılışı</bridgehead>
    <para>
Aşağıda örneklendirme yaptığımız ağımızın bir resmi bulunmaktadır.
  </para>
    <figure>
     <mediaobject>
      <imageobject>
       <imagedata align="center" fileref="topoloji.jpg"/>
      </imageobject>
     </mediaobject>
    </figure>
    <orderedlist inheritnum="ignore" continuation="restarts">
     <listitem>
      <para>
Linux sisteminiz, ona yönlendirme yap emrini vermediğiniz sürece kendi arayüzüne gelen ve başka ağlara gitmek isteyen paketleri hiçbir şekilde aktarmayacaktır. Bu nedenle aşağıdaki komutu yazarak Linux'a sen bundan sonra IP paketlerini yönlendireceksin diyelim:
  </para>
      <screen>
       <prompt># </prompt>
       <userinput>sysctl -w net.ipv4.ip_forward=1</userinput>
      </screen>
      <para>
Linux artık bir yönlendirici.
  </para>
     </listitem>
     <listitem>
      <para>
Linux makinamıza bağlı iki ethernet kartı olduğunu ve IP adreslerinin aşağıdaki gibi olduğunu düşünelim:
  </para>
      <literallayout class="normal">
eth0: 144.122.30.1 255.255.255.0
eth1: 192.168.1.1 255.255.255.0
Ag geçidi: 144.122.30.2
</literallayout>
      <para>
       <literal>eth0</literal> arayüzünde bulunan IP adresimiz gerçek IP olarak adlandırılan (ki bütün IP'ler gerçektir aslında) ve dış dünyadan bize erişilecek olan adresimizdir. <literal>eth1</literal> arayüzümüz ise kendi yerel ağımız tarafına bakmaktadır ve yerelde kullanabileceğimiz bir IP bloğudur.
  </para>
      <para>
IP'lerimizi ve ağ geçidimizi ayarlayalım.
  </para>
      <screen>
# ifconfig eth0 144.122.30.1 netmask 255.255.255.0
# ifconfig eth1 192.168.1.1 netmask 255.255.255.0
# route add default gw 144.122.30.2
      </screen>
      <para>
Daha iyi örneklemek için bir de <userinput>ifconfig</userinput> komut çıktımıza bakalım:
  </para>
      <screen>
<prompt>root@plato:~# </prompt><userinput>ifconfig</userinput>
eth0      Link encap:Ethernet  HWaddr 00:A0:CC:51:29:D5
          inet addr:144.122.30.1  Bcast:144.122.30.255  Mask:255.255.255.0
          UP BROADCAST RUNNING MULTICAST  MTU:1500  Metric:1
          RX packets:1673347 errors:1 dropped:0 overruns:0 frame:0
          TX packets:1772806 errors:5 dropped:0 overruns:4 carrier:1
          collisions:0 txqueuelen:1000
          RX bytes:734752241 (700.7 Mb)  TX bytes:172546994 (164.5 Mb)
          Interrupt:11 Base address:0xa000

eth1      Link encap:Ethernet  HWaddr 00:02:44:6C:12:62
          inet addr:192.168.1.1  Bcast:192.168.1.255  Mask:255.255.255.0
          UP BROADCAST RUNNING MULTICAST  MTU:1500  Metric:1
          RX packets:0 errors:0 dropped:0 overruns:0 frame:0
          TX packets:0 errors:2009 dropped:0 overruns:0 carrier:4000
          collisions:0 txqueuelen:1000
          RX bytes:0 (0.0 b)  TX bytes:0 (0.0 b)
          Interrupt:10 Base address:0xa400
</screen>
     </listitem>
     <listitem>
      <para>
Şimdi ise içeride bulunan 192.168.1.2-192.168.1.254 IP aralığındaki bütün bilgisayarları dış ağa, içerideki IP adreslerini gizleyerek 144.122.30.1 adresiyle dışarı çıkartacağız. Bundan sonra içerdeki makinaların IP adresleri dış ağla iletişim kurduklarında 144.122.30.1 şeklinde görünecek
  </para>
      <screen>
# iptables -t nat -A POSTROUTING -s 192.168.1.0/24 -j SNAT -o eth0 \
 --to-source 144.122.30.1
</screen>
      <para>
Son yapılacak iş arayüzler için yaptıgımız ayarları dağıtımınızın yapılandırma dosyalarına göre uygun yerlere yazmak. <userinput>iptables</userinput> için olan yapılandırmamızı <filename>/etc/rc.d/rc.local</filename> dosyasına aşağıdaki şekilde yazalım ki, her açılışta etkin olsun.
  </para>
      <note>
       <para>Kullanıcıların ftp protokolünü kullanabilmeleri için iki modülüde yüklemeliyiz.
  </para>
      </note>
      <screen>
sysctl -w net.ipv4.ip_forward=1
iptables -t nat -A POSTROUTING -s 192.168.1.0/24 -j SNAT -o eth0 \
--to-source 144.122.30.1
modprobe ip_conntrack_ftp
modprobe ip_nat_ftp
</screen>
     </listitem>
    </orderedlist>
    <bridgehead renderas="sect3">Kaynak</bridgehead>
    <para>
     <screen>
# man iptables
     </screen>
    </para>
   </article>
