<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!--DOCTYPE article SYSTEM "../../docbook/dtd/docbookx.dtd"-->
<!-- ********************************************************************
     $Id: IPX-NASIL.xml,v 1.4 2002/09/30 18:21:14 nilgun Exp $
     ******************************************************************** -->

<article id="ipx-nasil" lang="tr">
  <articleinfo>
    <title>IPX NASIL</title>
    <authorgroup>
      <author>
        <firstname>Terry Dawson</firstname>
        <affiliation>
          <address>
            <email>terry@perf.no.itg.telstra.com.au</email>
          </address>
        </affiliation>
      </author><author role="translator">
        <firstname>Mustafa</firstname>
        <surname>Başer</surname>
        <affiliation>
          <address>
            <email>mbaser@mail.com</email>
          </address>
        </affiliation>
      </author>
    </authorgroup>

    <revhistory><title>Bu çevirinin sürüm bilgileri:</title>
      <revision>
         <revnumber>0.1</revnumber>
         <date>1 Ekim 1998</date>
         <authorinitials>MB</authorinitials>
      </revision>
    </revhistory>
    <revhistory>
      <title>Özgün belgenin sürüm bilgileri:</title>
      <revision>
         <revnumber>2.2</revnumber>
         <date>29 Mart 1997</date>
         <authorinitials>TD</authorinitials>
      </revision>
    </revhistory>

    <abstract>
      <para>
        Bu belgede, IPX protokolünü destekleyen Linux çekirdekleri için çeşitli
        uygulamaları nasıl elde edeceğiniz ve bunları nasıl yapılandıracağınız
        açıklanmaya çalışılacaktır.
      </para>
      <para>
        Çevirmenin Notu: Eğer Slackware 3.5 ve üzeri, Red Hat 5.0 ve üzeri, veya
        Turkuaz kullanıyor iseniz, bu dökümanda anlatılan çekirdek
        yapılandırmalarını yapmanıza ve tekrar derlemenize gerek yoktur. Bu
        sürümler ile gelen derlenmiş çekirdeklerde bu döküman içerisinde
        anlatılan tüm yapılandırmalar yapılmıştır. Bu dökümanın çoğu yeri
        orjinalinden bağımsızdır, yani çevirmen kendi bilgileri ile
        zenginleştirmiş veya bazı yerleri çevirmemiştir.
      </para>
    </abstract>
    <legalnotice><title>Yasal Açıklamalar</title>
      <para>
Bu çevirinin, <emphasis>IPX NASIL</emphasis> 0.1 sürümünün <emphasis role="bold"> telif hakkı © 1998 .. 2007 <emphasis>Mustafa BAŞER</emphasis></emphasis>'e aittir. Bu belgeyi, Free Software Foundation tarafından yayınlanmış bulunan <link linkend="gpl">GNU Genel Kamu Lisansı</link>nın 2. ya da daha sonraki sürümünün koşullarına bağlı kalarak kopyalayabilir, dağıtabilir ve/veya değiştirebilirsiniz. Bu Lisansın özgün kopyasını <ulink url="http://www.gnu.org/copyleft/gpl.html"/> adresinde bulabilirsiniz.
    </para><para>
BU BELGE "ÜCRETSİZ" OLARAK RUHSATLANDIĞI İÇİN, İÇERDİĞİ BİLGİLER İÇİN İLGİLİ KANUNLARIN
İZİN VERDİĞİ ÖLÇÜDE HERHANGİ BİR GARANTİ VERİLMEMEKTEDİR. AKSİ YAZILI OLARAK BELİRTİLMEDİĞİ
MÜDDETÇE TELİF HAKKI SAHİPLERİ VE/VEYA BAŞKA ŞAHISLAR BELGEYİ "OLDUĞU GİBİ", AŞİKAR VEYA
ZIMNEN, SATILABİLİRLİĞİ VEYA HERHANGİ BİR AMACA UYGUNLUĞU DA DAHİL OLMAK ÜZERE HİÇBİR
GARANTİ VERMEKSİZİN DAĞITMAKTADIRLAR. BİLGİNİN KALİTESİ İLE İLGİLİ TÜM SORUNLAR SİZE AİTTİR.
HERHANGİ BİR HATALI BİLGİDEN DOLAYI DOĞABİLECEK OLAN BÜTÜN SERVİS, TAMİR VEYA DÜZELTME
MASRAFLARI SİZE AİTTİR.
    </para><para>
İLGİLİ KANUNUN İCBAR ETTİĞİ DURUMLAR VEYA YAZILI ANLAŞMA HARİCİNDE HERHANGİ BİR ŞEKİLDE
TELİF HAKKI SAHİBİ VEYA YUKARIDA İZİN VERİLDİĞİ ŞEKİLDE BELGEYİ DEĞİŞTİREN VEYA YENİDEN
DAĞITAN HERHANGİ BİR KİŞİ, BİLGİNİN KULLANIMI VEYA KULLANILAMAMASI (VEYA VERİ KAYBI OLUŞMASI,
VERİNİN YANLIŞ HALE GELMESİ, SİZİN VEYA ÜÇÜNCÜ ŞAHISLARIN ZARARA UĞRAMASI VEYA BİLGİLERİN
BAŞKA BİLGİLERLE UYUMSUZ OLMASI) YÜZÜNDEN OLUŞAN GENEL, ÖZEL, DOĞRUDAN YA DA DOLAYLI HERHANGİ
BİR ZARARDAN, BÖYLE BİR TAZMİNAT TALEBİ TELİF HAKKI SAHİBİ VEYA İLGİLİ KİŞİYE BİLDİRİLMİŞ
OLSA DAHİ, SORUMLU DEĞİLDİR.
    </para><para>
Tüm telif hakları aksi özellikle belirtilmediği sürece sahibine aittir. Belge içinde geçen herhangi bir terim, bir ticari isim ya da kuruma itibar kazandırma olarak algılanmamalıdır. Bir ürün ya da markanın kullanılmış olması ona onay verildiği anlamında görülmemelidir.
      </para>
    </legalnotice>
  </articleinfo>

  <sect1 id="ipx-nasil_intro">
    <title>Giriş</title>
    <para>
      Bu belge Linux IPX-NASIL belgesidir. Eğer Ağ yapılandırılması ile
      ilgili bilgileriniz eksikse Linux NET-3-NASIL belgesini okumalısınız.
    </para>
    <para>
      Diğer UNIX işletim sistemleri ile karşılaştırıldığında Linux çekirdeğinin
      ağ uygulamalarında daha başarılı olduğu ve hemen her türlü ağ protokolünü
      desteklediği görülür. Şimdiye kadar Linux çekirdeğinin tcp/ip protokolüne
      ağırlık verdiğini sizde biliyorsunuz. Bundan böyle artık IPX protokolünü de
      destekleyen Linux çekirdeğine sahibiz.
    </para>
    <para>
      IPX desteği ilk olarak Alan Cox <email>alan@lxorguk.ukuu.org.uk</email>
      tarafından verilmiş daha sonra ise Greg Page <email>greg@caldera.com</email>
      tarafından geliştirilmiştir.
    </para>
  </sect1>

  <sect1 id="ipx-nasil_glossary">
    <title>Bu Belgede Kullanılan Bazı Terimler</title>
    <para>
Bu belge içerisinde sunucu ve istemci terimlerini çokça göreceksiniz.
Bunlar aslında daha geniş anlamlara gelen terimlerdir, ancak bu belge
içerisinde şu anlamlarda kullanacağız:
    </para><variablelist><varlistentry>
      <term>istemci:</term><listitem><para>
Bazı verileri ya da araçları kullanmak üzere bir bağlantı yapan bilgisayar ya da program.
      </para></listitem>
    </varlistentry><varlistentry>
      <term>sunucu:</term><listitem><para>
Uzaktaki makinalardan gelen bağlantıları kabul eden ve bu
makinalara bir servis ya da veri sağlayan bilgisayar.
      </para></listitem>
    </varlistentry></variablelist><para>
Aslında bu tanımların her yerde kullanılamayacağını söylemek yerinde olur.
Bu tanımlar sadece bu belge içerisinde geçen terimler için geçerlidir.
    </para><para>
Çokça rastlayacağınız diğer terimler şunlardır:
    </para><variablelist><varlistentry>
      <term>Bindery:</term><listitem><para>
Novell dosya sunucusu tarafından ağ yapılandırılması ile ilgili
bilgilerin saklandığı özel bir veritabanı dosyasıdır. Netware
istemcileri ağ yapısı veya kullanıcı bilgileri isteklerini
bu dosyadan yaparlar.
      </para></listitem>
    </varlistentry><varlistentry>
      <term>Çerçeve Tipi:</term><listitem><para>
Bu terim IPX protokolü ile taşınan verilerin sizin ağ kartınıza
hangi segmentten ulaşacağını açıklar. En çok kullanılan dört tip
vardır:
      </para><variablelist><varlistentry>
        <term>Ethernet_II</term><listitem><para>
DIX ağ kartı standartının tekrar gözden geçirilmesi ile
elde edilmiştir. Novell Ethernet_II çerçevesinde resmi
bir id atadığı için, bu tür çerçevelerde IPX ve IP aynı
anda rahatlıkla taşınabilir. Bu çerçeve Novell tarafından
çok kullanılır ve tercih edilir.
        </para></listitem>
      </varlistentry><varlistentry>
        <term>802.3</term><listitem><para>
DIX tarafından geliştirilen bu çerçeve tipi DIX ethernet
standardına uygun olup, tip alanının uzunluk alanına
değiştirilmesi ile elde edilmiştir. Bu çerçeve tipinin
IPX protokolü ile çalışması gerekir, ancak eğer daha
önceden bu tip çerçeve türüne göre bir ağ yapılandırmanız
yok ise kullanmasanız daha iyi olur.
        </para></listitem>
      </varlistentry><varlistentry>
        <term>802.2</term><listitem><para>
I.E.E.E. protokolü olup, bir dizi mantıksal bağlantı
denetimi uygulamasını tanımlar. Bu birçok protokolün
aynı anda bulunmasına olanak sağlar. Şimdiye kadar
herhangi bir problemle karşılaşılmamıştır.
        </para></listitem>
      </varlistentry><varlistentry>
        <term>SNAP</term><listitem><para>
Sub Network Access Protokol (Alt ağ erişim protokolü)
802.3 ve 802.2 üzerine çalışabilecek şekilde
tasarlanmıştır. 802.2 nin çok protokol desteğini artırmak
için kullanılaır, aynı şekilde Ether ve Ether_II çerçeve
tiplerinde çoklu protokol desteğini genişletir.
        </para></listitem>
      </varlistentry></variablelist></listitem>
    </varlistentry><varlistentry>
      <term>IPX:</term><listitem><para>
<command>I</command>nternet <command>P</command>acket
e<command>X</command>change (internet paket değişimi) protokolü
Novell firması tarafından ağda veri taşınması için kullanılan
bir protokoldür. IPX, TCP/IP ile hemen hemen aynı özellikleri
içerir.
      </para></listitem>
    </varlistentry><varlistentry>
      <term>IPX network address (IPX ağ adresi)</term><listitem><para>
Bu numara belirli bir IPX ağını belirtmek için kullanılır.
Genellikle onaltılık tabanda yazılır. Örnek verecek olursak:
<literal>0x23a91002</literal>.
      </para></listitem>
    </varlistentry><varlistentry>
      <term>IPX Internal network (IPX iç ağı)</term><listitem><para>
IPX ağındaki sanal bir ağ. Sanaldır çünkü fiziksel bir ağı
belirtmez. Belirli bir IPX makinasını belirtmek için kullanılır.
Bu adres genelde birden çok IPX ağında bulunan makinalar için
kullanılır, örneğin dosya sunucuları. IPX ağ adresleri ile aynı
şekilde yazılırlar.
      </para></listitem>
    </varlistentry><varlistentry>
      <term>RIP</term><listitem><para>
Routing Information Protocol (yönlendirme bilgisi protokolü). Bu
protokol IPX ağındaki yönlendirmeleri otomatik olarak yapmak için
kullanılır. TCP/IP ağlarındaki RIP ile aynı görevi görür.
      </para></listitem>
    </varlistentry><varlistentry>
      <term>NCP</term><listitem><para>
NetWare Core Protocol (NetWare ana protokolü). Bu protokol Novell
firması tarafından geliştirilen dosya sistemi protokolüdür. TCP/IP
ağlarındaki NFS protokolü ile aynı görevi görür.
      </para></listitem>
    </varlistentry><varlistentry>
      <term>SAP</term><listitem><para>
Service Advertisement Protocol (Hizmet Tanıtım Protokolü) bir
Netware(tm) ağındaki hizmetleri tanımlamak üzere Novell firması
tarafından tasarlanmış bir protokoldür.
      </para></listitem>
    </varlistentry><varlistentry>
      <term>Hardware address (Donanım adresi: Ağ kartları için)</term><listitem><para>
Bu adres fiziksel ağdaki makinaları belirtmek için kullanılan
ağ kartında gömülü bir adrestir.
Hangi paketin hangi makinadan istendiği, hangi paketin kime
gönderildiği bu adres ile belirlenir. Genelde altılı grup halinde
(her bir grup ':' ile ayrışır) onaltılık tabanda yazılır. Bir
örnek verirsek: <literal>00:60:8C:C3:3C:0F</literal>
      </para></listitem>
    </varlistentry><varlistentry>
      <term>routing (yönlendirme)</term><listitem><para>
Paketlerinizin ağdaki hedefine ulaşmasına yarayan yönteme denir.
      </para></listitem>
    </varlistentry></variablelist>
  </sect1>

  <sect1 id="ipx-nasil_proc-files">
    <title>/proc Dizinindeki IPX ile İlgili Dosyalar</title>
    <para>
Linux'a IPX desteği vermek için bir çok dosya vardır. Bu dosyalar
genellikle <literal>/proc</literal> dosya sisteminde bulunur. Bu dosyalar
şunlardır:
    </para><variablelist><varlistentry>
      <term><filename>/proc/net/ipx_interface</filename></term>
      <listitem><para>
Bu dosya makinanızın IPX arayüzü yapılandırılması ile ilgili
bilgileri içermektedir. Bu el ile yapılandırılabileceği gibi
otomatik olarak saptanıp yapılandırılabilir. Bu belgenin yazıldığı
makinadaki dosya şöyledir:
</para><programlisting>
Network    Node_Address   Primary  Device     Frame_Type
8BB32B01   000000000001   Yes      Internal   None
00000022   00201853202E   No       eth1       EtherII
</programlisting>
      </listitem>
    </varlistentry><varlistentry>
      <term><filename>/proc/net/ipx_route</filename></term>
      <listitem><para>
IPX yönlendirme tablosundaki yönlendirme bilgilerini içermektedir.
Yönlendirmeler el ile eklenebileceği gibi, IPX yönlendirme sunucusu
tarafından otamatik olarak saptanıp eklenebilir. Bu belgenin
yazıldığı makinadaki dosya şöyledir:
</para><programlisting>
Network    Router_Net   Router_Node
00000022   Directly     Connected
8BB32B01   Directly     Connected
</programlisting>
      </listitem>
    </varlistentry><varlistentry>
      <term><filename>/proc/net/ipx</filename></term>
      <listitem><para>
Hali hazırdaki açık olan IPX soketlerini içeren dosyadır. Örneğin:
</para><programlisting>
Local_Address  Remote_Address              Tx_Queue  Rx_Queue  State  Uid
8BB32B01:4000  Not_Connected               00000000  00000000  07     000
8BB32B01:0452  Not_Connected               00000000  00000000  07     000
8BB32B01:0453  Not_Connected               00000000  00000000  07     000
8BB32B01:4001  Not_Connected               00000000  00000000  07     000
8BB32B01:4002  Not_Connected               00000000  00000000  07     000
8BB32B01:0451  Not_Connected               00000000  00000000  07     000
8BB32B01:4003  Not_Connected               00000000  00000000  07     000
8BB32B01:4004  Not_Connected               00000000  00000000  07     000
8BB32B01:40CB  Not_Connected               00000000  00000000  07     000
8BB32B01:40DF  Not_Connected               00000000  00000000  07     000
8BB32B01:40E0  Not_Connected               00000000  00000000  07     000
8BB32B01:40E5  Not_Connected               00000000  00000000  07     000
8BB32B01:40EE  Not_Connected               00000000  00000000  07     000
8BB32B01:40F2  Not_Connected               00000000  00000000  07     000
8BB32B01:40F3  Not_Connected               00000000  00000000  07     000
8BB32B01:40F5  Not_Connected               00000000  00000000  07     000
8BB32B01:40F7  Not_Connected               00000000  00000000  07     000
8BB32B01:40F9  Not_Connected               00000000  00000000  07     000
</programlisting>
      </listitem>
    </varlistentry></variablelist>
  </sect1>

  <sect1 id="ipx-nasil_tools-greg">
    <title>Greg Page Tarafından Hazırlanan IPX Araçları</title>
    <para>
Bir çok IPX yapılandırma aracını Linux çekirdeğinde IPX desteğini
geliştiren Caldera'dan Greg Page <email>greg@caldera.com</email> yazmıştır.
    </para>
    <para>
Çekirdeğin desteklenmesi ile Linux makinaları tam bir IPX yönlendiricisi
ve anahtarı olarak yapılandırılabilir. Bu tür bir çekirdeğe büyük bir
ihtimalle şu anda (eğer çok eski değilse) sahipsiniz.
    </para>
    <para>
Ağ yapılandırma araçları, makinanızda bulunan araçlara IPX arayüzünü
ekleme, yönlendirme ve diğer birçok işlemi yapabilmenize olanak verir.
Linux için IPX yapılandırma araçlarını <ulink
url="ftp://sunsite.unc.edu/pub/Linux/system/filesystems/ncpfs/ipx.tgz"/>
adresinden edinebilirsiniz. Tabii ki Türkiye'deki diğer Linux ftp sitelerinden de.
    </para>
  </sect1>

  <sect1 id="ipx-nasil_tools">
    <title>IPX Araçlarına Daha Ayrıntılı Bir Bakış</title>
    <variablelist><varlistentry>
      <term><command>ipx_interface</command></term>
      <listitem><para>
Bu araç, makinanızdaki ağ bağdaştırıcınıza, el ile IPX yeteneği
eklemenizi, silmenizi ve bağdaştırıcıdaki IPX yapısını görmenizi
sağlar. En azından bir ipx arayüzü eklemelisiniz ve bunu
<literal>-p</literal> ile yapabilirsiniz. Örneğin
<literal>eth0</literal> bağdaştırıcısına <literal>Ethernet II</literal>
çerçevesi ve <literal>0x00000022</literal> adresi ile ipx
yeteneği vermek için
      </para><para>
<screen>
# ipx_interface add eth1 EtherII 0x00000022
</screen>
      </para><para>
yazmalısınız. Eğer bir hata oluşursa bu o aracın tcp/ip
yapılandırılmasının yapılmadığını göstermektedir.
<literal>eth1</literal> arayüzünü el ile başlatmanızda fayda
olabilir:
      </para><para>
<screen>
# ifconfig eth1 up
</screen>
      </para><para>
Örnek olarak bu dökümanın yazıldığı makinada
<literal>ifconfig</literal> çalıştırırsak ilgili arayüzde şu
yapılandırmayı görürüz:
      </para><para>
<screen>
eth1    Link encap:Ethernet  HWaddr 00:20:18:53:20:2E
        inet addr:139.179.43.1  Bcast:139.179.43.255  Mask:255.255.255.0
        IPX/Ethernet II addr:00000022:00201853202E
        UP BROADCAST RUNNING MULTICAST  MTU:1500  Metric:1
        RX packets:14383225 errors:0 dropped:0 overruns:0
        TX packets:14335334 errors:1971 dropped:0 overruns:0
        Interrupt:11 Base address:0x6800
</screen>
      </para></listitem>
    </varlistentry><varlistentry>
      <term><command>ipx_configure</command></term>
      <listitem><para>
Bu komut arayüzün ve ana arayüzün otomatik olarak saptanmasını
sağlar veya devre dışı bırakır.
      </para><variablelist><varlistentry>
        <term><option>--auto_interface</option></term>
        <listitem><para>
Yeni ağ bağdaştırıcının otomatik olarak IPX ile
yapılandırıp yapılandırılmayacağını belirtir
        </para></listitem>
      </varlistentry><varlistentry>
        <term><option>--auto_primary</option></term>
        <listitem><para>
IPX yazılımının ana arayüz olup olmadığını otomatik
belirtmek için kullanılır.
        </para><para>
Her iki arayüzünde otomatik olarak ayarlanmasını
sağlamak için tipik bir örnek vermek gerekirse:
        </para><para>
<screen>
# ipx_configure --auto_interface=on --auto_primary=on
</screen>
        </para></listitem>
      </varlistentry></variablelist></listitem>
    </varlistentry><varlistentry>
      <term><command>ipx_internal_net</command></term>
      <listitem><para>
Bu komut iç ağ adresi vermenizi veya silmenizi sağlar. İç ağ
adresi isteğe bağlıdır, fakat yapılandırıldığında her zaman
ana arayüz olacaktır. (Ben bunu hiç yapmadım, yapanlar lütfen
yorumlarını bildirsinler) Şimdi bir örnek:
      </para><para>
<screen>
# ipx_internal_net add 0xab000000 1
</screen>
      </para></listitem>
    </varlistentry><varlistentry>
      <term><command>ipx_route</command></term>
      <listitem><para>
Bu komut IPX yönlendirme tablosunu eliniz ile değiştirmek için
kullanılır. Örneğin <literal>39ab0222</literal> IPX ağını
<literal>00608CC33C0F</literal> numaralı yönlendirici ile
<literal>39ab0108</literal> ağına yönlendirmek istersek:
      </para><para>
<screen>
# ipx_route add 0x39ab0222 0x39ab0108 0x00608CC33C0F
</screen>
      </para><para>
(Bunu da hiç denemedim, yapanlar lütfen yorumlarını bildirsinler)
      </para></listitem>
    </varlistentry></variablelist>
  </sect1>

  <sect1 id="ipx-nasil_router">
    <title>Linux Makinanızı IPX Yönlendiricisi olarak Kullanmak</title>
    <para>
<footnote><para>Ç.N.:Bu bölümdeki anlatılanları hiç denemedim, sadece
çevirisini yaptım, yapmış olanlardan faydalanmak isterim.</para></footnote>
Eğer ağınızda birden çok IPX segmenti var ise, bunlar arasındaki bağlantıyı
sağlamak için bir IPX yönlendiricisine ihtiyacınız vardır. Tıpkı TCP/IP
ağlarında olduğu gibi. Novell ortamında ağ etrafında dolaşması gereken
iki parça bilgiye ihtiyaç vardır. Bunlar <literal>RIP</literal> protokolü
ile yapılan ağ yönlendirme bilgisi (network routing information) ve
<literal>SAP</literal> protokolü ile yapılan sunucu tanıtım bilgisi
(service advertisement information) dir.
Her yönlendirici bu iki protokolü desteklemelidir.
    </para>
    <para>
Linux bu iki protokolü de destekler ve gerçek bir Novell yönlendiricisi
olarak kolayca yapılındırılabilir.
    </para>
    <para>
Aslında Linux çekirdeği, arayüzleri arasında IPX paketlerinin geçmesini
sağlar. Fakat bu IPX yönlendirme tablosunda belirtilen kurallar dahilinde
yapılır. Linux <literal>RIP</literal> ve <literal>SAP</literal> desteğini
alabilmek için bir programa ihtiyaç duyar, bu program
<literal>ipxripd</literal> dir. Bu program Volker Lendecke
<email>lendecke@namu01.gwdg.de</email> tarafından geliştirilmiştir.
Şu adreslerden edinebilirsiniz:
    </para>
    <para>
<ulink
url="ftp://sunsite.unc.edu/pub/Linux/system/filesystems/ncpfs/ipxripd-0.7.tgz"/>
    </para>
    <para>
<ulink url="ftp://ftp.gwdg.de/pub/linux/misc/ncpfs/ipxripd-0.7.tgz"/>
    </para>
    <para>
Linux makinanızı ipx yönlendiricisi olarak kullanmak istiyorsanız şunları
yapınız:
    </para><orderedlist>
      <listitem><para>
Çekirdeğinizi <literal>IPX</literal>, <literal>Ethernet</literal>
ve <literal>/proc</literal> desteği vererek derleyiniz. (Panik yok
slackware 3.4 ve RedHat 5.0 dan itibaren çekirdeğiniz bu desteklere
sahip olarak gelir.)
      </para></listitem><listitem><para>
<literal>ipxd</literal> hizmet sunucusunu elde edin derleyin ve kurun.
      </para></listitem><listitem><para>
Makinanızı kapatıp açın, çekirdeğin IPX desteği ile açıldığını,
donanım çakışmasının olup olmadığı gözlemleyin.
      </para></listitem><listitem><para>
Yukarıda bahsedilen her bir <literal>ipx_interface</literal> komutu
ile IPX yeteneğini kazanın.
      </para></listitem><listitem><para>
<literal>ipxd</literal> hizmet sunucusunu başlatın. Aşağıdaki basit
ağı göz önüne alın:
</para><screen>
   IPX Addr: 0x01000000  802.2
  |--------------------------|
                |
                \_________________________
                                          \          Linux Yönlendirici
   IPX Addr: 0x02000000  802.2             \
  |--------------------------|              \   eth0/-----------\
                |                            \--====|           |
                \_________________________          | IPX yön.  |
                                          \     eth1|  Tablosu  |
   IPX Addr: 0x03000000  etherII           \----====|    ^      |
  |--------------------------|                      |    |      |
                |                               eth2|  IPXd     |
                \______________________________/====|           |
                                                    |  SAPd     |
   IPX Addr: 0x04000000  etherII                eth3|           |
  |--------------------------|                 /====|           |
                |                              |    \___________/
                \______________________________/
</screen><para>
Yukarıdaki ağın yapılandırılması şu şekilde yapılmalıdır:
</para><screen>
# ipx_interface add eth0 802.2 0x0100000000
# ipx_interface add eth1 802.2 0x0200000000
# ipx_interface add eth2 etherii 0x0300000000
# ipx_interface add eth3 etherii 0x0400000000
# ipxd
</screen><para>
Bir süre bekleyin ve <literal>/proc/net/ipx_route</literal> dosyasına
göz atın. Bu dosyanın yukarıdaki yapılandırmayı andıracağını
gözlemleyin.
      </para></listitem>
    </orderedlist>
  </sect1>

  <sect1 id="ipx-nasil_q1">
    <title>İç Ağı Yapılandırmak Zorunda mıyım?</title>
    <para>
Novell tarafından adlandırılan bu özelllik, birden fazla ağ bağdaştırıcı
ile ağa bağlanmış makinalar var ise yönlendirmeleri kolaylaştırır. Bu
özellik en çok, Dosya Sunucu makina birden fazla ağa bağlı ise işe
yarayacaktır. Yani hangi ağdan bağlı olursanız olun, dosya sunucuya
erişmek için tek bir yönlendirmeye ihtiyacınız olur.
    </para>
    <para>
Eğer makinanız bir dosya sunucusu olarak çalışmıyor da sadece bir IPX
yönlendiricisi ise, bu durumda bu sorunun yanıtını vermek o kadar kolay
olmayacaktır. İç ağınızı yapılandırmış iseniz ve makinanızı IPX
yönlendiricisi olarak kullanacaksanız, bu durumda
<literal>IPX/PPP</literal> olarak yapılandırmak daha akıllıca olacaktır.
    </para>
    <para>
Her iki durumda da iç ağınızı yapılandırmak çok kolay olacaktır. Yapmanız
gereken tek şey çekirdeğinizi yeniden derlemek ve derlerken şu soruya
aşağıdaki gibi yanıt vermenizdir.
</para><screen>
...
...
Full internal IPX network (CONFIG_IPX_INTERN) [N/y/?] y
...
...
</screen><para>
İç ağınızı yapılandırmak için, <literal>ipx_internal_net</literal>
komutunu kullanmalısınız. Bunun kullanımını yukarıda anlattık. Önemli
olan tek şey, vereceğiniz iç ağ numarasının ağınızda bir başka makinada
bulunmamasıdır.
    </para>
  </sect1>

  <sect1 id="ipx-nasil_ncp-client">
    <title>Linux Makinanızı NCP İstemcisi Olarak Yapılandırmak</title>
    <para>
Eğer ağınızda, TCP/IP den başka protokoller kullanarak haberleşen
makinalarınız var ise Linux'unuz bunların hepsi ile rahat bir şekilde
haberleşecektir. En çok rastlanan ise Win95 ve WinNT dir. Bunlar ile
haberleşmek için SMB-NASIL belgesini
okumalısınız. Eğer bir Novell Netware sunucusu var ise o zaman bu
belge işinizi görecektir.
    </para>
    <para>
Volker Lendecke <email>lendecke@namu01.gwdg.de</email> Linux makinalarının
Novell NCP istemcisi olabilmeleri için çekirdeğe bir modül yazmıştır.
Bu modül ile Novell NCP dosya sunucusu üzerinde paylaştırılan bir oylumu
Linuz makinanıza bağlayıp, bir Linux dizini gibi kullanmanızı sağlar.
    </para>
    <para>
Bu yazılım, Linux makinanızın normal bir Novell iş istasyonu olarak
öykünümünü sağlar. Aynı zamanda, yazıcı aracı ile Novell yazıcılarına
Linux'tan çıktı göndermenizi sağlar. <literal>ncpfs</literal> paketi
Novell 3.x ve yukarısında çalışmaktadır. <literal>ncpfs</literal> ile
Novell 4.x bağlantısı yapmak istiyorsanız, dosya sunucunuzu
<literal>bindery</literal> öykünümünü destekleyecek şekilde
yapılandırmalısınız, çünkü şu anda <literal>ncpfs</literal>
<literal>NDS</literal> desteğinden yoksundur.
    </para>
    <sect2>
      <title><literal>ncpfs</literal>'i Edinmek</title>
      <para>
<literal>ncpfs</literal> paketini <ulink url="ftp://ftp.gwdg.de/pub/linux/misc/ncpfs/">ftp.gwdg.de</ulink> adresinden veya <ulink url="ftp://sunsite.unc.edu/pub/Linux/system/filesystems/ncpfs/">sunsite.unc.edu</ulink> adresinden edinebilirsiniz. Eğer RedHat 5.x veya Turkuaz kullanıyorsanız, bu paket dağıtımla birlikte gelecektir.
      </para>
    </sect2>
    <sect2>
      <title><literal>ncpfs</literal>'i Yapılandırmak ve Kullanmak</title>
      <sect3>
        <title>IPX ağ yazılımını yapılandırmak</title>
        <para>
IPX yazılımını yapılandırmak için iki yöntem vardır. Siz kendiniz
yapılandırabilir veya yapılandırmayı otomatik olatak yaptırırsınız.
Yeni başlayanlar bunu otomatik olarak yapmalıdırlar. Bunun için şu
komutu çalıştırın.
</para><screen>
# ipx_configure --auto_interface=on --auto_primary=on
</screen><para>
(<literal># ipx_interface add [<emphasis>arayüz</emphasis>]
[<emphasis>çerçeve tipi</emphasis>]</literal> komutunu çalıştırdınız mı?)
Bunun normalde çalışması gerekir. Eğer çalışmaz ise o zaman el ile
yapılandırmalısınız.
        </para>
      </sect3>
      <sect3>
        <title>Yapılandırmayı Test Etmek</title>
        <para>
IPX ağınızı yapılandırdıktan sonra bunu test edelim. Ağınızdaki Novell
dosya sunucularını görmek için şu komutu çalıştırın:
</para><screen>
# slist
</screen><para>
Bu komut size ağınızda bulunan bütün Novell dosya sunucularının
listesini verecektir. Eğer vermez ise o zaman yapılandırmayı siz
kendiniz yapmalısınız. Örnek bir çıktı şöyle:
</para><screen>
Known NetWare File Servers                          Network   Node Address
--------------------------------------------------------------------------
SOSIS                                               8BB32B01  000000000001
</screen>
      </sect3>
      <sect3>
        <title>Novell Oylumlarını Bağlamak</title>
        <para>
Eğer IPX donanımınız doğru bir şekilde yapılandırıldı ise Novell dosya
sunucusunda paylaştırılan dizinleri Linux makinanızdaki bir dizine
bağlayabilirsiniz. Bunu yapmak için aşağıdaki bilgilere ihtiyacınız
olacak:
        </para><itemizedlist>
         <listitem><para>
Novell dosya sunucusun ismi
         </para></listitem><listitem><para>
Dosya sunucusunda bir kullanıcı hesabı ve parolası
         </para></listitem><listitem><para>
Linux'ta hangi dizine bağ yapacaksanız o dizinin ismi
         </para></listitem>
       </itemizedlist><para>
Linux makinanızı kapattığınızda bu bağ otomatik olarak düşecektir.
Hemen şimdi bir örnek yapalım; SOSIS dosya sunucusunu
<literal>/novell</literal> dizinine bağlayalım:
</para><screen>
#ncpmount -S SOSIS /novell -U mbaser
Logging into SOSIS as MBASER
Password:
</screen><para>
Aslında burada <literal>-P [<emphasis>parolanız</emphasis>]</literal>
eklemesini yapabilirsiniz. Tabii ki bu durumda parolanız ekranda
görünecektir.
        </para>
      </sect3>
      <sect3>
        <title>Bağı Test Etmek</title>
        <para>
Eğer başarılı bir bağ yaptıysanız, Linux'unuz bir hata vermeyecektir.
Şimdi <literal>/novell</literal> dizinine geçip <literal>ls</literal>
yazalım.
</para><screen>
#cd /novell
#ls
home  sys   win
</screen><para>
Gördüğünüz gibi üç tane oylum <literal>/novell</literal> dizinine
bağlanmış.
        </para>
      </sect3>
    </sect2>
  </sect1>

  <sect1 id="ipx-nasil_ncp-server">
    <title>Linux Makinanızı NCP Sunucusu Olarak Yapılandırmak</title>
    <para>
Linux makinanız gerçek bir Novell Dosya sunucusu gibi davranabilir. Linux
makinanızı, Novell istemcileri Novell dosya sunucusu olarak göreceklerdir.
Bunun için iki paket geliştirilmiştir. Bunlardan ilki en çok rağbet
görenidir ve biz burada sadece bundan bahsedeceğiz. Bu paketin adı
<literal>mars_nwe</literal>'dir. Eğer Turkuaz veya RedHat 5.x kullanıcısı
iseniz, bu paketler dağıtımla birlikte gelecektir. Derleme sorununuz
olmayacaktır. Ancak, bağlanabilir kullanıcı sayısını artırmak için en
iyisi derleme işlemini yapmak olacaktır.
    </para>
    <sect2>
      <title><literal>mars_nwe</literal> Paketi</title>
      <para>
Bu paket Martin Stover <email>mstover@freeway.de</email> tarafından
yazılmış ve geliştirilmiştir. Geliştirilmesine hala devam ediliyor.
Kısa aralıklarla yeni sürümleri yayınlanıyor. Bu paket sayesinde
Linux makinanız bir Novell dosya sunucusu gibi davranacak ve üzerindeki
yazıcıları novell istemcilerine (mesela DOS, Win3.X, Win95 ya da Linux)
paylaştırabilecek.
      </para>
    </sect2>
    <sect2>
      <title><literal>mars_nwe</literal> Paketinin Özellikleri</title>
      <para>
Bu paket NCP dosya sunucusu ile tam anlamıyla eşdeştir. Bazı böceklerin
bulunduğu söylenmekte ancak sistem güvenliğini zora sokacak önemli bir
bulgu yoktur. Yeni sürümleri daha kararlı ve her yeni sürümde yeni bir
özellik eklenmektedir. Linux dağıtımları ile gelenler genelde çok eski
sürümleri olmaktadır. Çünkü çok hızlı gelişmektedir. Eline ve kafana
sağlık Martin Stover.
      </para>
      <sect3>
        <title><literal>mars_nwe</literal>'yi Edinmek</title>
        <para>
Bu paket edinebeliceğiniz en emin yer ve en son sürümü şurasıdır:
        </para>
        <para>
<ulink url="ftp://ftp.gwdg.de/pub/linux/misc/ncpfs/"/>
        </para>
        <para>
Bir diğer adres ise:
        </para>
        <para>
<ulink url="ftp://sunsite.unc.edu/pub/Linux/system/filesystems/ncpfs/"/>
        </para>
        <para>
Bu belgenin çevirisi yapıldığı sıradaki en son sürümü: <literal>mars_nwe-0.99.pl13.tgz</literal>
        </para>
      </sect3>
    </sect2>
    <sect2>
      <title><literal>mars_nwe</literal> Paketini Kurmak</title>
      <para>
İlk yapmanız gereken Linux çekirdeğinize (1.2.13 veya daha yukarı)
IPX desteği vermek olacaktır. Bunu için sorulan şu sorulara aşağıda
verildiği gibi yanıt verin:
</para><screen>
...
...
The IPX protocol (CONFIG_IPX) [n] y
...
...
Full internal IPX network (CONFIG_IPX_INTERN) [N/y/?] n
...
...
</screen><para>
Aslında birçok Linux dağıtımının son sürümlerinde bu destek hazır olarak
gelmektedir. Bu yapılandırmayı ypatıktan sonra çekirdeği derleyin.
Çekirdek derlemede probleminiz var ise bunula ilgili NASIL dökümanını
okumanız gerekmektedir.
      </para>
      <para>
Şimdi yukarıdaki adreslerden birinden indirdiğiniz
<literal>mars_nwe</literal> paketini açın:
</para><screen>
# cd /usr/src
# tar xvfz mars_nwe-0.99.pl13.tgz
</screen><para>
<literal>mars_nwe</literal>'yi derleyin.
      </para>
      <para>
Bu paketi derlemek oldukça kolaydır. İlk yapmanız gereken şey,
<literal>make</literal> komutunu çalıştırmak olacaktır. Yalnız dikkat
etmeniz gereken <literal>config.h</literal> dosyasında aşağıdaki
değişkenleri size uygun olarak değiştirmektir. İsterseniz bu değişkenleri
kısaca açıklamaya çalışalım:
</para><literallayout indent="0">
FILENAME_NW_INI       kurulum dosyasının yeri
PATHNAME_PROGS        çalıştırılacak olan programın bulunacağı yer
PATHNAME_BINDERY      bindery dosyalarının nereye yazılacağı
PATHNAME_PIDFILES     pid dosyalarının nereye yazılacağı
MAX_CONNECTIONS       aynı anda en fazla kaç bilgisyarın bağlanabileceği
MAX_NW_VOLS           mars_nwe nin en fazla kaç oylumu (volume) destekleyeceği
MAX_FILE_HANDLES_CONN her bir bağlantı için en fazla kaç dosya açılacağı
WITH_NAME_SPACE_CALLS ncpfs istemcilerini desteklemek istiyorsanız
INTERNAL_RIP_SAP      mars_nwe nin rip/sap yönlendirmesini yapıp yapmayacağı
SHADOW_PWD            gölge parola kullanıp kullanmayacağınız
</literallayout><para>
Tabii ki, ön tanımlıların çalışacaktır, ama siz kendi ihtiyaçlarınıza
göre değişiklikleri yapmalısınız.
      </para>
      <para>
Bunu yaptıktan sonra
</para><screen>
# make
# make install
</screen><para>
Bu işlem <literal>mars_nwe</literal>'yi derleyecek ve programları yerli
yerine oturtacaktır. Şimdi yapmanız gereken
<literal>/etv/nwserv.conf</literal> dosyasını yapılandırmak olacaktır.
Bu dosyada sunucunun davranışlarını bulacaksınız.
      </para>
    </sect2>
    <sect2>
      <title>Sunucuyu Yapılandırmak</title>
      <para>
Yapılandırma işlemi inanılmaz derecede kolay. Yapılandırma dosyasını
<literal>/etc/nwserv.conf</literal> olarak bulacaksınız. Dosyanın biçimi
ilk baktığınızda biraz karışık gelebilir, ancak alıştığınızda çok kolay
olduğunu göreceksiniz. Bu dosya tek satırlık yapılandırmalardan
oluşmaktadır. Tabii ki her yapılandırmanın önünde bir yığın açıklama
satırı bulacaksınız, bu açıklama satırları <literal>#</literal> işareti
ile başlar. Yapılandırma satırlarının önlerinde birer rakam vardır, bu
rakam bu satırda neyi nasıl yapılandırdığınız söyler
<literal>mars_nwe</literal>'ye. Martin Stover, size örnek bir
yapılandırma dosyası hazırlamıştır, ancak biz burda bu dosyanın
tamamından bahsetmek yerine, kolaylık olsun diye önemli gördüğümüz
yerlerden bahsedeceğiz.
</para><screen>
# OYLUMLAR (En fazla. 5)
# Sadece SYS oylumu zorunludur. SYS olarak gösterilecek dizin mutlaka
# LOGIN, PUBLIC, SYSTEM, MAIL alt dizinlerini içermelidir. Bu dizin ilk
# olarak belirtilmelidir.
# 'i' seçeneği büyük/küçük harf ayrımını gözardı eder
# 'k' seçeneği NCP istemcilerinin hepsine küçük harf gönderir
# 'm' seçeneği oylumu değiştirilebilir yapar (cdroms ve benzerleri için)
# 'r' seçeneği oylumu salt okunur yapar.
# 'o' seçeneği oylumu tek bir bağlı dosya sistemi yapar
# 'P' seçeneği komutların dosya olarak kullanılmasını sağlar
# 'O' seçeneği OS/2 dosya sitemine uygunluk gösterir
# 'N' seçeneği NFS dosya sistemine uygunluk gösterir
# Ön tanımlılar büyük harftir.
# Yazılımı:
#    1 &lt;Oylum> ;&lt;Oylum dizini>   &lt;seçenekler>

1   SYS         /home/netware/SYS/               # SYS
1   DATA        /home/netware/DATA/      k       # DATA
1   CDROM       /cdrom                   kmr     # CDROM

# SUNUCU İSMİ
# Bu bölüm belirtilmediğinde linux makina ismi sunucu ismi olarak
# kullanılır.
# Yazılımı:
#    2 &lt;Sunucu Adı>

2   MARS

# İÇ AĞ ADRESİ
# İç IPX ağ adresi, çok evli makinalarda IPX yönlendirmesini kolaylaştırır
# Yazılımı:
#    3 &lt;İç ağ adresi> [&lt;Node numarası>]
# veya:
#    3 auto
#
# Eğer "auto" seçeneğini kullanırsanız IP adresiniz iç ağ adresi olarak
# kullanılır. NOT: Bu bazı durumlarda tehlikeli olabilir, en iyisi kendiniz
# bir adres verin ve bu adresin ağda başka biryerde kullanılmadığına emin
# olun. Adresler 4 bitlik sekizlik sitemde yazılır. (önek 0x gereklidir).
#

3   0x49a01010  1

# AĞ BAĞDAŞTIRICILARI
# Bu bölüm IPX yapılandırmasını yapar. Eğer hali hazırda IPX
# yapılandırmasını yaptıysanız buna ihtiyacınız yok, çünkü bu bölüm sunucunuz
# çalıştırılmadan önce ipx_configure/ipx_interface yapılandırmasını yapar.
# Yazılımı:
#    4 &lt;IPX Ağ numarası> &lt;bağdaştırıcı> &lt;çerçeve tipi> [&lt;tikler>]
#                         Çerçeve tipleri: ethernet_ii, 802.2, 802.3, SNAP

4  0x39a01010  eth0  802.3  1

# SUNUCU OLDÜRÜLDÜKTEN SONRA IPX YÖNLENDİRMESİNİ KAYDET
# Yazılımı:
#    5 &lt;seçenek>
#       0 = yönlendirmeyi kaydetme, 1 = yönlendirmeyi kaydet

5 0

# NETWARE SÜRÜMÜ
# Yazılımı:
#    6 &lt;sürüm>
#      0 = 2.15, 1 = 3.11, 2=3.12

6 1
# ŞİFRELER
# Gerçek Novell DOS istemcileri, parolalar değiştirildiğinde kendisi
# şifreleme yapar. Mars_nwe nin bu özelliği desteklemesini burada
# belirtebilrsiniz.
# Yazılım
#    7 &lt;seçim>
#    &lt;seçim> şunlardan birisidir:
#        0 şifreleme için zorla. (İstemciler parola değiştiremezler).
#        1 şifreleme için zorla, şifreleme yapılamayan parolaları kabul et.
#        7 şifreleme yapılamayan parolaları kabul et fakat boş parola yok.
#        8 şifreleme yapılamayan parolaları kabul et, boş parola olabilir.
#        9 tamamıyle şifreleme yapılamayan parolalar (OS/2 istemcilerinde
#          çalışmaz)

7 1

# EN DÜŞÜK GID UID hakları
# login olmadan bağlantıyı kabul eder. Bu izin ana sunucuya bağlantıda işe
# yarayacaktır, örneğin ilk bağlantıda f diskini görmesi için
# Yazılışı:
#    10 &lt;gid>
#    11 &lt;uid>
#    &lt;gid> &lt;uid> için /etc/passwd, /etc/groups dosyalarından bakınız

10  200
11  201

# SUPERVISOR parolası
# Sunucu ilk çalıştırıldıktan sonra kaldırılabilir. Sunucu ilk çalıştığında
# bu parolayı bindery dosyasına yazacaktır.
# 'root' kulanıcısından başka bir kullanıcı seçmeyi yeğleyin
# Yazılışı:
#    12 &lt;Supervisor kullanıcısı> &lt;Unix kullanıcısı> [&lt;parola>]

12  SUPERVISOR  nwadmin  top-secret

# KULLANICI HESAPLARI
# Burası NetWare kullanıcıları ile UNIX kullanıcılarını eşler.
# Şifreler seçeneğe bağlıdır.
# Yazılışı:
  13 &lt;kullanıcı hesabı> &lt;Unix kullanıcı hesabı> [&lt;parola>]

13  MBASER mbaser
13  AHMET  ahmet

# KOLAY SİSTEM YÖNETİMİ
# Eğer birçok kullanıcınız var ise ve yukarıdaki bölümde yaptığımız size
# zor geliyor ise o zaman UNIX kullanıcı hesplarından otomatik olarak
# mars_nwe kullanıcılarına eşleme yaparsınız. Bu işlem pek tavsiye edilmez,
# ancak sistem güvenliği ile ilgili bir sorununuz yok ise iyi bir seçim.
# Linux parolalarını hiçbir şekilde mars_nwe parolaları olarak
# kullanamayacağınızdan, eşleştirilen her Linux kullanıcısına aşağıda
# vereceğiniz ön tanımlı parola atanır. Her kullanıcının bu parolayı en kısa
# zamanda değiştirmesini sağlayınız.
# Yazılışı:
#    15 &lt;seçim> &lt;genel parola>
#    &lt;seçim> şunlardır: 0  - Linux kullanıcılarını eşleştirme
#                       1  - Linux kullanıcılarını otomatik olarak eşleştir
#                      99  - her kullanıcıyı bu şekilde eşleştir

15  0  gizli

# DİZİN KONTROLÜ
# mars_nwe öntanımlı olarak bahsi geçen dizinleri var kabul eder.
# Yazılışı:
#    16 &lt;seçim>
#    &lt;seçim> şunlardır:
        0 dizinleri kontrol etme
        1 dizinleri kontrol et

16  0

# YAZICI KUYRUKLARI
# Linux yazıcılarınız NetWare yazıcısı gibi görünür. Ancak aşağıda verilen
# dizinleri, yazdırmaya başlamadan önce oluşturmalısınız. Kuyruk dizinleri
# lpq kuyrukları değildir.
# Yazılımı
#    21 &lt;kuyruk ismi> &lt;kuyruk dizini> &lt;UNIX yazdırma komutu>

21  EPSON  SYS:/PRINT/EPSON lpr -h
21  LASER  SYS:/PRINT/LASER lpr -Plaser

# HATA AYIKLAMA SEÇENEKLERİ
# Bu genelde gerekmez, fakat hata ayıklama yapmak istiyorsanız işinize yarar.
# Yazılışı:
#    &lt;debug bölümü> &lt;debug seçeneği>
#
#    100 = IPX ÇEKİRDEK
#    101 = NWSERV
#    102 = NCPSERV
#    103 = NWCONN
#    104 = start NWCLIENT
#    105 = NWBIND
#    106 = NWROUTED
#                 0 = hata ayıklmayı gözardı et
#                 1 = hata ayıklama yap

100 0
101 0
102 0
103 0
104 0
105 0
106 0

# NWSERV ü ARKAPLANDA ÇALIŞTIR VE GÜNLÜK DOSYASI TUT
# Yazılışı:
#    200 &lt;Seçim>
#        0 = NWSERV ü ön planda çalıştır ve günlük dosyası tutma
#        1 = NWSERV ü arka planda çalıştır ve günlük dosyası tut

200  1

# GÜNLÜK DOSYASI İSMİ
# Yazılışı:
#    201 &lt;günlük dosyası ismi>

201  /tmp/nw.log

# GÜNLÜK DOSYASINA EKLEME VEYA ÜZERİNE YAZMA
# Yazılışı:
#    202 &lt;seçim>
#        0 = eski dosyaya ekle
#        1 = eski dosyanın üzerine yaz

202  1

# SUNUCU KAPANMA ZAMANI
# Sunucuyu kapattığınızda ne kadar süre sonra gerçekten kapanacağını
# ayarlarsınız.
# Yazılışı:
#    210 &lt;zaman>
#        saniye cinsinden (ön tanımı 10 saniye)

210  10

# YÖNLENDİRME İLETİĞŞİM ARALIĞI
# Saniye cinsinden iletişim aralığı
# Yazılışı:
#    211 &lt;zaman>
#        saniye cinsinden (ön tanımı 60 saniye)

211  60

# YÖNLENDİRME GÜNLÜKLEME ARALIĞI
# Set how many broadcasts take place before logging of routing
# information occurs.
# Yazılışı:
#    300  &lt;number>

300  5

# YÖNLENDİRME GÜNLÜK DOSYASI
# Yönlendirme günlük dosyasını belirler
# Yazılışı:
#    301 &lt;dosya ismi>

301  /tmp/nw.routes

# YÖNLENDİRME ÜZERİNE YAZMA/EKLEME
# Eski dosya üzerine yeniden mi yazılsın yoksa sonuna mı eklensin?
# Yazılışı:
#    302 &lt;seçim>
#        &lt;seçim> :
#       0 = sonuna ekle,
#       1 = üzerine yaz/yeniden oluştur

302  1

# WATCHDOG ZAMANLAMASI
# Ağınızın canlı olduğunu anlamak üzere, wathcdog zaman ayarlaması yapılır
# Yazılımı:
#    310 &lt;değer>
#        &lt;değer> =   0 - her zaman watchdog gönder
#                  &lt; 0 - (-negatif) watchdog gönderme
#                  > 0 - ağ trafiği n tikin altına düşünce watchdog gönder

310  7

# İSTASYON DOSYASI
# Hangi makinalar için ana dosya sunucusu olduğunu belirten bir istasyon
# dosyasını belirtir. Bu dosyanın nasıl yazılacağı, kaynak dosyalarındaki
# "examples"  dosyasında anlatılmaktadır.
# Yazılışı:
#    400 &lt;dosya ismi>

400  /etc/nwserv.stations

# EN YAKIN DOSYA SUNUCUSUNA BAĞLANMA
# SAP ın nasıl en yakın dosya sunucusu isteğine bağlanacağını belirtir
# Yazılışı:
#    401 &lt;seçim>
#        &lt;seçim> şunlardır:
#                  0 - en yakın dosya sunucusu isteğini dikkate alma
#                  1 - istasyon dosyasında hangi makinaların isteği dikkate
#                      alınmayacağı yazılmıştır
#                  2 - istasyon dosyasında hangi makinaların isteği dikkate
#                      alınacağı yazılmıştır

401  2
</screen>
    </sect2>
    <sect2>
      <title>Sunucuyu Çalıştırın</title>
      <para>
Eğer sunucuyu sağlıklı bir şekilde yapılandımış iseniz, sunucuyu
çalıştırmak çok kolay olacaktır. Yapmanız gereken
</para><screen>
# nwserv
</screen><para>
olacaktır. Bu her ne kadar sağlıklı bir şekilde sunucuyu başlatsa da
ben her zaman
</para><screen>
# /etc/rc.d/inetd/mars-nwe start
</screen><para>
ile çalıştırmayı yeğlerim.
     </para>
     <para>
Eğer sunucunuz başarılı bir şekilde başlamış ise aşağıdaki iletiyi
verecektir.
</para><screen>
Starting NetWare emulator-server: nwserv

Mars_nwe V0.99pl10 started using /etc/nwserv.conf.
If you have problems, please read mars_nwe/doc/BUGS !
Errors/warnings will be reported in /var/log/nw.log
</screen>
    </sect2>
    <sect2>
      <title>Sunucuyu Test Edin</title>
      <para>
Yukarıdaki iletiyi gördüyseniz, şimdi sunucunuzu ağda görüntülemek için
</para><screen>
$slist
</screen><para>
yazabilirsiniz. Bu size ağınızda bulunan tüm Novell NetWare sunucularını,
ve tabii ki <literal>mars_nwe</literal> sunucularını listeleyecektir.
Şimdi gidip bir Novell NetWare istemcisi makinadan sunucunuza bağlanmak
isteyin.
      </para>
    </sect2>
  </sect1>

  <sect1 id="ipx-nasil_print-client">
    <title>Linux Makinanızı Novell Yazıcı Kuyruğundaki Yazıcıya İstemci Yapmak</title>
    <para>
<literal>ncpfs</literal> paketi içerisinde, Novell yazıcı kuyruğuna,
Linux makinanızdan çıktı göndermek için gerekli olan iki adet programcık
mevcuttur. <literal>nprint</literal> komutu, Novell yazıcılarına Linux'tan
çıktı gönderirken kullanılır. <literal>pqlist</literal> komutu, Novell
yazıcılarının bir listesini verir.
    </para>
    <para>
Her iki komutta kullanıcı ismi ve parolası ister. Şimdi basit bir örnek
yapalım:
    </para>
    <para>
Novell Yazıcılarının listesini görmek için;
</para><screen>
# pqlist -S SOSIS -U mbaser
Logging into SOSIS as MBASER
Password:

Server: SOSIS
Print queue name                                    Queue ID
------------------------------------------------------------
HP690C                                              0E000001
</screen><para>
Yukarıda gördüğümüz, HP690C novell yazıcısına bu belgeyi göndermek için;
</para><screen>
# nprint -S SOSIS -q HP690C -U mbaser ipx-nasıl.txt
</screen>
  </sect1>

  <sect1 id="ipx-nasil_print-server">
    <title>Linux Makinanızı Novell Yazıcı Sunucusu Olarak Yapılandırmak</title>
    <para>
Bu işi yapmak oldukça kolay olacaktır. Bilmeniz gereken şeyler, bir Linuz
makinadan kendi yazıcısına çıktı göndermektir. Eğer hali hazırdaki Linux
makinanızdan kendisine bağlı bir yazıcıdan çıktı alabiliyor iseniz ve de
IPX yapılandırmanızı doğru bir şekilde yapmış iseniz, yapacağınız tek iş,
<literal>ncpfs</literal> paketi ile birlikte gelen <literal>pserver</literal>
komutunu kullanmak olacaktır. Nasıl mı? İşte şöyle:
</para><screen>
# pserver -S SOSIS -U mbaser -P gizli -q HP690C -c "lpr -Plp0"
</screen><para>
Bu komut SOSIS Novell Sunucusunda tanımlanmış, HP690C yazıcı kuyruğundaki
yazma görevlerini <literal>mbaser</literal> kullanıcı ismi ve
<literal>gizli</literal> parolası ile alacak, Linux makinada yapılandırılmış
olan <literal>lp0</literal> (<literal>/etc/printcab</literal> dosyasında
tanımlanmış olan <literal>lp0</literal> yazıcısı) yazıcı kuyruğuna gönderecek.
Hadi kolay gelsin.
    </para>
  </sect1>

  <sect1 id="ipx-nasil_print-ncpfs-usage">
    <title><literal>ncpfs</literal> Kullanıcı ve Sistem Yönetimi Komutlarına Kısa bir Bakış</title>
    <sect2>
      <title>Kullanıcı Komutları</title>
      <variablelist><varlistentry>
        <term><command>ncopy</command></term><listitem><para>
Ağ kopyalama - Bu komut ağınızda Netware fonksiyonlarını
kullanarak daha verimli bir şekilde dosya kopyalamanızı sağlar,
Novell sunucularından bir dosya kopyalayacaksanız
<literal>cp</literal> komutu yerine <literal>ncopy</literal>
komutunu kullanınız
        </para></listitem>
      </varlistentry><varlistentry>
        <term><command>nprint</command></term><listitem><para>
Ağ yazcısına çıktı - Linux makinanızdan, Novell yazıcı
kuyruklarına çıktı göndermenizi sağlar.
        </para></listitem>
      </varlistentry><varlistentry>
        <term><command>nsend</command></term><listitem><para>
Ağa gönderme - Linux makinanızdan Novell sunucularındaki
kullanıcılara mesaj gönderebilmenizi sağlar.
        </para></listitem>
      </varlistentry><varlistentry>
        <term><command>nwbols</command></term><listitem><para>
Binder nesnelerini listele - Novell bindery dosyalarının içeriğini
gösterir
        </para></listitem>
      </varlistentry><varlistentry>
        <term><command>nwfsinfo</command></term><listitem><para>
Dosya sunucusu özellikleri - Netware Sunucusu hakkında kısa bilgi verir
        </para></listitem>
      </varlistentry><varlistentry>
        <term><command>nwpasswd</command></term><listitem><para>
Netware parolası - NetWare kullanıcı parolasını değiştirmenizi
sağlar
        </para></listitem>
      </varlistentry><varlistentry>
        <term><command>nwrights</command></term><listitem><para>
Netware hakları - NetWare oylumlarındaki dizin veya dosya
haklarını görüntüler
        </para></listitem>
      </varlistentry><varlistentry>
        <term><command>nwuserlist</command></term><listitem><para>
Kullanıcı listesi - NetWare suncularındaki kullanıcıların
listesini verir
        </para></listitem>
      </varlistentry><varlistentry>
        <term><command>pqlist</command></term><listitem><para>
Yazıcı Kuyruğu listesi - NetWare sunucularındaki ağ yazıcılarını
görüntüler
        </para></listitem>
      </varlistentry><varlistentry>
        <term><command>slist</command></term><listitem><para>
Sunucu listesi - Ağınızdaki Netware sunucularının listesini verir
        </para></listitem>
      </varlistentry><varlistentry>
        <term><command>nwvolinfo</command></term><listitem><para>
NetWare oylumları hakkında bilgi - bu komut ağınızdaki NetWare
oylumları hakkında kısa bilgi verir
        </para></listitem>
      </varlistentry><varlistentry>
        <term><command>nwfstime</command></term><listitem><para>
NetWare sunucusu zamanı - Ağınızdaki bir NetWare dosya
sunucusunun sistem saatini gösterir
        </para></listitem>
      </varlistentry></variablelist>
    </sect2>
    <sect2>
      <title>Sistem Yönetimi Komutları</title>
      <variablelist><varlistentry>
        <term><command>nwbocreate</command></term><listitem><para>
Bindery nesnesi oluştur- Yeni bir NetWare binder dosyası açmak
için kullanılır
        </para></listitem>
      </varlistentry><varlistentry>
        <term><command>nwborm</command></term><listitem><para>
Bindery nesnesini sil - bindery dosyasını siler
        </para></listitem>
      </varlistentry><varlistentry>
        <term><command>nwbpadd</command></term><listitem><para>
Bindery özelliği ekle - Bulunan bir bindery dosyasının
özelliklerini değiştirmenizi sağlar
        </para></listitem>
      </varlistentry><varlistentry>
        <term><command>nwbpcreate</command></term><listitem><para>
Bindery özelliği oluştur - Yeni bir bindery özelliği oluşturmak
için kullanırız
        </para></listitem>
      </varlistentry><varlistentry>
        <term><command>nwbprm</command></term><listitem><para>
Binder özelliğini sil - bir bindery özelliğini silmemize yarar
        </para></listitem>
      </varlistentry><varlistentry>
        <term><command>nwgrant</command></term><listitem><para>
Trustree hakları- trustree haklarını ayarlamanıza yardımcı olur
        </para></listitem>
      </varlistentry><varlistentry>
        <term><command>nwrevoke</command></term><listitem><para>
Trustree haklarını sil - trustree haklarını silmek için
kullanılır
        </para></listitem>
      </varlistentry><varlistentry>
        <term><command>ncpmount</command></term><listitem><para>
NetWare sunucusunu bağla - bu komut ağınızdaki NetWare
sunucularını bir linux dizinine bağlamanızı sağlar
        </para></listitem>
      </varlistentry><varlistentry>
        <term><command>ncpumount</command></term><listitem><para>
NetWare sunucusunu ayır - ncpmount ile bağlanmış NetWare
sunucularının bağını kaldırır
        </para></listitem>
      </varlistentry></variablelist>
    </sect2>
  </sect1>
</article>
