<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!-- ********************************************************************
       yerli/mrtg.xml
     ******************************************************************** -->
<article xml:id="mrtg" xmlns="http://docbook.org/ns/docbook"
 xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" version="5.0" xml:lang="tr">
 <info>
  <title>MRTG Kurulumu</title>
  <subtitle>Multi Router Traffic Grapher
    Sisteminin Açıklanması ve
    Red Hat Linux Üzerine Kurulumu</subtitle>
  <author>
   <personname>
    <firstname>Celal ÜNALP</firstname>
   </personname>
  </author>
  <pubdate>20 Haziran 2003 – ANKARA</pubdate>
  <releaseinfo>v0.9</releaseinfo>
  <abstract>
   <para>
    Multi Router Traffic Grapher, ağ bağlantılarındaki trafik yükünü
    izlemeye yarayan bir araçtır. Bu belgede, Red Hat Linux işletim sistemi
    üzerine MRTG kurulumu anlatılacaktır.
   </para>
  </abstract>
  <legalnotice>
   <title>Yasal Açıklamalar</title>
   <para>
    Bu belgenin, <emphasis>MRTG Kurulumu</emphasis>, 0.9 sürümünün
    <emphasis role="bold">telif hakkı © 2003
    <emphasis>Celal ÜNALP</emphasis></emphasis>'a aittir.
   </para>
   <para>
    Bu belgeyi, Free Software Foundation tarafından yayınlanmış
    bulunan GNU Özgür Belgeleme Lisansının 1.1 ya da daha sonraki sürümünün
    koşullarına bağlı kalarak kopyalayabilir, dağıtabilir ve/veya
    değiştirebilirsiniz. Bu Lisansın bir kopyasını <link
    xlink:href="&gfdl;">GNU Free Documentation License</link> başlıklı
    bölümde bulabilirsiniz.
   </para>
   <para>
    Linux, Linus Torvalds adına kayıtlı bir ticarî isimdir.
   </para>
   <para>
    Bu belgedeki bilgilerin kullanımından doğacak sorumluluklar,
    ve olası zararlardan belge yazarı sorumlu tutulamaz.
    Bu belgedeki bilgileri uygulama sorumluluğu uygulayan aittir.
   </para>
   <para>
    Tüm telif hakları aksi özellikle belirtilmediği sürece sahibine
    aittir. Belge içinde geçen herhangi bir terim bir ticarî isim
    yada kuruma itibar kazandırma olarak algılanmamalıdır. Bir ürün
    ya da markanın kullanılmış olması ona onay verildiği anlamında
    görülmemelidir.
   </para>
  </legalnotice>
 </info>
 <para role="only.html">
  Ek - <link xlink:href="&gfdl;">GNU Free Documentation License</link>
 </para>
 <sect1 xml:id="mrtg-nedir">
  <title>Multi Router Traffic Grapher (MRTG) Nedir?</title>
  <para>
   Multi Router Traffic Grapher, ağ bağlantılarındaki trafik yükünü izlemeye
   yarayan bir araçtır. MRTG, ağ bağlantılarındaki trafiğin anlık (canlı
   olarak) izlenmesine olanak veren grafiksel içerikli HTML sayfaları
   oluşturur. Örnek bir grafik şekil-1 de görülmektedir. MRTG, Perl ve C
   yazılımlama dillerini kullanarak çalışır. UNIX ve Windows işletim
   sistemleri altında çalışabilen MRTG, internet üzerinde bir çok sitede
   kullanılmaktadır.
  </para>
  <para>
   Bu belgede, Red Hat Linux işletim sistemi üzerine MRTG kurulumu
   anlatılacaktır.
  </para>
  <figure>
   <title>Standart bir MRTG trafik izleme grafiği</title>
   <mediaobject>
    <imageobject>
     <imagedata fileref="mrtg/mrtg-daily.png"/>
    </imageobject>
   </mediaobject>
  </figure>
  <variablelist>
   <title>Önemli Özellikleri Nelerdir?</title>
   <varlistentry>
    <term>Taşınabilir Olması</term>
    <listitem>
     <para>
      MRTG, bir çok UNIX ve Windows işletim sisteminde çalışmaktadır. Böylece
      ihtiyaç durumunda sistemler arasında aktarılması çok kolay olmaktadır.
     </para>
    </listitem>
   </varlistentry>
   <varlistentry>
    <term>Perl (Practical Extraction and Report Language)</term>
    <listitem>
     <para>
      MRTG, Perl ile yazılmıştır ve tüm koduyla (açık) beraber gelmektedir.
     </para>
    </listitem>
   </varlistentry>
   <varlistentry>
    <term>Taşınabilir SNMP</term>
    <listitem>
     <para>
      MRTG, kendi taşınabilir SNMP sistemiyle birlikte gelir. Ayrıca bir SNMP paketi kurmaya gerek yoktur.
     </para>
    </listitem>
   </varlistentry>
   <varlistentry>
    <term>SNMPv2c Desteği</term>
    <listitem>
     <para>
      MRTG, yeni SNMPv2c sayaçlarını okuyabilir.
      Sayaç sıkıştırmasına gerek kalmamıştır.
     </para>
    </listitem>
   </varlistentry>
   <varlistentry>
    <term>Güvenilir Arayüz Tanımlamaları</term>
    <listitem>
     <para>
      Cihaz arayüz tanımlamaları, IP adresine göre, özel tanımlara göre veya
      ağ adreslerine (MAC) göre yapılabilir. Karışıklıklar bu şekilde kolayca
      önlenebilir.
     </para>
    </listitem>
   </varlistentry>
   <varlistentry>
    <term>Sabit Boyutlu Günlük Dosyaları</term>
    <listitem>
     <para>
      MRTG günlük dosyalarının, özel bir algoritma sayesinde, boyutları artmaz.
     </para>
    </listitem>
   </varlistentry>
   <varlistentry>
    <term>Otomatik Ayarlanabilme</term>
    <listitem>
     <para>
      MRTG, kurulum ve ayarlamayı kolaylaştıran bir çok aracı da yanında getirir.
     </para>
    </listitem>
   </varlistentry>
   <varlistentry>
    <term>Başarım</term>
    <listitem>
     <para>
      Kritik zamanlı işlemler, C yazılımlama diliyle yazılmıştır.
     </para>
    </listitem>
   </varlistentry>
   <varlistentry>
    <term>GIF Kullanmayan Grafikler</term>
    <listitem>
     <para>
      İzleme grafikleri, Thomas Boutell’in GD kütüphaneleri kullanılarak
      doğrudan PNG biçiminde yaratılmaktadır. Ticari bir dosya tipi
      kullanılmamaktadır.
     </para>
    </listitem>
   </varlistentry>
   <varlistentry>
    <term>Özelleştirilebilme</term>
    <listitem>
     <para>
      MRTG tarafından yaratılan web sayfalarının görünümü, istenildiği gibi
      düzenlenebilmektedir.
     </para>
    </listitem>
   </varlistentry>
   <varlistentry>
    <term>RRDtool</term>
    <listitem>
     <para>
      MRTG, bütünleşik olarak RRDtool kullanabilir.
      Başarımı arttırmak için gerekebilir.
     </para>
    </listitem>
   </varlistentry>
  </variablelist>
  <sect2>
   <title>Ayrıntılar</title>
   <para>
    MRTG, SNMP yoluyla ağ cihazlarının trafik istatistiklerini toplayan bir
    Perl betiği ile istatistikleri kaydederek bunlara dayalı anlaşılır
    grafikler çizen bir C yazılımından oluşmaktadır. HTML sayfalarına
    iliştirilen bu grafikler, güncel tarayıcılar tarafından
    görüntülenebilmektedir.
   </para>
   <para>
    Otomatik olarak hazırlanan HTML sayfalarında, ayrıntılı günlük görünümün
    yanında, geçmiş 7 günün, geçmiş 5 haftanın ve son 12 ayın istatistikleri
    de görsel olarak izlenebilmektedir. MRTG, bu izlemeler için geçmişe dönük
    kayıt tutmaktadır. Bu kayıtları tutmak için kullanılan özel algoritma
    sayesinde, bir çok kayıt sisteminin aksine, MRTG kayıt dosyası boyutları
    zamanla artmamaktadır. Bunun yanında geçmiş iki yıla yönelik kayıtlar
    sorunsuzca saklanabilmektedir.
   </para>
   <para>
    MRTG sisteminin etkin yapısı sayesinde, sıradan bir UNIX kullanarak 200’ün
    üzerinde ağ bağlantısını izleyebilirsiniz.
   </para>
   <para>
    MRTG kullanımı yalnızca ağ trafiği izlemekle sınırlı değildir. İzlemek
    istediğiniz herhangi bir SNMP değerini tanımlayabilirsiniz. Cihazlardan
    bilgi toplamak için ayrı bir uygulama kullanmak da mümkündür. MRTG
    kullanıcıları, ağ istatistikleri yanında, işletim sistemi yükü, oturum
    işlemleri(login/session/logout), modem havuzları ve yazıcı kullanımlarını
    da takip etmektedirler. MRTG ile iki farklı veri grubunu tek bir grafikte
    görüntülemek de önemli kullanım alanlarından biridir.
   </para>
  </sect2>
  <sect2>
   <title>Lisanslama İlkeleri</title>
   <para>
    MRTG, GNU General Public License kuralları kapsamında özgürce temin
    edilebilir.
  </para>
  </sect2>
 </sect1>
 <sect1 xml:id="mrtg-kurulum">
  <title>Red Hat Linux Üzerine MRTG Kurulumu</title>
  <sect2>
   <title>İşletim Sistemi ve Çevre Bileşenleri</title>
   <para>
    Kurulumda işletim sistemi olarak Red Hat Linux 8.0 kullanılacaktır.
    İşletim sistemi hakkında bilgi ve tecrübeye sahip olmak, gerekli
    güncellemeleri yapmak uygulayıcıya bırakılmış konulardır.
   </para>
   <para>
    Uygulamanın boyutlarına göre uygun bir donanım seçilmelidir. MRTG, daha
    önce de açıklandığı üzere anlık bilgiler sağladığı gibi geçmişe dönük
    izleme ve analiz yapmamıza da olanak sağlayan bir araçtır. Geçmişteki
    verileri kullanarak geleceğe dair doğru kararlar almak daima etkin bir
    planlamanın parçasıdır. Bu yüzden seçeceğimiz donanım bizi yarı yolda
    bırakmayacak türden olmalıdır. Gelecekteki olası bir kapasite artışı ya da
    azalışı kararı/ihtiyacı, ancak kesintisiz veri toplamayla doğru sonuca
    ulaşabilecektir.
   </para>
   <para>
    Uygulamanın hangi seviyeye kadar inebildiğini göstermek için çok basit bir
    donanım bileşimi kullanacağım:
   </para>
   <informaltable frame="none">
    <tgroup cols="2">
     <tbody>
      <row>
       <entry>Donanım</entry>
       <entry>Değerler</entry>
      </row>
      <row>
       <entry>IBM PC300</entry>
       <entry>Kişisel Bilgisayar</entry>
      </row>
      <row>
       <entry>İşlemci</entry>
       <entry>INTEL Pentium 166 MMX</entry>
      </row>
      <row>
       <entry>Bellek</entry>
       <entry>64 MB</entry>
      </row>
      <row>
       <entry>Sabit Disk Kapasitesi</entry>
       <entry>10 GB (IDE HDD)</entry>
      </row>
      <row>
       <entry>Ağ Kartı</entry>
       <entry>3Com 3C905C-TX 10/100 Mbit</entry>
      </row>
     </tbody>
    </tgroup>
   </informaltable>
   <para>
    Red Hat Linux kurulumu ihtiyaçlarınıza en uygun şekilde yapılmalıdır.
    Linux üzerinde sadece MRTG ve web sunucu çalışacağı için diğer gereksiz
    paketler ya hiç kurulmamalı ya da kurulumdan sonra kaldırılmalıdır. Bu
    işlem, unutularak açık bırakılan gereksiz servislerin sistem üzerinde
    yaratacağı yükü azaltacak ve bunlardan doğabilecek olası güvenlik
    açıklarını en baştan bertaraf edecektir.
   </para>
   <para>
    Bu aşamada “Sunucu Kurulumu” türü seçilerek işletim sistemi yüklenecektir.
   </para>
   <para>
    Red Hat Linux işletim sisteminde, MRTG sistemini kullanacağınız ağ
    yapısına uygun olarak TCP/IP ayarlarını yapıp test edin.
   </para>
   <para>
    Kurduğumuz Linux işletim sisteminde, gerekli TCP/IP ayarlarını yapalım:
   </para>
<literallayout>IP ADDRESS: 192.168.2.213
NETMASK: 255.255.255.0
</literallayout>
   <para>
    Aynı ağdaki birkaç farklı IP adresini pingleyerek erişimi test edelim.
   </para>
   <para>
    Denemeler için aynı ağ üzerinde çalışmakta olan “Cisco 1751 Router” ve bu
    ağın internet bağlantısını sağlayan “Motorola SurfBoard SB3100 kablo
    modem” kullanacağım. (İzlemek istediğiniz cihazlar, linux ile aynı ağ
    üzerinde olmak zorunda değildir.)
   </para>
   <para>
    Cisco 1751 Router Hakkında Gerekli Bilgiler :
   </para>
<screen>router&gt; <userinput>show interfaces</userinput>

FastEthernet0 is up, line protocol is up
  Hardware is PQUICC_FEC, address is 0003.6b9a.1cfc
  Description: connected to EthernetLAN
  Internet address is 192.168.2.254/24
...

Serial0 is up, line protocol is up
  Hardware is PowerQUICC Serial
  MTU 1500 bytes, BW 1544 Kbit, DLY 20000 usec,
    reliability 255/255, txload 1/255, rxload 1/255
  Encapsulation FRAME-RELAY, loopback not set
...

Serial0.1 is up, line protocol is up
  Hardware is PowerQUICC Serial
  Description: connected to Cisco1750_1
  Internet address is 10.0.0.2/30
</screen>
   <para>
    Cisco router, SNMP yoluyla bilgi alışverişine hazır hale getirilmelidir:
   </para>
<screen>router&gt; <userinput>enable</userinput>
Password:
router# <userinput>configure terminal</userinput>
Enter configuration commands, one per line. End with CNTL/Z.
router(config)# <userinput>snmp-server community public ro</userinput>
</screen>
   <para>
    <command>Motorola SurfBoard SB3100 Kablo Modem Hakkında Gerekli Bilgiler:</command>
   </para>
   <para>
    Kablo TV şebekesi üzerinden internet bağlantısı sağlayan bir çok abone
    bu modemi kullanmaktadır. Bu modem kullanıldığı ortamdan bağımsız olarak
    genelde <literal>192.168.100.1</literal> IP adresini almaktadır. Bunu
    değiştirmek için modem çalışırken
    <literal>http://192.168.100.1/config.html</literal> adresine girilebilir.
    Bu modem için SNMP haberleşmesi her zaman açıktır.
   </para>
  </sect2>
  <sect2>
   <title>RPM Kullanarak MRTG’nin Kurulumu</title>
   <para>
    Kurulum için öncelikle MRTG’nin RPM kurulum dosyasına ihtiyacınız
    olacaktır. Bu dosyayı Red Hat Linux 8.0 kurulum CD’lerinin üçüncüsünden
    bulabileceğiniz gibi daha güncel bir sürüm için <link
    xlink:href="https://ftp.linux.org.tr/"/> adresini de ziyaret
    edebilirsiniz.
   </para>
   <para>
    Kurulum CD’sinden bulmanız gereken dosya
    <filename>mrtg-2.9.17-8.i386.rpm</filename> olacaktır.
   </para>
   <para>
    Kurulum yapmadan önce, başka RPM dosyalarına ihtiyaç olup olmadığına
    bakmalısınız:
   </para>
<screen># <userinput>rpm -i --test mrtg-2.9.17-8.i386.rpm</userinput>
warning: mrtg-2.9.17-8.i386.rpm: V3 DSA signature: NOKEY, key ID db42a60e
</screen>
   <para>
    Herhangi bir uyarı vermeden sınama tamamladı. Artık RPM paketini kurabiliriz:
   </para>
<screen># <userinput>rpm -ivh mrtg-2.9.17-8.i386.rpm</userinput>
warning: mrtg-2.9.17-8.i386.rpm: V3 DSA signature: NOKEY, key ID db42a60e
Preparing...          ########################################### [100%]
  1:mrtg              ########################################### [100%]
</screen>
   <para>
    Kurulum da sorunsuz şekilde tamamlandı. MRTG, kullanıma hazır.
    (Debian ve türevlerini kullananlar <command>apt install mrtg</command>
    komutuyla bu kurulumu yapabilir.)
  </para>
  </sect2>
 </sect1>
 <sect1 xml:id="mrtg-ayar">
  <title><literal>cfgmaker</literal> Kullanarak Temel Ayar Dosyalarının Oluşturulması</title>
  <para>
   Daha önce de belirtildiği gibi, MRTG yanında bir çok yardımcı araçla
   gelmektedir. Bunların en önemlisi <filename>/usr/bin/cfgmaker</filename>
   betiğidir. Bu dosyayı kullanarak, izlemek istediğimiz cihazlar için
   otomatik olarak ham bir ayar dosyası yaratabiliriz.
  </para>
  <para>
   Bu betikle ilgili ayrıntılı bilgi almak için komut satırına herhangi bir
   seçenek kullanmadan <userinput>cfgmaker</userinput> yazın. Betiğin
   kullanımıyla ilgili açıklamalar görüntülenecektir. Daha düzenli bilgi almak
   için cfgmaker man sayfalarına bakabilirsiniz.
  </para>
  <para>
   Bu belgede, öncelikle ham ayar dosyasını en çok kullanılan şekilde
   oluşturup daha sonra bu dosya üzerinde istediğim değişiklikleri yapma
   yolunu takip edeceğim.
  </para>
  <para>
   İlk olarak Cisco Router ile ilgili bilgileri geçici bir dosya içine almak
   istiyorum. Bunun için <userinput>cfgmaker</userinput> yazılımını daha önce
   <userinput>router</userinput> üzerinde yaptığım ayarlara uygun olarak
   çalıştırıp bulunduğum dizinde <filename>deneme001.cfg</filename> adında
   ham bir ayar dosyası oluşturacağım:
  </para>
<screen># <userinput>cfgmaker public@192.168.2.254 &gt; deneme001.cfg</userinput></screen>
  <para>
   Bu komut içinde kullanılan, <literal>public</literal> kelimesi daha önce
   <userinput>router</userinput> üzerinde yaptığımız tanıma uygun olarak
   <literal>snmp-server community</literal> anlamına geliyor. Bu kelime
   <userinput>router</userinput> üzerinde yaptığımız tanımla aynı olmalıdır.
   Bu dizge  ile aygıt adresini <literal>@</literal> sembolü ile ayırmalıyız.
   Yönlendirici IP adresi de daha önce belirtildiği üzere
   <literal>192.168.2.254</literal> olacaktır. Son olarak da betiğin çıktısını
   bulunduğum dizinde <filename>deneme001.cfg</filename> adlı yeni dosyaya
   yönlendiriyorum.
  </para>
  <para>
   Yukarda verdiğim komutun ardından, betiğin bir kısım çıktıları ekranda uzun
   bir liste halinde görüntülendi. Bu noktada listenin birkaç satırdan oluşup
   kısa kalması <userinput>cfgmaker</userinput> betiğinin yönlendirici ya da
   aygıta erişemediğinin belirtisi olabilir.
  </para>
  <para>
   Kısa süren bu ilk işlemden sonra oluşturduğumuz
   <filename>deneme001.cfg</filename> isimli dosyayı inceleyip içeriğinde
   neler olduğuna bakalım:
  </para>
  <para>
   Dosyanın ilk kısmı şu şekilde olacaktır :
  </para>
<screen># Created by
# /usr/bin/cfgmaker public@192.168.2.254


### Global Config Options

# for UNIX
# WorkDir: /home/http/mrtg

# or for NT
# WorkDir: c:\mrtgdata

### Global Defaults

# to get bits instead of bytes and graphs growing to the right
# Options[_]: growright, bits
</screen>
  <para>
   İlk iki satır bu dosyanın <userinput>cfgmaker</userinput> betiği tarafından
   hangi değiştirge oluşturulduğunu gösteriyor ve bu alan <literal>#</literal>
   ile kapatılmış durumda. Burada sadece bilgi verilmiştir.
  </para>
  <para>
   <literal>Global Config Options</literal> yazısıyla başlayan kısım, MRTG’yi
   kullanacağınız işletim sistemine göre daha sonra değişiklik yapmanız
   gerekecek olan ayarları içeriyor. Burada sadece bir tane işletim sistemi
   tanımlamaya izin verilmiştir. Dolayısıyla ihtiyaca göre ya UNIX ya da NT
   <literal>Workdir</literal> satırının başındaki <literal>#</literal>
   kaldırılacaktır. Ve ardından da uygun çalışma dizini belirtilecekir.
  </para>
  <para>
   Son kısımda ise grafikler oluşturulurken hangi kriterlere uyulması
   gerektiği belirlenebiliyor. Burada <literal>#</literal> simgesi
   kaldırılarak yapılacak değişiklikler oluşturulacak tüm grafiksel sayfalara
   uygulanacaktır. Burada kullanılabilecek seçeneklerle ilgili ayrıntılı bilgi
   <userinput>cfgmaker</userinput> man sayfalarından temin edilebilir.
  </para>
  <para>
   <userinput>cfgmaker</userinput> tarafından oluşturulan
   <filename>deneme001.cfg</filename> adlı dosyanın bu kısımdan sonraki
   içeriği, sorguladığımız cihaza bağlı olarak çeşitlilik gösterebiliyor. Hem
   dosyanın çok uzun olması hem de tekrarlanan içerik yüzünden dosyanın
   tamamını burada incelemeyeceğim. Yalnızca <userinput>cfgmaker</userinput>
   tarafından anlamlı olarak nitelendirilen birkaç arabirim ve
   kullanılamayacak türde birkaç arabirime örnek vereceğim.
  </para>
  <para>
   Cihaz sorgulaması sonucu elde edilen veriler şu şekilde görünecektir :
  </para>
<screen>######################################################################
# System: router
# Description: Cisco Internetwork Operating System Software
#  IOS (tm) C1700 Software (C1700-SV3Y-M), Version 12.2(1), RELEASE SOFTWARE (fc2)
#  Copyright (c) 1986-2001 by cisco Systems, Inc.
#  Compiled Fri 27-Apr-01 08:47 by cmong
# Contact:
# Location:
######################################################################
</screen>
  <para>
   Burada, Cisco Router üzerinde çalışan IOS hakkında bazı önemsiz bilgiler
   yer alıyor.
  </para>
  <para>
   Hemen ardından ilk anlamlı arabirim hakkında çeşitli bilgiler verilmiştir:
  </para>
<screen>### Interface 1 &gt;&gt; Descr: 'FastEthernet0' | Name: 'Fa0' | Ip: '192.168.2.254' |¬
 Eth: '00-03-6b-9a-1c-fc' ###

Target[192.168.2.254_1]: 1:public@192.168.2.254:
SetEnv[192.168.2.254_1]: MRTG_INT_IP="192.168.2.254" MRTG_INT_DESCR="FastEthernet0"
MaxBytes[192.168.2.254_1]: 12500000
Title[192.168.2.254_1]: Traffic Analysis for 1 -- router
PageTop[192.168.2.254_1]: &lt;H1&gt;Traffic Analysis for 1 -- router&lt;/H1&gt;
 &lt;TABLE&gt;
  &lt;TR&gt;&lt;TD&gt;System:&lt;/TD&gt;&lt;TD&gt;router in &lt;/TD&gt;&lt;/TR&gt;
  &lt;TR&gt;&lt;TD&gt;Maintainer:&lt;/TD&gt;&lt;TD&gt;&lt;/TD&gt;&lt;/TR&gt;
  &lt;TR&gt;&lt;TD&gt;Description:&lt;/TD&gt;
  &lt;TD&gt;FastEthernet0 connected to EthernetLAN &lt;/TD&gt;&lt;/TR&gt;
  &lt;TR&gt;&lt;TD&gt;ifType:&lt;/TD&gt;&lt;TD&gt;ethernetCsmacd (6)&lt;/TD&gt;&lt;/TR&gt;
  &lt;TR&gt;&lt;TD&gt;ifName:&lt;/TD&gt;&lt;TD&gt;Fa0&lt;/TD&gt;&lt;/TR&gt;
  &lt;TR&gt;&lt;TD&gt;Max Speed:&lt;/TD&gt;&lt;TD&gt;12.5 MBytes/s&lt;/TD&gt;&lt;/TR&gt;
  &lt;TR&gt;&lt;TD&gt;Ip:&lt;/TD&gt;&lt;TD&gt;192.168.2.254 ()&lt;/TD&gt;&lt;/TR&gt;
 &lt;/TABLE&gt;
</screen>
  <para>
   İlk satır <literal>#</literal> ile başlıyor. Bunun anlamı yeni bir arabirim
   tanımı yapılıyor olmasıdır. Burada arabirim için kullanılabilecek çeşitli
   tanımlamalar (Descr, Name, Ip, Eth) görülmektedir.
  </para>
  <para>
   MRTG, verileri inceleyip grafik haline getirmek için bundan sonraki
   satırları kullanacaktır. Köşeli parantez içindeki tanımlar otomatik olarak
   oluşturulacak HTML sayfalarının dosya adlarıdır. Bunlar
   <userinput>cfgmaker</userinput> tarafından otomatik olarak tespit edilip
   hazırlanmıştır. Burada ilk satırdaki
   <literal>Target[192.168.2.254_1]</literal> ifadesi sadece bu arabirim için
   geçerli bir tanımlamadır. Aynı türden başka bir arabirim olsa bile aynı
   isimli bir tanımlama yapılamaz. Bu satırlar:
  </para>
  <glosslist>
   <glossentry>
    <glossterm>
     <literal>Target[192.168.2.254_1]:1:public@192.168.2.254:</literal>
    </glossterm>
    <glossdef>
     <para>
      Grafiği çizilecek arabirimi ifade etmektedir. 192.168.2.254 adresli cihaz üzerindeki 1 numaralı arabirimdir.
     </para>
    </glossdef>
   </glossentry>
   <glossentry>
    <glossterm>
     <literal>SetEnv[192.168.2.254_1]:MRTG_INT_IP=”192.168.2.254” MRTG_INT_DESC=””</literal>
    </glossterm>
    <glossdef>
     <para>
      Grafiklerin tepesinde yer alacak olan açıklayıcı bilgilerin içeriğini belirler.
     </para>
    </glossdef>
   </glossentry>
   <glossentry>
    <glossterm>
     <literal>Title[192.168.2.254_1]:Traffic Analysis for 1 – router</literal>
    </glossterm>
    <glossdef>
     <para>
      Otomatik olarak oluşturulacak web sayfasının başlığını ifade etmektedir.
     </para>
    </glossdef>
   </glossentry>
   <glossentry>
    <glossterm>
     <literal>PageTop[192.168.2.254_1]:&lt;H1&gt;Traffic Analysis for 1 – router &lt;/H1&gt;</literal>
    </glossterm>
    <glossdef>
     <para>
      Otomatik olarak oluşturulacak web sayfasında, açıklayıcı bilgilerin
      üstünde görünecek başlık.
     </para>
    </glossdef>
   </glossentry>
  </glosslist>
  <para>
   Bunun ardından ikinci anlamlı arabirim hakkında çeşitli bilgiler
   verilmiştir:
  </para>
<screen>### Interface 2 &gt;&gt; Descr: 'Serial0' | Name: 'Se0' | Ip: '' | Eth: ' ###

Target[192.168.2.254_2]: 2:public@192.168.2.254:
SetEnv[192.168.2.254_2]: MRTG_INT_IP="" MRTG_INT_DESCR="Serial0"
MaxBytes[192.168.2.254_2]: 193000
Title[192.168.2.254_2]: Traffic Analysis for 2 -- router
PageTop[192.168.2.254_2]: &lt;H1&gt;Traffic Analysis for 2 -- router&lt;/H1&gt;
 &lt;TABLE&gt;
  &lt;TR&gt;&lt;TD&gt;System:&lt;/TD&gt;&lt;TD&gt;router in &lt;/TD&gt;&lt;/TR&gt;
  &lt;TR&gt;&lt;TD&gt;Maintainer:&lt;/TD&gt;&lt;TD&gt;&lt;/TD&gt;&lt;/TR&gt;
  &lt;TR&gt;&lt;TD&gt;Description:&lt;/TD&gt;&lt;TD&gt;Serial0 &lt;/TD&gt;&lt;/TR&gt;
  &lt;TR&gt;&lt;TD&gt;ifType:&lt;/TD&gt;&lt;TD&gt;frame-relay (32)&lt;/TD&gt;&lt;/TR&gt;
  &lt;TR&gt;&lt;TD&gt;ifName:&lt;/TD&gt;&lt;TD&gt;Se0&lt;/TD&gt;&lt;/TR&gt;
  &lt;TR&gt;&lt;TD&gt;Max Speed:&lt;/TD&gt; &lt;TD&gt;193.0 kBytes/s&lt;/TD&gt;&lt;/TR&gt;
 &lt;/TABLE&gt;
</screen>
  <para>
   Ayrı bir grafik çizilerek görüntülenecek ikinci arabirim için diğeriyle
   aynı ifadeler kullanılmıştır. Bu sefer de HTML kısmıyla ilgili açıklamalar
   yapalım:
  </para>
  <para>
   Otomatik olarak oluşturulacak olan HTML sayfaları içinde tablolamayla düzen
   sağlanmaktadır. Görüldüğü gibi temel HTML bilgisiyle bu alanlar kolaylıkla
   düzenlenebilir. Tablo içinde yer alan <literal>System, Maintainer,
   Description, ifType, ifName</literal> ve <literal>Max Speed</literal>
   ifadeleri ve karşılıkları istenildiği gibi değiştirilebilir. Ancak HTML
   sayfalarında doğru ve anlamlı bilgilerin görünmesi için bu değişiklikleri
   yaparken dikkatli hareket etmek gereklidir.
  </para>
  <para>
   <userinput>cfgmaker</userinput> tarafından oluşturulan ham ayar dosyası
   içinde yer yer karşınıza çıkabilecek bazı anlamsız arabirim tanımlamaları
   olabilir. Bu tanımlamalar ayar dosyasından tamamen çıkarılabilir. Bu
   tanımlamalar <literal>#</literal> ile kapatılmıştır. Bunlardan bazılarına
   örnek verelim:
  </para>
<screen>### Interface 3 &gt;&gt; Descr: 'Null0' | Name: 'Nu0' | Ip: ' | Eth: ''
###
### The following interface is commented out because:
### * it is a cisco Null0 interface
</screen>
  <para>
   Ölçülüp grafik çizmeye elverişli olmayan bir tanımlamadır. Bu ve
   devamındaki ilişkili satırlar dosyadan çıkarılabilir.
  </para>
<screen>### Interface 5 &gt;&gt; Descr: 'Foreign Exchange Office 1/0' | Name: 'Foreign
### Exchange Office 1/0' | Ip: ' | Eth: '
###
### The following interface is commented out because:
### * has a speed of 0 which makes no sense
</screen>
  <para>
   Ölçülüp grafik çizmeye elverişli olmayan bir tanımlamadır. Çünkü bu bir FXO
   arabirimidir. Bu ve devamındaki ilişkili satırlar dosyadan çıkarılabilir.
  </para>
 </sect1>
 <sect1 xml:id="mrtg-ozellestirme">
  <title>Temel Ayar Dosyalarının İsteğe Göre Düzenlenmesi</title>
  <para>
   Elde ettiğimiz ve içeriğini açıkladığımız temel ayar dosyalarını
   ihtiyaçlarımıza en uygun hale getirmeye çalışalım.
  </para>
  <para>
   MRTG kullanarak, Cisco Router ve Kablo Modem hakkında çeşitli verileri
   toplamak ve bunları HTML sayfalarına aktarmak istiyoruz. Bunun yaparken hem
   Cisco Router hem de Kablo Modem için iki farklı ayar dosyası kullanmama
   gerek yok. Her ikisi için ayrı ayrı oluşturulan ayar dosyalarından
   istediğim parçaları alıp tek bir ayar dosyasında birleştirmem bu iş için
   yeterli olacaktır.
  </para>
  <para>
   Diyelim ki aynı anda Cisco Router üzerindeki Fast Ethernet ve seri hat ile
   Kablo Modem üzerindeki Ethernet arabirimi hakkında bilgi görüntülemek
   istiyoruz.
  </para>
  <para>
   Linux üzerinde kurulu olan HTTP sunucunun HTML sayfaları için kullanılan
   dizin <filename>/var/www/html</filename> olduğuna göre, bu tanımlamaya
   uygun olarak ayar dosyası içine daha önce belirtildiği gibi
   <literal>Workdir</literal> ifadesini eklemeliyiz. Uygulayıcının tercihine
   bağlı olarak HTML sayfaları istenilen dizine yerleştirilebilir. Burada
   genel kullanıma uygun olarak <filename>/var/www/html/mrtg</filename> dizini
   kullanılacaktır.
  </para>
  <para>
   <userinput>cfgmaker</userinput> tarafından oluşturulan temel ayar
   dosyalarından, isteğe göre alınan parçaların birleştirilmesiyle oluşan son
   ayar dosyası aşağıda görülmektedir:
  </para>
<screen>#/var/www/html/mrtg/deneme003.cfg
WorkDir: /var/www/html/mrtg

### Interface 1 &gt;&gt; Descr: 'FastEthernet0' | Name: 'Fa0' | Ip: '192.168.2.254' |¬
 Eth: '00-03-6b-9a-1c-fc' ###

Target[192.168.2.254_1]: 1:public@192.168.2.254:
SetEnv[192.168.2.254_1]: MRTG_INT_IP="192.168.2.254" MRTG_INT_DESCR="FastEthernet0"
MaxBytes[192.168.2.254_1]: 12500000
Title[192.168.2.254_1]: WAN Router için Trafik Analizi - Fastethernet
PageTop[192.168.2.254_1]: &lt;H1&gt;Cisco WAN Router için Trafik Analizi&lt;/H1&gt;
&lt;TABLE&gt;
 &lt;TR&gt;&lt;TD&gt;System:&lt;/TD&gt; &lt;TD&gt;router in Ankara&lt;/TD&gt;&lt;/TR&gt;
 &lt;TR&gt;&lt;TD&gt;Maintainer:&lt;/TD&gt;
 &lt;TD&gt;&lt;a href="mailto:celak@ttnet.net.tr"&gt;Celal UNALP&lt;/a&gt;&lt;/TD&gt;&lt;/TR&gt;
 &lt;TR&gt;&lt;TD&gt;Description:&lt;/TD&gt;
 &lt;TD&gt;FastEthernet0 connected to EthernetLAN &lt;/TD&gt;&lt;/TR&gt;
 &lt;TR&gt;&lt;TD&gt;ifType:&lt;/TD&gt;&lt;TD&gt;ethernetCsmacd (6)&lt;/TD&gt;&lt;/TR&gt;
 &lt;TR&gt;&lt;TD&gt;ifName:&lt;/TD&gt;&lt;TD&gt;Fa0&lt;/TD&gt;&lt;/TR&gt;
 &lt;TR&gt;&lt;TD&gt;Max Speed:&lt;/TD&gt; &lt;TD&gt;12.5 MBytes/s&lt;/TD&gt;&lt;/TR&gt;
 &lt;TR&gt;&lt;TD&gt;Ip:&lt;/TD&gt;&lt;TD&gt;192.168.2.254 ()&lt;/TD&gt;&lt;/TR&gt;
&lt;/TABLE&gt;


### Interface 2 &gt;&gt; Descr: 'Serial0' | Name: 'Se0' | Ip: '' | Eth: ' ###

Target[192.168.2.254_2]: 2:public@192.168.2.254:
Options[192.168.2.254_2]: bits
SetEnv[192.168.2.254_2]: MRTG_INT_IP="" MRTG_INT_DESCR="Serial0"
MaxBytes[192.168.2.254_2]: 193000
Title[192.168.2.254_2]: WAN Router için Trafik Analizi - Serial
PageTop[192.168.2.254_2]: &lt;H1&gt;Cisco WAN Router için Trafik Analizi&lt;/H1&gt;
&lt;TABLE&gt;
 &lt;TR&gt;&lt;TD&gt;System:&lt;/TD&gt; &lt;TD&gt;router in Ankara&lt;/TD&gt;&lt;/TR&gt;
 &lt;TR&gt;&lt;TD&gt;Maintainer:&lt;/TD&gt; &lt;TD&gt;
 &lt;a href="mailto:celak@ttnet.net.tr"&gt;Celal UNALP&lt;/a&gt;&lt;/TD&gt;&lt;/TR&gt;
 &lt;TR&gt;&lt;TD&gt;Description:&lt;/TD&gt;&lt;TD&gt;Serial0 &lt;/TD&gt;&lt;/TR&gt;
 &lt;TR&gt;&lt;TD&gt;ifType:&lt;/TD&gt;&lt;TD&gt;frame-relay (32)&lt;/TD&gt;&lt;/TR&gt;
 &lt;TR&gt;&lt;TD&gt;ifName:&lt;/TD&gt;&lt;TD&gt;Se0&lt;/TD&gt;&lt;/TR&gt;
 &lt;TR&gt;&lt;TD&gt;Max Speed:&lt;/TD&gt; &lt;TD&gt;193.0 kBytes/s&lt;/TD&gt;&lt;/TR&gt;
&lt;/TABLE&gt;


### Interface 1 &gt;&gt; Descr: 'Ethernet MAC: Crystal LAN CS89000' | Name: 'cs0' |¬
 Ip: '192.168.100.1'| Eth: '00-20-40-62-31-6b' ###

Target[192.168.100.1_1]: 1:public@192.168.100.1:
SetEnv[192.168.100.1_1]: MRTG_INT_IP="192.168.100.1" MRTG_INT_DESCR="Ethernet ¬
 MAC: Crystal"
MaxBytes[192.168.100.1_1]: 1250000
Title[192.168.100.1_1]: SB3100 Kablo Modem için Trafik Analizi
PageTop[192.168.100.1_1]: &lt;H1&gt;SB3100 Kablo Modem Trafik Analizi&lt;/H1&gt;
&lt;TABLE&gt;
 &lt;TR&gt;&lt;TD&gt;System:&lt;/TD&gt;&lt;TD&gt;SB3100 in Ankara&lt;/TD&gt;&lt;/TR&gt;
 &lt;TR&gt;&lt;TD&gt;Maintainer:&lt;/TD&gt;
 &lt;TD&gt;&lt;a href="mailto:celak@ttnet.net.tr"&gt;Celal UNALP&lt;/a&gt;&lt;/TD&gt;
 &lt;/TR&gt;&lt;TR&gt;&lt;TD&gt;Description:&lt;/TD&gt;
 &lt;TD&gt;Ethernet MAC: Crystal LAN CS89000 &lt;/TD&gt;&lt;/TR&gt;
 &lt;TR&gt;&lt;TD&gt;ifType:&lt;/TD&gt;&lt;TD&gt;ethernetCsmacd (6)&lt;/TD&gt;&lt;/TR&gt;
 &lt;TR&gt;&lt;TD&gt;ifName:&lt;/TD&gt;&lt;TD&gt;cs0&lt;/TD&gt;&lt;/TR&gt;
 &lt;TR&gt;&lt;TD&gt;Max Speed:&lt;/TD&gt; &lt;TD&gt;1250.0 kBytes/s&lt;/TD&gt;&lt;/TR&gt;
 &lt;TR&gt;&lt;TD&gt;Ip:&lt;/TD&gt;&lt;TD&gt;192.168.100.1 ()&lt;/TD&gt;&lt;/TR&gt;
&lt;/TABLE&gt;
</screen>
  <para>
   Bu dosyayı <filename>deneme003.cfg</filename> adıyla
   <filename>/var/www/html/mrtg</filename> dizini altına kopyalayalım.
  </para>
 </sect1>
 <sect1 xml:id="mrtg-calistirma">
  <title>Son Ayar Dosyası ile MRTG’nin Çalıştırılması</title>
  <para>
   İsteklerimize göre düzenlediğimiz ayar dosyasını, çalışacağı konuma
   aldıktan sonra ilk defa çalıştırmayı deniyoruz:
  </para>
<screen># <userinput>mrtg deneme003.cfg</userinput></screen>
  <para>
   Bu komutu verdikten sonra bazı hata iletileri gelecektir. Günlük
   dosyalarının ilk defa oluşturulması sırasında oluşan bu hatalar komutun
   arka arkaya birkaç defa verilmesi ile ortadan kalkacaktır.
  </para>
  <para>
   Üzerinde çalıştığımız ayar dosyası bir şablon olarak düşünülmelidir. Bu
   dosya bir defaya mahsus olarak oluşturulur ve özenle düzenlenir. Bundan
   sonra MRTG, her çalıştırıldığında bu dosyada belirlenen kriterlere göre
   cihazları sorgular ve istenen verileri çeşitli dosyalar halinde hazırlar.
  </para>
  <para>
   Komut çalıştırıldıktan sonra bulunduğumuz dizinde, amacımıza çok
   yaklaştığımızı gösteren bazı dosyalar oluşacaktır. Bu dosyalardan bir
   kısmının açıklamasını yaparsak:
  </para>
  <glosslist>
   <glossentry>
    <glossterm>
     <filename>192.168.2.254_1.html</filename>
    </glossterm>
    <glossdef>
     <para>
      Bu dosya izlemek istediğimiz Cisco Router cihazının ilk arabirimi olan
      FastEthernet için otomatik olarak oluşturulan HTML dosyasıdır. Yukardaki
      komut her çalıştırıldığında bu dosya yeniden oluşturulur.
     </para>
    </glossdef>
   </glossentry>
   <glossentry>
    <glossterm>
     <filename>192.168.2.254_1.log</filename>
    </glossterm>
    <glossdef>
     <para>
      Bu dosya, daha önce de açıklandığı gibi boyutu sabit kalan ve bu
      arabirimle ilgili bilgileri saklayan günlük dosyasıdır. Yukardaki komut
      her çalıştırıldığında yeniden düzenlenir.
     </para>
    </glossdef>
   </glossentry>
   <glossentry>
    <glossterm>
     <filename>192.168.2.254_1-day.png</filename>
    </glossterm>
    <glossdef>
     <para>
      Bu dosya, izlenen arabirimin web sayfasında görüntülenecek anlık veri
      grafiklerini içermektedir. Yukardaki komut her çalıştırıldığında yeniden
      oluşturulur.
     </para>
    </glossdef>
   </glossentry>
   <glossentry>
    <glossterm>
     <filename>192.168.2.254_1-week.png</filename>
    </glossterm>
    <glossdef>
     <para>
      Bu dosya, izlenen arabirimin web sayfasında görüntülenecek haftalık veri
      grafiklerini içerir.
     </para>
    </glossdef>
   </glossentry>
   <glossentry>
    <glossterm>
     <filename>192.168.2.254_1-month.png</filename>
    </glossterm>
    <glossdef>
     <para>
      Bu dosya, izlenen arabirimin web sayfasında görüntülenecek aylık veri
      grafiklerini içerir.
     </para>
    </glossdef>
   </glossentry>
   <glossentry>
    <glossterm>
     <filename>192.168.2.254_1-year.png</filename>
    </glossterm>
    <glossdef>
     <para>
      Bu dosya, izlenen arabirimin web sayfasında görüntülenecek yıllık veri
      grafiklerini içerir.
     </para>
    </glossdef>
   </glossentry>
  </glosslist>
 </sect1>
 <sect1 xml:id="mrtg-duzenli-calistirma">
  <title>MRTG’nin Düzenli Olarak Çalıştırılması</title>
  <para>
   MRTG’nin düzenli aralıklarla çalıştırılması için,
   <userinput>cron</userinput> sisteminden faydalanacağız. Genel kabul görmüş
   bir uygulama olarak MRTG’nin <userinput>cron</userinput> tarafından her 5
   dakikada bir çalıştırılması uygun olacaktır.
  </para>
  <para>
   Burada dikkat edilmesi gereken bir nokta daha gündeme gelmektedir. Linux
   işletim sistemi tarafından kullanılan sistem zamanı doğru olmalıdır.
   Grafiklerin içeriği her ne kadar doğru olsa bile, gösterdiği zaman yanlış
   ise bir anlam ifade etmeyecektir. Dolayısıyla sistem saatini düzenli
   aralıklarla güncellemekte fayda vardır.
  </para>
  <para>
   <userinput>cron</userinput> sistemine MRTG ile ilgili komutun girilmesi
   için verilecek komut:
  </para>
<screen># <userinput>crontab –e</userinput></screen>
  <para>
   <userinput>cron</userinput> sistemine eklenecek satır ise:
  </para>
<screen>*/5 * * * * /usr/bin/mrtg /var/www/html/mrtg/deneme003.cfg &gt;/dev/null 2&gt;&amp;1
</screen>
  <para>
   Bu kayda göre, MRTG her 5 dakikada bir hazırladığımız ayar dosyasını esas
   alarak aygıtları sorgulayacak ve grafikleri yeni verilerle
   güncelleyecektir.
  </para>
 </sect1>
 <sect1 xml:id="mrtg-web">
  <title>MRTG Sayfasının Görünümü</title>
  <para>
   Yaptığımız tüm işlemler sonunda, bir dizin içinde sürekli güncellenen HTML
   sayfaları elde etmiş oluyoruz. Kimilerine göre bu aşama yeterli olabilir.
   Ancak dizindeki tüm dosyaların internetten görülebilmesi uygun
   olmayabilir. Bu amaçla <filename>/var/www/html/mrtg</filename> dizini için
   bir <filename>index.html</filename> sayfası hazırlamak uygun olacaktır.
   Aşağıda verdiğim örnek, uzun zamandan bu yana bir çok sitede mrtg giriş
   sayfası olarak kullanılmaktadır.
  </para>
<screen>&lt;html&gt;
&lt;HEAD&gt;
  &lt;TITLE&gt;MRTG Overview&lt;/TITLE&gt;
  &lt;META HTTP-EQUIV="Refresh" CONTENT="300"&gt;
  &lt;META HTTP-EQUIV="Cache-Control" content="no-cache"&gt;
  &lt;META HTTP-EQUIV="Pragma" CONTENT="no-cache"&gt;
&lt;/HEAD&gt;
&lt;body&gt;
&lt;div align=center&gt;
&lt;B&gt;Cisco 1750 router - LAN FastEthernet0&lt;/B&gt;
&lt;P&gt;&lt;A HREF="192.168.2.254_1.html"&gt;
&lt;IMG BORDER=1 SRC="192.168.2.254_1-day.png"&gt;&lt;/A&gt;
&lt;BR&gt;
&lt;B&gt;Cisco 1750 router - WAN Serial Line&lt;/B&gt;
&lt;P&gt;&lt;A HREF="192.168.2.254_2.html"&gt;
&lt;IMG BORDER=1 SRC="192.168.2.254_2-day.png"&gt;&lt;/A&gt;
&lt;BR&gt;
&lt;B&gt;Motorola Kablo Modem SB3100 - Ethernet&lt;/B&gt;
&lt;P&gt;&lt;A HREF="192.168.100.1_1.html"&gt;
&lt;IMG BORDER=1 SRC="192.168.100.1_1-day.png"&gt;&lt;/A&gt;
&lt;BR&gt;
&lt;/body&gt;
&lt;/html&gt;
</screen>
  <figure>
   <title>Basit ve kullanışlı bir MRTG giriş sayfası</title>
   <mediaobject>
    <imageobject>
     <imagedata fileref="mrtg/mrtg-giris.jpg"/>
    </imageobject>
   </mediaobject>
  </figure>
 </sect1>
 <sect1 xml:id="mrtg-guvenlik">
  <title>MRTG Sayfasının Güvenliği</title>
  <para>
   Uygulayıcının ihtiyaçları doğrultusunda, MRTG istatistikleri sadece ilgili
   kişilerin görebileceği şekilde güvenlik altına alınabilir. Bu konuda Red
   Hat Linux işletim sistemi üzerinde standart olarak kullanılan Apache HTTP
   sunucusundan faydalanabiliriz.
  </para>
  <para>
   Akla gelen ilk şey, <filename>httpd.conf</filename> içinde gerekli
   (AuthConf) değişiklikleri yapmak. Bundan sonra
   <filename>/var/www/security</filename> dizini ve bu konumda bir parola
   dosyası oluşturulmalıdır:
  </para>
<screen># <userinput>htpasswd –c mrtg.passwd celak</userinput></screen>
  <para>
   Parola dosyası hazırlandıktan sonra <filename>/var/www/html/mrtg</filename>
   dizini altında <filename>.htaccess</filename> dosyası oluşturulmalıdır. Bu
   dosyada yapılan tanımlamalara göre, yalnızca kullanıcı adı ve parolası
   olanlar bu dizinin içeriğini internetten görebilecektir:
  </para>
<screen>&lt;Directory "/www/html/mrtg"&gt;
     AuthType Basic
     AuthName "Ağ Bağlantı İstatistikleri"
     AuthBasicProvider file
     AuthUserFile /var/www/security/mrtg.passwd
     Require valid-user
&lt;/Directory&gt;
</screen>
 </sect1>
 <sect1 xml:id="mrtg-links">
  <title>İlgili İnternet Adresleri</title>
  <para>
   <link xlink:href="http://people.ee.ethz.ch/~oetiker/webtools/mrtg/"/> -
   MRTG Sitesi
  </para>
  <para>
   <link xlink:href="http://www.somix.com/support/mrtg_repository.php"/> -
   Örnek MRTG Şemaları
  </para>
  <para>
   <link xlink:href="http://www.perl.org"/> – Perl Sitesi
  </para>
  <para>
   <link xlink:href="http://www.cpan.org"/> – Perl Arşivi
  </para>
  <para>
   <link xlink:href="http://www.redhat.com"/> – Red Hat Linux Sitesi
  </para>
  <para>
   <link xlink:href="http://www.belgeler.org"/> – Linux Belgelendirme
   Çalışma Grubu Sitesi
  </para>
  <para>
   <link xlink:href="http://httpd.apache.org"/> – Apache HTTP Sunucusu Sitesi
  </para>
  <para><link xlink:href="http://www.gnu.org/copyleft/gpl.html"/> - GNU
   General Public License
  </para>
  <mediaobject>
   <imageobject>
    <imagedata fileref="mrtg/mrtg-logo.png"/>
   </imageobject>
   <caption><simpara>Tobias Oetiker, Dave Rand</simpara></caption>
  </mediaobject>
 </sect1>
</article>
