<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!-- ********************************************************************
        pdc-2-samba-NASIL.xml, v1.0, GFDLv1.1, Ağustos 2002
     ******************************************************************** -->
<article xml:id="pdc-2-samba-nasil" xmlns="http://docbook.org/ns/docbook"
 xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" version="5.0" xml:lang="tr">
    <info>
     <title>WindowsPDC 2 SAMBA</title>
     <author>
      <personname>
       <firstname>Egemen BAL</firstname>
      </personname>
      <affiliation>
       <address>
        <email>ebal@ulusholding.com</email>
       </address>
      </affiliation>
     </author>
     <pubdate>16 Ağustos 2002</pubdate>
     <revhistory>
      <revision>
       <revnumber>1.0</revnumber>
       <date>16 Ağustos 2002</date>
       <authorinitials>EB</authorinitials>
       <revremark>İlk sürüm</revremark>
      </revision>
     </revhistory>
     <legalnotice>
      <para>
Bu belgenin, <emphasis>WindowsPDC 2 SAMBA</emphasis> 1.0 sürümünün <emphasis role="bold"> telif hakkı © 2002 <emphasis>Egemen BAL</emphasis></emphasis>'a aittir. Bu belgeyi, Free Software Foundation tarafından
yayınlanmış bulunan GNU Özgür Belgeleme Lisansının 1.1 sürümünün koşullarına
bağlı kalarak kopyalayabilir, dağıtabilir ve/veya
değiştirebilirsiniz. Bu Lisansın bir kopyasını <uri xlink:href="http://www.gnu.org/copyleft/fdl.html">http://www.gnu.org/copyleft/fdl.html</uri> adresinde bulabilirsiniz.</para>
      <para>
BU BELGE <quote>ÜCRETSİZ</quote> OLARAK RUHSATLANDIĞI İÇİN, İÇERDİĞİ
BİLGİLER İÇİN İLGİLİ KANUNLARIN İZİN VERDİĞİ ÖLÇÜDE HERHANGİ BİR GARANTİ
VERİLMEMEKTEDİR. AKSİ YAZILI OLARAK BELİRTİLMEDİĞİ MÜDDETÇE TELİF HAKKI
SAHİPLERİ VE/VEYA BAŞKA ŞAHISLAR BELGEYİ <quote>OLDUĞU GİBİ</quote>,
AŞİKAR VEYA ZIMNEN, SATILABİLİRLİĞİ VEYA HERHANGİ BİR AMACA UYGUNLUĞU DA
DAHİL OLMAK ÜZERE HİÇBİR GARANTİ VERMEKSİZİN DAĞITMAKTADIRLAR. BİLGİNİN
KALİTESİ İLE İLGİLİ TÜM SORUNLAR SİZE AİTTİR. HERHANGİ BİR HATALI BİLGİDEN
DOLAYI DOĞABİLECEK OLAN BÜTÜN SERVİS, TAMİR VEYA DÜZELTME MASRAFLARI SİZE
AİTTİR.
  </para>
      <para>
İLGİLİ KANUNUN İCBAR ETTİĞİ DURUMLAR VEYA YAZILI ANLAŞMA HARİCİNDE HERHANGİ
BİR ŞEKİLDE TELİF HAKKI SAHİBİ VEYA YUKARIDA İZİN VERİLDİĞİ ŞEKİLDE BELGEYİ
DEĞİŞTİREN VEYA YENİDEN DAĞITAN HERHANGİ BİR KİŞİ, BİLGİNİN KULLANIMI VEYA
KULLANILAMAMASI (VEYA VERİ KAYBI OLUŞMASI, VERİNİN YANLIŞ HALE GELMESİ,
SİZİN VEYA ÜÇÜNCÜ ŞAHISLARIN ZARARA UĞRAMASI VEYA BİLGİLERİN BAŞKA BİLGİLERLE
UYUMSUZ OLMASI) YÜZÜNDEN OLUŞAN GENEL, ÖZEL, DOĞRUDAN YA DA DOLAYLI HERHANGİ
BİR ZARARDAN, BÖYLE BİR TAZMİNAT TALEBİ TELİF HAKKI SAHİBİ VEYA İLGİLİ KİŞİYE
BİLDİRİLMİŞ OLSA DAHİ, SORUMLU DEĞİLDİR.
  </para>
      <para>
Tüm telif hakları aksi özellikle belirtilmediği sürece sahibine aittir.
Belge içinde geçen herhangi bir terim, bir ticari isim ya da kuruma itibar
kazandırma olarak algılanmamalıdır. Bir ürün ya da markanın kullanılmış
olması ona onay verildiği anlamında görülmemelidir.
  </para>
     </legalnotice>
    </info>
    <section xml:id="pdc-2-samba-nasil_giris">
     <info>
      <title>Samba Hakkında</title>
     </info>
     <para>
Elinizdeki w2k PDC'yi size tam anlamıyla Linux'e çevirmeyi temin etmesemde ufak
tefek eksiklerle işinizi fazlasıyla görecektir. Kendimden bir örnek vermek en
iyisi olacak. Zaten bu belgeyi yazmamdaki amaç da buydu.
    </para>
     <para>
250GB veriyle çalışan bir w2k PDC vardı. Üzerinde 100 kullanıcı ve nereden
baksanız 20 grup vardı. Çok önemli de verileri. Makina doğal olarak ntfs
üzerindeydi. Önce bir test makinası kurdum. Tüm kullanıcıları ve grupları tek
tek yeniden oluşturdum. Zaten işin uğraştıran kısmı buydu. Makina IBM e-server.
İlk başta Slackware kurdum. 2.4.20 çekirdeği üzerine çaktım. Samba'yla ilgili
tüm yamaları ekledim ve derledim. Makina sorunsuz çalıştı. Gittim IBM ServeRAID
for Linux'u indirip üzerine kurdum ve çalıştırdım. Herşey çok güzeldi. Ta ki,
başıma bir ntfs sorunu çıkana kadar. Bu gerçi bir sorun değil çekirdek
ntfs'e yazmayı destekliyor ama veri kaybı olabileceği ihtimalini de ekliyor
peşinden biliyorsunuz. İşimin en uğraştıran kısmı bu 250GB veriyi yedekleyip
ext2 üzerine yerleştirmekti. Şimdi tıkır tıkır çalışıyor. Umarım da bir problem
çıkmaz. Çıksa bile image'ini aldığım SuSE'nin 30 dakikalık bir işi olacaktır.
Eğer bir donanım problememiz yoksa. Sonradan Suse üzerine kurdum. Çünkü YAST
var. Bilmiyorum belki aix'den bir sempatidir. Demek istediğim w2k'yı çöpe
atmanın zamanı geldi. Hiç korkmayın derim. Çok büyük sorumluluk aldım ama bitti.
Takıldığınız yerde gelir kendim bile yaparım makinanızı :)  Neyse. Umarım
binlerce dolar vermeği birkez daha düşünürsünüz M$'ye...
    </para>
    </section>
    <section xml:id="pdc-2-samba-nasil_pdc">
     <info>
      <title>Samba'nın PDC Olarak Ayarlanması</title>
     </info>
     <para><literal>smb.conf</literal> dosyası aşağıdaki gibi olmalıdır.
</para>
     <screen>
# Global parametreler
[global]

# Çalışacağınız workgroup ismini belirtir
  workgroup = TEST

# Makinanın workgroup'ta görünecek olan ismi
  netbios name = LINUXPDC

# PDC için gerekli. Daha fazla ayrıntı için www.samba.org.
# Zaten bu satırı yazmasanızda öntanımlı vardır.
  security = user

# Makinanın birden çok isminin olmasını sağlar ki, tavsiye
# ettiğim birşey değildir. Bunun yerine wins'e eklemek en mantıklısı.
  netbios aliases = linuxpdc zeus anamakina

# Windows'dan bakıldığında comment kısmında görünecek olan açıklama
  server string = XXX Sirketler Grubu Linux PDC Server

# Samba sunucusunun üzerinden hizmet vereceği arabirim
  interfaces = 192.168.1.200/255.255.255.0

# Bütün windows'ların kimlik kanıtlaması için gerek duyduğu
# parola şifrelemesi özelliği. Bunu mutlaka kullanmalısınız!
  encrypt passwords = Yes

# En az verebileceğiniz parola uzunluğu. Değeri "0" da olabilir.
# Bu da "null password = yes" paremetresi demektir.
  min passwd length = 2

# Diğer Unix'lerinde kimlki kanıtlamasında birlikte çalışabilmesi için gerekli
  unix password sync = true

# Windows altından parola değiştirmek için gerekli.
# Bu satır yerine "passwd chat = " da kullanabilirsiniz. İkiside aynı şey!
  passwd program = /usr/bin/passwd %U

# Bu bölümü aşağıda anlattım. "password program" satırıyla aynı anlamdadır.
# Birini terchih etmeniz gerekli.
  add user script = /usr/sbin/useradd -d /dev/null -g 555 -s /bin/false -M %u

# Samba sunucusunun tutacağı günlük kaydı seviyesi
  log level = 5

# Her makina başına günlük kayıt dizini ve dosya ismi.
# Günlük kayıtları  virusserver.log tarzında adlandırılacaktır.
# %M yerie %U kullanılırsa her kullanıcı için ayrı günlük dosyası tutulur.
  log file = /var/log/samba/%M

# Sambanın  zaman sunucusu olarak çalışmasını sağlar.
  time server = Yes

# Domainlere makinalari eklemek için gereklidir.
# Bunun yerine "admin users = root " satırıda ekleyebilirsiniz.
# Unutmayın bir makinayı domaine ancak root(id=0) ekleyebilir
# veya aşağıda belirttiğiniz kullanıcılar
  domain admin group = root  @root  ebal

# Bu kullanıcılar admin haklarına sahiptirler. Unutmayın, Admin users
# paremetresi belirtilirse o kullanıcının oluşturacağı her dosya ve
# dizinin sahibi otomatikman root olacaktır.!
  admin users = root ebal

# Permormans için. Ayrıntılı bilgiyi www.samba.org'dan bulabilirsiniz.
  socket options = SO_KEEPALIVE IPTOS_LOWDELAY TCP_NODELAY

# Eğer çekirdekte modül olarak yüklenmişse Türkçe karakter desteği de ekler.
  character set = ISO8859-9

# smbpassword dosyasının yerini belirtir. Ötanımlı bir satırdır.
# Öntanımlı dediğim de Samba derlenirken seçilen dizindir.
  smb passwd file = /etc/samba/smbpasswd

# 192.168.1.x ağı samba'yı kullanabilir. "hosts deny" paremetresi olmadan
# bir işe yaramaz.
  hosts allow = 192.168.1.0/255.255.255.0

# 192.168.1.x dışında hiçbir istemciye yanıt vermeyeceğini belirtir.
# "hosts allow" kullanmadan doğal olarak tek başına çalışmaz/uygulanmaz.
  hosts deny = 0.0.0.0/0.0.0.0

# user alias için gereklidir. Örneğin "root = admin administrator" satırı
# w2k'dan administrator olarak login olduğunuzda aslında root kullanıcısıyla
  login olduğunuz anlamına getirilir.
  username map = /etc/samba/smbusers

# her kullanıcı için {loginname}.bat
  logon script = %U.bat

# Bu bölümü de aşağıda anlattım.
  logon path =

# Kullanıcıların makinalarını açtığında eşleştirilecekleri ev dizinleri
  logon home = \\%L\%U

# Kullanıcıların w2k'dan parolalarını değiştirebilmeleri için.
# Eğer bu "=" den sonra boş bırakırsanız kullanıcılar parolalarını
# değiştiremezler. Bu satır öntanımlıdır.
  passwd chat = *new*password* %n\n *new*password* %n\n *changed*

# windowsların domaine logon olabilmeleri için
  domain logons = Yes

# Tavsiye ettigim rakam. Ayrıntılı bilgi: www.samba.org
  os level = 64

# PDC olabilmesi icin gerekli."preffered master" paremetresi öntanımlı
# olarak "yes"dir...
  domain master = True

# Mutlaka olması gerekli bence. İlerde anlatacağım bazı sorunlar çıkabiliyor,
# bu satır olmadığı takdirde.
  wins support = Yes

# Bazı virüsler için ufak bir önlem
  veto files = /*.eml/*.nws/riched20.dll/*.{*}/

[netlogon]
         comment = Network Logon Service
            path = /var/lib/samba/netlogon

[homes]
         comment = Home Directories
       read only = No
     create mask = 0640
  directory mask = 0750
      browseable = No

[cdrom]
         comment = Linux CD-ROM
            path = /media/cdrom
         locking = No

[Apps]

         comment = Programlar
            path = /Apps
     create mask = 0755
  directory mask = 0755
</screen>
     <para><literal>smb.conf</literal> dosyası çok ayrıntılıdır. Size önerebileceğim
en iyi yöntem swat'in help'inden yararlanmaktir. <literal>smb.conf</literal>'ta
bir yanlışlık olup olmadığına bakmak için hemen <literal>testparm</literal>
komutunu çalıştırın.
    </para>
    </section>
    <section xml:id="pdc-2-samba-nasil_acl">
     <info>
      <title>ACL Desteği</title>
     </info>
     <para>
Bildiğiniz gibi w2k pdc veya w2k'lar arasında dosya yetkilendirme işlemleri
yapabiliyoruz. Bunu samba üzerinde de yapmamız olasi. ACL desteği ile bu
mümkün olabiliyor. Bunun için kurmamız gereken paketler ve yamamız gereken
bir çekirdek var (2.4 ve 2.2 için). Ve tabii ki, buna göre Samba'yı yeniden
derlemek. 2.5.x çekirdekte bu destek eklenmiş durumda. Şu an için ext2,
ext3 ve xfs(mandrake) ile çalışıyor ama ben size ext2'yi öneririm.
Problemsiz çalıştığı bir dosya sistemi. En azından ben ext3 üzerinde denemeler
yaptım fakat problemlerle karşılaştım. ACL için resmi site:
<link xlink:href="http://acl.bestbits.at">acl.bestbits.at</link>. Burada yapmanız
gerekenler ayrıntılı bir şekilde anlatılıyor. Kullandığınız Linux dağıtımına
göre bilgi alabilirsiniz.
    </para>
     <para>
Buna ek olarak Samba'yı derlerken ekleyeceğiniz satır ise;
</para>
     <screen>
./configure --with-quotas --with-acl-support
</screen>
     <para><literal>smb.conf</literal> dosyasında;
</para>
     <screen>force user = root</screen>
     <para>
Böylelikle yapılan ACL
değişikliklerinde root olarak davranılmış olacaktır.
</para>
     <screen>nt acl support = Yes</screen>
     <para>
ACL desteğinin
kullanılacağını anlatır. Bu satır eğer samba derlenirken
<literal>--with-acl-support</literal> kullanılmışsa öntanımlı olarak
<literal>smb.conf</literal> içinde bulunur. Ayrıca bu paremetreyi ister.
[global] kısmında ya da isterseniz [share] kısımlarında kullanabilirsiniz.
    </para>
     <para>
Doğru olarak çalıştırabildiğinizde w2k üzerinde dosya güvenliğini
sağlayabilirsiniz. Eğer <emphasis>access denied</emphasis> diye bir mesaj
alırsanız 2 hata yapmış olma olasılığınız vardır. Ya ACL doğru olarak
kurulamamıştır veya eksiklikler vardır. Ya da kullanıcı izinleri yetersizdir.
<literal>Force user = root user1</literal> gibi bir satır eklemeyi deneyin
ve smb günlük kayıtlarını çok iyi inceleyin.
    </para>
    </section>
    <section xml:id="pdc-2-samba-nasil_ta">
     <info>
      <title>Trust Account (nt/w2k)</title>
     </info>
     <para>
Windows 98 hariç windows sürümleri <literal>trust account</literal> mantığı
altında çalışırlar. Bunu uzun uzun anlatmak yerine kısaca sonucuna bakmak yeterli.
W2k, Win XP, NT Server ve NT Workstation, PDC'ye login olurken makinaların
da PDC üzerinde tanımlanmış olması zorunluluğu istiyorlar. Bunu Samba'da
çözmenin yolu ise <literal>smb.conf</literal> dosyasına ufak bir satır
eklemekle veya uçbirimden her makina için elle makina ismini eklemekle oluyor.
Samba bunun otomatik yapılmasını tavsiye ediyor. Bende böyle tavsiye ediyorum.
<literal>smb.conf</literal> dosyasına;
</para>
     <screen>
add user script = /usr/sbin/useradd -d /dev/null -g 555 -s /bin/false -M %u
</screen>
     <para>
gibi bir satır eklerseniz domaine giriş yapmak isteyen her
makina <literal>smbd</literal> tarafından otomatik ekleniyor. Bu satırda
<literal>-g 555</literal> benim oluşturduğum 555 grup kimlikli "machines"
adlı bir grup. Tabii siz bunu kendinize göre değiştirmelisiniz. <literal>smbd</literal>
bu guruba sadece makina isimlerini <literal>trust</literal> olarak ekliyor.
Eğer bunu elle yapmak istiyorsanız <link xlink:href="http://www.belgeler.org/">Linux
Kitaplığı</link>ndaki Samba ile ilgili belgelere bir göz atmanızı
öneririm. Win 98  için bu gerekli birşey değil hemen belirtmek istiyorum.
Her yeni eklenen makina <literal>smbpasswd</literal> dosyasına eklenir ve
makina isminin sonunda bir <literal>$</literal> işareti bulunur. Bu satır
ayrıca <literal>/etc/passwd</literal> ve  <literal>/etc/shadow</literal>
dosyalarına da eklenir.
    </para>
    </section>
    <section xml:id="pdc-2-samba-nasil_xp">
     <info>
      <title>SAMBA PDC ve XP</title>
     </info>
     <para><literal>Trust account</literal> eklenmesiyle w2k ve nt makinalar, Samba PDC'ye
giriş yapabilmesine rağmen XP'de bu sorun olusturuyor. Ta ki,
<literal>registery</literal>'de ufak bir değişiklik yapana kadar. Eğer
<xref linkend="pdc-2-samba-nasil_acl"/> bölümünü doğru çalıştırabildiyseniz
XP'nizde <literal>regedit</literal> ile <literal>"requiresignorseal"</literal>
dizgesini arayın. 2 adet bulacaksınız bu satırdan ve değerleri <literal>"1"</literal>
olacaktır. Bunları <literal>"0"</literal> yapıp makinayı yeniden başlattığınızda
sorun çözülüyor. Mantıklı bir açıklama isterseniz size bir amcanın dediklerini
aktarayım;
    </para>
     <para>
      <emphasis>
"Microsoft only recommends one registry editor tool. These are the applets in
the control pannel. The reason is simple. The applets will NOT make a mistake
in editing the registry and they will also give you a clue about what setting
is controlled by what value.. Plus they will let you know what the setting will
actually do. So, from one Unix head to another, here's the "Microsoft approved"
network config changes that will allow you to use Samba as a Windows XP PDC.
Log in as the local machine's administrator account and... start -&gt; control
pannel -&gt; administrative tools -&gt; local secutity policy. In the policy editor,
open the 'Local Policy' tree, then the 'Security Options' branch. Find the
following policy keys and set them to disabled (by double-clicking they key and
hitting the 'disabled' radio button, followed by 'OK'). "Domain member: Digitally
encrypt or sign secure channel data (always)", "Domain member: Digitally encrypy
secure channel data (when possible)", "Domain member: Digitally sign secure
channel data (when possible)", "Domain member: Require strong (Windows 2000 or
later) session key".
      </emphasis>
     </para>
    </section>
    <section xml:id="pdc-2-samba-nasil_security">
     <info>
      <title>İleri Düzey Güvenlik</title>
     </info>
     <para>
Samba'da iki türlü güvenlik düzeyi kullanılır. Öncelikli olan Linux'un kendi
güvenliği, ikincisi ise Samba güvenliğidir. Linux'ten kastım <literal>suitbit</literal>,
Samba'dan kastım da <literal>browseable, read only</literal>, vs. paremetreleridir.
Bir örnek vererek daha iyi açıklayabileceğimi düşünüyorum. Mesela "egemen"
kullanıcısının <literal>/data/yedekler/egemen</literal> dizinine tam yetki vermek,
diğer kullanıcıların tüm haklarını kısıtlamak, "it" grubundakilerinin de sadece
görebilmelerini sağlamak için (tabii egemen "it" grubundadır);
</para>
     <screen>
# chmod -R 750 /data/yedekler/egemen
# chown -R egemen:it /data/yedekler/egemen
</screen>
     <para>
komutlarını girip, <literal>smb.conf</literal> dosyasına;
</para>
     <screen>
[egemen]
      comment = Egemen yedekler

         path = /data/yedekler/egemen

 valid groups = @it   ;Sadece "it" grubundakiler girebilir. Diger grup ve
                      ;kullanıcılar girmek istediklerinde kullanıcı ismi ve
                      ;parolası sorulacaktır. Eğer bu satırı kullanmazsanız
                      ;"Access Denied" ile kullanıcılar engellenirler.

invalid users = ozkan ;Bu kullanıcı "it" grubundadır, fakat görme izni yoktur.

   browseable = no    ;(Öntanımlı değeri: yes)

     writable = yes   ;(Öntanımlı değeri: yes. Eklemenize gerek yok) Eğer bu
                      ;satıra no derseniz "egemen" kullanıcısı ve dizin hakları
                      ;777 bile olsa hiçbir yazma hakkınız olmaz.
</screen>
     <para>
Bu örnekleri çoğaltmak mümkündür. Yaratıcılığınıza ve
gereksinimlerinize kalmış birşey.
    </para>
    </section>
    <section xml:id="pdc-2-samba-nasil_prb">
     <info>
      <title>Karşılaşılan Sorunlar</title>
     </info>
     <para>
En çok karşılaşılan sorun yeni bir makinayı domaine eklemeye çalıştığımızda
karşımıza çıkar.
      </para>
     <itemizedlist>
      <listitem>
       <para>
        <emphasis>The following error accured attempting to join the domain "TEST":</emphasis>
       </para>
       <para>
        <emphasis>The credentials supplied conflict with an exiting set of credentials.</emphasis>
       </para>
       <para>
Bu sorunun sebebi çok basittir. Eğer daha önceden makinanıza herhangi bir sürücü
tanıtmışsanız bu hata mesajıyla karşılaşırsınız. Tanıttığınız tüm diskleri
kaldırın.
          </para>
      </listitem>
      <listitem>
       <para>
        <emphasis>The following error accured attempting to join the domain "TEST":</emphasis>
       </para>
       <para>
        <emphasis>Logon failure: unkonwn user name or bad password.</emphasis>
       </para>
       <para>Veya</para>
       <para>
        <emphasis>The following error accured attempting to join the domain "TEST":</emphasis>
       </para>
       <para>
        <emphasis>Because the username that you entered was a local machine or computer username.</emphasis>
       </para>
       <para>
(Tam olarak böyle değil hata mesajı ama anlamı buydu)
          </para>
       <para>
Siz aslında doğru kullanıcı adı ve parolası girdiğiniz halde bu mesajı
alıyorsanız girdiğiniz kullanıcı root yetkisi olamayan bir kullanıcıdır.
Unutmayın bir makinayı domaine ancak root yetkileri olan bir kullanıcı
ekleyebilir. Bunun için [global] kısmında "admin users = root"
belirtmişseniz root kullanıcısı olarak makinayı domaine sokmalı daha
sonra normal kullanıcı ismiyle sisteme giriş yapmalısınız.
          </para>
       <para>
Eğer herşey doğru ve hala domaine kullanıcı olarak giriş yapamıyorsanız
makinanızı önce "a" isimli bir workgroup'a alın. Makinayı yeniden başlatıp
tekrar "test" domainine sokmaya çalışın.
          </para>
      </listitem>
      <listitem>
       <para>
        <emphasis>Windows cannot logon to the TEST domain because the TEST domain is not
avaliable or not present</emphasis>
       </para>
       <para>
(Tam olarak böyle de olmayabilir hata mesajını aklımda kaldığı kadarıyla
yazdım)
          </para>
       <para>
Gibi bir hata mesajını sisteme giriş yaparken alıyorsanız, mutlaka
<literal>trust machine</literal> ile ilgili bir sorununuz vardır.
Makina ismini <literal>smbpasswd</literal> ve <literal>/etc/passwd</literal>
dosyalarından silip makinayı en baştan domaine giriş yaptırmaya çalışın.
          </para>
      </listitem>
      <listitem>
       <para>
        <emphasis>The following error accured attempting to changethe computer name
to "egemen2": (The domain "TEST" wat joined under the old computer name "egemen")
Access is denied</emphasis>
       </para>
       <para>
Microsoft'un anlamını açık olarak belirttiği ender hata mesajlarından biri
aslına bakarsanız. Eğer "test" domainindeyken makinanızın ismini değiştirirseniz
bu hata mesajını alırsınız. Önce makinanızı bir workgroup'a alıp makinanızın
ismini değiştirin sonra tekrar "test" domainine alın.
          </para>
      </listitem>
      <listitem>
       <para>
Eğer ağınızda bazı makinalara ulaşılamıyor ve hata mesajıyla karşılaşıyorsanız
bunun nedeni gene <literal>Trust Account</literal>'tur... Makinayı yeniden
sisteme giriş yaptırmaya çalışın.
          </para>
      </listitem>
     </itemizedlist>
    </section>
    <section xml:id="pdc-2-samba-nasil_wins">
     <info>
      <title>Wins Sunucu</title>
     </info>
     <para>
Samba PDC'yi Wins sunucu olarak kullanmak için <literal>smb.conf</literal>
dosyasında [Global] kısmına <literal>wins support = yes</literal> satırını
eklemelisiniz. Wins'in kullandığı dosya ise <literal>/etc/hosts</literal>
dosyasıdır. Tüm makinalarınızı bu dosyaya tanımlarsanız wins'iniz düzgün
bir şekilde çalışacaktır. Wins kullanılmasını şiddetle tavsiye ettiğim bir
özelliktir.
    </para>
    </section>
    <section xml:id="pdc-2-samba-nasil_dhcp">
     <info>
      <title>DHCP</title>
     </info>
     <para>
DHCP önerebileceğim bir yöntem. En azından PDC'ye giriş yapan makinalar için.
DHCP ile her makina için değişmez bir IP'de belirtebilirsiniz. DHCP'yi
önermemin nedeni ise malum. Wins sunucu için IP adresini makinalarınıza
otomatik tanıtabilirsiniz. Ve zahmetsizdir de. Örnek bir <literal>dhcpd.conf</literal>
dosyası:
</para>
     <screen>
server-name "linuxpdc"; (pdc ismi)
option time-servers 192.168.1.252;   (Time Server ipsi)
default-lease-time 600;
max-lease-time 7200;
option subnet-mask 255.255.255.0;  (network maskiniz)
option broadcast-address 192.168.1.255;
option routers 192.168.1.249;     ( Router ipsi)
option netbios-name-servers 192.168.1.252;         (wins Server ipsi)
option domain-name-servers 212.156.4.4 , 212.156.4.20;       (DNS adresleri)
ddns-update-style none;

#Bu bolumde ise dhcp nin kullanacagi ip araligi belirtiliyor.
subnet 192.168.1.0 netmask 255.255.255.0 {
        range 192.168.1.100 192.168.1.150;
        }
</screen>
    </section>
    <section xml:id="pdc-2-samba-nasil_mac">
     <info>
      <title>Samba ve Macintosh</title>
     </info>
     <para>
Mac kullanıcıları için Samba'yı kullanmak çok daha basittir ve Samba'yla pek
alakası yoktur aslında. Bunun için <literal>atalk</literal> sürecini başlatmanız
gerekecektir. Macintosh bildiğiniz gibi parolalarını salt metin gönderir.
Bir mac'le ağa w2k gibi giriş yapamazsınız. Bunun için Linux altında bir
hesap açmanız gerekir. Ama unutmamalısınız smb ve Linux için aynı isim ve
parolalı kullanıcı açmalısınız. Yani "mac" isimli bir kullanıcı açın.
Kabuğu <literal>/bin/false</literal> olsun. Parolasını da "mac123" olarak
verin mesela. <literal>atalk</literal> çalışır durumdaydan macintosh  apple
menüsünden denetim masaları, oradanda tcp/ip'yi seçin. Bağlanma yolunu
ethernet olarak seçin ve bir IP verin. Veya dhcp sunucusundan <literal>al</literal>'ı
seçip  dhcp sunucusunun IP'sini verin. Daha sonra tekrar apple menüsündan
ağ tarayıcısını açıp kullanıcı ismi ve parolanızı girin. Bu arada da
<literal>smb.conf</literal> dosyasından şöyle bir paylaşım açın;
</para>
     <screen>
[Macintosh]
           path = /data/macintosh
      read only = no
    create mask = 0755
 directory mask = 0755
</screen>
     <para>ve</para>
     <screen>
# chmod -R 755 /data/machintosh
# chown -R mac:users /data/machintosh
</screen>
     <para>
Bütün bu işlemlerden sonra artık machintosh bu paylaşımı
kullanabilmelidir. Eğer bir sorun çıkarsa <literal>smbd.log</literal>
dosyasından izleyebilirsiniz.
    </para>
     <para>
Unutmayın <literal>admin users</literal> paremetresini yazarsaniz artık o
kullanıcının oluşturacağı her dosya ve dizinin sahibi root olacaktır!!
    </para>
    </section>
    <section xml:id="pdc-2-samba-nasil_time">
     <info>
      <title>Zaman Sunucu</title>
     </info>
     <para>
Tüm istemciler samba sunucusunun saatine gore ayarlanır. Zaman sunucu olarak
kullanmak için <literal>smb.conf</literal> dosyanıza <literal>time server = yes</literal>
satırını eklemeniz yeterli olmuyor tabii ki. Bir de Windows makinalarda
</para>
     <screen>
net time \\linuxpdc  /set /yes
</screen>
     <para>
komutunu vermeniz gerekli. Bunu <literal>logon.bat</literal>
dosyasının en son satırına koyarsanız da olur. Eğer istemci hala Samba'nın
yerel saatini göremiyorsa bir kereye mahsus makinanın başından
</para>
     <screen>
net time \\linuxpdc  /set /yes
</screen>
     <para>
komutunu verin. Nedeni nedir, bilmiyorum ama düzeliyor.
    </para>
    </section>
    <section xml:id="pdc-2-samba-nasil_profiles">
     <info>
      <title>Netlogon ve Profiles</title>
     </info>
     <para>
Tıpkı w2k'da olduğu gibi makinalarınız domaine giriş yaparken çalıştırabileceğiniz
bir batch dosyası ve kullanıcıların profillerini Samba üzerinde saklayabileceğiniz
bir imkanınız vardır.  Kullanıcıların profillerinin Samba üzerinde saklanmasını
pek tavsiye etmiyorum. Çünkü birçok kullanıcı büyük dosyalarını masaüstüne
atabiliyorlar. Bu da hem çok yer demek hem de kullanıcıların makinalarını
kapatıp açarken uzun süre beklemeleri anlamına geliyor. Ama yapmak isteyenler
için <literal>smb.conf</literal> dosyasına aşağıdaki satırları ekleyin:
</para>
     <screen>
[global]
  logon path = \\linuxpdc\profiles\%U  ;Her kullanıcı için ayrı ayrı dizin
                                       ;oluşturalacağını belirten satır
[profiles]
  path = /samba/profiles/ ;Profillerin açılacağı dizin
  create mask = 0600      ;Profillerin açıldığında her dosya için verilecek
                          ;izin satırı. Sadece o kullanıcı dosyalarını
                          ;görebilir ve silebilir
  directory mask = 0700   ;Profil açıldığında kullanıcı dizini ve alt dizinleri
                          ;için sadece o kullanıcı tüm yetkilere sahiptir.
  writable = yes          ;Kullanıcıya yazma yetkisi verilir
  browseable = no         ;linuxpdc altında bu dizin sergilenmez. Bu satır w2k
                          ;mantığıyla profiles$ anlamına gelir.
</screen>
     <para>
Eğer profile kullanmak istemiyorsaniz <literal>smb.conf</literal>
dosyasına <literal>logon path = </literal> satırını yazmalısınız. Dikkat
ederseniz "<literal>=</literal>" işaretinden sonra hiçbir şey yazmadık.
Şimdi diyebilirsiniz ki bu satırı hiç yazmasak da olur. HAYIR!!! Eğer bu
satırı belirtmesseniz Samba öntanımlı olarak
<literal>logon path = \\%L\%U</literal> satırını ekleyecektir ve
<literal>testparm</literal> komutu ile Linux altında görebilirsiniz.
Ve "<emphasis>niye eklemedim de, hala profilleri yüklemeye çalışıyor bu lanet
makina</emphasis>" diye delirebilirsiniz.
    </para>
     <para><literal>Netlogon</literal> ise işinize çok yarayabilecek bir yöntemdir.
Böylelikle kullanıcı domaine giriş yaptığında bir batch dosyasıyla
paylaşımları ona eşleştirebilirsiniz. Bunun için <literal>smb.conf</literal>
dosyasına:
</para>
     <screen>
[global]
  logon home = \\%L\%U.bat

[netlogon]
  path = /samba/netlogon  ;user.bat dosyalarının bulunduğu dizin ismi
  writable = no           ;kullanıcıların bu dosyalara yazma hakkının olmadığı
  browseable = no         ;netlogon paylaşımının tarayıcıdan görülemeyeceği
</screen>
     <para>
satırlarını eklemelisiniz. <literal>%L</literal>
makinanın ismini yani <literal>linuxpdc</literal>, <literal>%U.bat</literal> ise <literal>user.bat</literal> adlı
dosyayı çalıştıracağını belirtir. Bunun yerine standart bir <literal>logon.bat</literal> dosyasıda
belirtebilirsiniz. O zaman <literal>logon home = \\linuxpdc\logon.bat</literal>
satırıyla istediğinizi yapabilirsiniz.
    </para>
     <para>
Bu "bat" dosyasını bir Windows metin düzenleyici ile yazmak zorundasınız.
Aksi takdirde çalışmayabilir. Dosyaların izinleri ise 755 olmalıdır.
Böylelikle <literal>/etc/passwd</literal> dosyasında belirtilen
kullanıcı  w2k ile domaine giriş yaptışında ev dizini "z" sürücüsü olarak
otomatik eşlenir. Burada belirtmeliyim ki, eğer <literal>netlogon</literal> kullanıyorsaniz
oluşturacağınız <literal>logon.bat</literal> dosyasına "z" sürücüsü için hiç bir eşleme yapmayın!
    </para>
     <para>
Eğer isterseniz <literal>/etc/skel</literal> dizini altına her yeni kullanıcı
oluşturduğunuzda otomatik olarak kullanıcının ev dizinine atmak istediğiniz
dosyaları veya dizinleri de ekleyebilirsiniz. Tabii yeni kullanıcıyı
<literal>yast</literal> ve benzeri araçlarla ekliyorsaniz <literal>skel</literal>
altındakiler otomatik olarak kullanıcının ev dizinine kopyalanacaktır.
    </para>
     <para>
Örnek bir logon.bat dosyası;
</para>
     <screen>
net use q: \\linuxpdc\it
net use v: \\linuxpdc\backup
net use x: \\linuxpdc\system
net time \\linuxpdc /set /yes
net send egemen "ebal" kullanıcısı,  yukarıda ismi belirtilen bilgisayarı açtı...!
</screen>
     <para>
Dediğim gibi. Eğer <literal>logon home</literal> tanımlamışsaniz "z" için
hiçbir <literal>map drive</literal> tanımlamayın.
    </para>
    </section>
    <section xml:id="pdc-2-samba-nasil_users">
     <info>
      <title>Kullanıcı işlemleri (smbadduser)</title>
     </info>
     <para>
Samba için kullanıcı eklemekte  <literal>smbadduser</literal> komutu çok işe
yarar. Bu betiği olmayanlar için kodu hemen yazayım;
</para>
     <screen>
#!/bin/csh
#
# smbadduser - Written by Mike Zakharoff
#
unalias *
set path = ($path /usr/bin)
set smbpasswd = /etc/samba/smbpasswd
#set smbpasswd = /etc/samba.d/smbpasswd
set user_map  = /etc/samba/smbusers
#set user_map  = /etc/samba.d/smbusers
#
# Set to site specific passwd command
#
set passwd    = "cat /etc/passwd"
#set passwd    = "niscat passwd.org_dir"
#set passwd    = "ypcat passwd"
set line = "----------------------------------------------------------"
if ($#argv == 0) then
        echo $line
        echo "Written: XXX"
        echo ""
        echo "   1) Updates $smbpasswd"
        echo "   2) Updates $user_map"
        echo "   3) Executes smbpasswd for each new user"
        echo ""
        echo "smbadduser unixid:ntid unixid:ntid ..."
        echo ""
        echo "Example: smbadduser ebal:egemen johns:smithj"
        echo $line
        exit 1
endif
touch $smbpasswd $user_map
set new  = ()
foreach one ($argv)
        echo $one | grep ':' &gt;&amp; /dev/null
        if ($status != 0) then
                 echo "ERROR: Must use unixid:ntid like -&gt; zak:zakharoffm"
                 continue
        endif
        set unix = `echo $one | awk -F: '{print $1}'`
        set ntid = `echo $one | awk -F: '{print $2}'`
        set usr = `eval $passwd | awk -F: '$1==USR {print $1}' USR=$unix`
        if ($#usr != 1) then
                 echo "ERROR: $unix Not in passwd database SKIPPING..."
                 continue
        endif
        set tmp = `cat $smbpasswd | awk -F: '$1==USR {print $1}' USR=$unix`
        if ($#tmp != 0) then
                 echo "ERROR: $unix is already in $smbpasswd SKIPPING..."
                 continue
        endif
        echo "Adding: $unix to $smbpasswd"
#       eval $passwd | \
#       awk -F: '$1==USR { \
#       printf( "%s:%s:XXX:XXX:%s:%s:%s\n", $1, $3, $5, $6, $7) }' USR=$un
ix &gt;&gt; $smbpasswd
        /usr/bin/smbpasswd -a -n $unix
        if ($unix != $ntid) then
                 echo "Adding: {$unix = $ntid} to $user_map"
                 echo "$unix = $ntid" &gt;&gt; $user_map
        endif
        set new = ($new $unix)
end
#
# Enter password for new users
#
foreach one ($new)
        echo $line
        echo "ENTER password for $one"
        smbpasswd $one
end
</screen>
     <para>
Bu betik SuSE içinde geliyor gerçi 8.0 sürümündeki bozuk ama. Eğer Samba'yı
yeni derliyorsanız betikte bazı değişikler yapmanız gerekebilir hemen
belirtelim.
    </para>
     <para>
Tamam. Şimdi <literal>smb.conf</literal> dosyamız mükemmel durumda çalışıyor olsun.
Şimdi sıra bir kullanıcının domaine giriş yapması sürecine geldi.
    </para>
     <para>
Önce Linux için <literal>egemen</literal> isminde kabuğu <literal>/bin/false</literal>
olan bir kullanıcı oluşturun. Ev dizini <literal>/home/egemen</literal> olsun.
Grubu ise <literal>it</literal> olsun. Egemen aynı zamanda <literal>users</literal>
grubunda da olsun. IT grubunun grup kimliği ise 505 olsun. "egemen"
kullanıcısının kullanıcı kimliği ise 101 olsun:
</para>
     <screen>
useradd -d /home/egemen -g 505 -G 100 -s /bin/false  -u 101 -r egemen
</screen>
     <para>
Böylece egemen isimli bir kullanıcı tanımladık.
</para>
     <screen>smbadduser egemen:ebal</screen>
     <para>
komutuyla da egemen
kullanıcısı için "ebal" adı altında bir samba kullanıcısı oluşturmuş olduk.
Bu "egemen:egemen" de olabilirdi size kalmış birşey. Eğer bir samba kullanıcısının
parolasını değiştirmek istiyorsaniz <literal>smbpasswd [kullanıcı]</literal>
komutunu kullanabilirsiniz.
    </para>
     <para>
Linux için oluşturduğumuz "egemen" kullanıcısı telnet veya herhangi bir şekilde
Linux'a giriş yapamaz. Sadece "ebal" kullanıcısı Samba'ya giriş yapabilir. Diğer
gruplarınız ve kullanıcılarınız için de aynen bu şekilde devam edin.
    </para>
    </section>
    <section xml:id="pdc-2-samba-nasil_suse">
     <info>
      <title>Öneriler</title>
     </info>
     <para>
Benim önerim Suse 8.0 kurmanızdır. Hem daha güvenilir hem de "yast" sayesinde
birçok işinizi rahatlıkla yapabilirsiniz. Ha ama slackware'de çok iyidir.
Zaten bu ikisinden baska bir Linux dağıtımı kullanmam. Ama Red Hat da olabilir.
Mandrakede..Sadece bir çekirdekten oluşan bir Linux'de. Ama bilmiyorum belki de
Aix'den alışkanlıktır yast bana. smit'e benziyor. Red Hat'ı en son 1 sene önce
kullanmıştım ve linuxconf'un bugları yüzünden bir daha elime almadım. Bu benim
şahsi görüşüm. Lütfen biri çıkıp da bug falan yok onda diye fırca atmasın bana.
    </para>
    </section>
    <section xml:id="pdc-2-samba-nasil_webmin">
     <info>
      <title>Webmin</title>
     </info>
     <para>
KullanmaMAnızı önerdiğim bir arayüz. Neden diye sorarsaniz smbd  smb.conf
dosyasını satır satır uyguladığı için. Webmin ve swat satırları farklı farklı
yerleştiriyorlar. Henüz bir sorun görmedim, hemen belirteyim, fakat IBM bir
makinaya IBM sürücü yüklemek kadar garantili diye düşünüyorum swat kullanmak.
    </para>
    </section>
    <section xml:id="pdc-2-samba-nasil_swat">
     <info>
      <title>Swat</title>
     </info>
     <para>
Kullanmanızı tavsiye edeceğim tek arayüz. Samba paketlerinin içinde geliyor.
Yapmaniz gereken şey <literal>/etc/inetd.conf</literal> dosyasının içine
</para>
     <screen>
swat    stream  tcp     nowait.400      root    /usr/sbin/swat  swat
</screen>
     <para>
satırını eklemek.
</para>
     <screen>
killall -HUP inetd
</screen>
     <para>
komutuylada çalışır duruma getirebilirsiniz. Daha sonra
web istemcinizden <literal>http://[sambapdc ip]:901</literal> yazarak
girebilirsiniz. Swat hakkında ufak bir de bilgi vermek istiyorum. View
bölümünden "Full view" derseniz öntanımlı olarak kullanılan paremetreleri
de görebilirsiniz. fazladan öntanımlı kullanılmış bir paremetreyi elle
tekrar <literal>smb.conf</literal>'un içine yazmanın bir anlamı yok diye
düşünüyorum. Artı olarak kimbilir sorununuzun kaynağı da belki ek satırdır.
Örneğin <literal>logon path</literal> gibi bir satır yok <literal>smb.conf</literal>
içinde fakat makinalar her açıldığında profile için uğraşıyorsa bunun anlamı
öntanımlı olarak <literal>logon path = \\linuxserver\profiles\%U </literal>
satırının <literal>smb.conf</literal> içinde bulunmasındandır. Demek
istediğimi umarım yeterince anlatabilmişimdir.
    </para>
    </section>
    <section xml:id="pdc-2-samba-nasil_links">
     <info>
      <title>Yardımcı olabilecek Siteler</title>
     </info>
     <para>
      <variablelist>
       <varlistentry>
        <term><uri xlink:href="http://marc.theaimsgroup.com/">http://marc.theaimsgroup.com/</uri>/
    </term>
        <listitem>
         <para>
Bu sitede samba haber grubunun arşivi bulunuyor. Eminim size çok yardımcı
olabilecek bir site.
    </para>
        </listitem>
       </varlistentry>
       <varlistentry>
        <term>
         <uri xlink:href="http://www.linuxdoc.org/">http://www.linuxdoc.org/</uri>
        </term>
        <listitem>
         <para>
Her türlü belgeyi aratabileceğiniz bir site. Bilmeyen yoktur herhalde.
    </para>
        </listitem>
       </varlistentry>
       <varlistentry>
        <term>
         <uri xlink:href="http://www.samba.org">http://www.samba.org</uri>
        </term>
        <listitem>
         <para>
Samba'nın resmi sitesi
    </para>
        </listitem>
       </varlistentry>
      </variablelist>
     </para>
    </section>
    <section xml:id="pdc-2-samba-nasil_dez">
     <info>
      <title>Götürüleri</title>
     </info>
     <para>
W2k'ya tercihinizde Linux'un tek dezavantajı virus tarayıcıdır.
Aslında smbvscan bu işi de hallediyor ama bir yere kadar. Geçen hafta
symantec'e gönderdiğim bir epostada  Norton ile Linux çalışmalarını
sormuştum. 2003 ortalarında Norton for Linux'u çıkaracaklarını ümit
ettiklerini söylüyorlardı. Ki norton'u tercih etmemin nedeni arayüzünün
kullanım kolaylığı. Aslında başka bir w2k ya kurulabilir norton
corporate edition ama anlamı kalmaz bu seferde.
    </para>
    </section>
    <section xml:id="pdc-2-samba-nasil_tr">
     <info>
      <title>Samba ve Türkçe karakterler</title>
     </info>
     <para>
Aslına bakarsanız Türkçe karakter probleminiz samba'yla ilgili değildir.
Eğer Linux üzerinde Türkçe yazabiliryorsaniz samba da sorunsuz çalışacaktır.
Linux üzerinde Türkçe yazmak için bir sürü belge var zaten. Tekrar burada
anlatmanın bir anlamı yok. Sonuç olarak kullandığınız linux altında
Türkçe yazabilmelisiniz ki samba da dosya isimleri sorunsuz görünsün.
    </para>
    </section>
    <section xml:id="pdc-2-samba-nasil_sonuc">
     <info>
      <title>SONUÇ</title>
     </info>
     <para>
Bütün bu anlatılanların yanında yeni problemlerle karşılaşabilirsiniz.
Elimden geldiği kadar yardımcı olmaya çalışırım. Samba w2k'ya tercih edilebilir...
    </para>
     <para>Şansınız bol olsun.
    </para>
    </section>
   </article>
   <!--DOCTYPE article SYSTEM "docbook/dtd/docbookx.dtd"-->
   <!-- ********************************************************************
     $Id: nt-users.xml,v 1.1 2002/12/20 22:51:00 nilgun Exp $
     ******************************************************************** -->
   <article xml:id="nt-users" xml:lang="tr">
    <info>
     <title>Linux üzerinde Windows NT kullanıcıları</title>
     <subtitle>WINBIND, SAMBA, PAM ile Linux'da Windows NT Kullanıcı Veritabanından Faydalanmak</subtitle>
     <author>
      <personname>
       <firstname>Deniz Akkuş</firstname>
      </personname>
     </author>
     <pubdate>Nisan 2004</pubdate>
     <releaseinfo>v1.0</releaseinfo>
     <legalnotice>
      <para>
Bu belgenin, <emphasis>Linux üzerinde Windows NT kullanıcıları</emphasis> 1.0 sürümünün <emphasis role="bold"> telif hakkı © 2004 <emphasis>Deniz Akkuş</emphasis></emphasis>'a aittir. Bu belgeyi, Free Software Foundation tarafından
yayınlanmış bulunan GNU Genel Kamu Lisansının 2. ya da daha sonraki
sürümünün koşullarına bağlı kalarak kopyalayabilir, dağıtabilir ve/veya
değiştirebilirsiniz. Bu Lisansın özgün kopyasını <uri xlink:href="http://www.gnu.org/copyleft/gpl.html">http://www.gnu.org/copyleft/gpl.html</uri> adresinde bulabilirsiniz.</para>
      <para>
BU BELGE <quote>ÜCRETSİZ</quote> OLARAK RUHSATLANDIĞI İÇİN, İÇERDİĞİ
BİLGİLER İÇİN İLGİLİ KANUNLARIN İZİN VERDİĞİ ÖLÇÜDE HERHANGİ BİR GARANTİ
VERİLMEMEKTEDİR. AKSİ YAZILI OLARAK BELİRTİLMEDİĞİ MÜDDETÇE TELİF HAKKI
SAHİPLERİ VE/VEYA BAŞKA ŞAHISLAR BELGEYİ <quote>OLDUĞU GİBİ</quote>,
AŞİKAR VEYA ZIMNEN, SATILABİLİRLİĞİ VEYA HERHANGİ BİR AMACA UYGUNLUĞU DA
DAHİL OLMAK ÜZERE HİÇBİR GARANTİ VERMEKSİZİN DAĞITMAKTADIRLAR. BİLGİNİN
KALİTESİ İLE İLGİLİ TÜM SORUNLAR SİZE AİTTİR. HERHANGİ BİR HATALI BİLGİDEN
DOLAYI DOĞABİLECEK OLAN BÜTÜN SERVİS, TAMİR VEYA DÜZELTME MASRAFLARI SİZE
AİTTİR.
  </para>
      <para>
İLGİLİ KANUNUN İCBAR ETTİĞİ DURUMLAR VEYA YAZILI ANLAŞMA HARİCİNDE HERHANGİ
BİR ŞEKİLDE TELİF HAKKI SAHİBİ VEYA YUKARIDA İZİN VERİLDİĞİ ŞEKİLDE BELGEYİ
DEĞİŞTİREN VEYA YENİDEN DAĞITAN HERHANGİ BİR KİŞİ, BİLGİNİN KULLANIMI VEYA
KULLANILAMAMASI (VEYA VERİ KAYBI OLUŞMASI, VERİNİN YANLIŞ HALE GELMESİ,
SİZİN VEYA ÜÇÜNCÜ ŞAHISLARIN ZARARA UĞRAMASI VEYA BİLGİLERİN BAŞKA BİLGİLERLE
UYUMSUZ OLMASI) YÜZÜNDEN OLUŞAN GENEL, ÖZEL, DOĞRUDAN YA DA DOLAYLI HERHANGİ
BİR ZARARDAN, BÖYLE BİR TAZMİNAT TALEBİ TELİF HAKKI SAHİBİ VEYA İLGİLİ KİŞİYE
BİLDİRİLMİŞ OLSA DAHİ, SORUMLU DEĞİLDİR.
  </para>
      <para>
Tüm telif hakları aksi özellikle belirtilmediği sürece sahibine aittir.
Belge içinde geçen herhangi bir terim, bir ticari isim ya da kuruma itibar
kazandırma olarak algılanmamalıdır. Bir ürün ya da markanın kullanılmış
olması ona onay verildiği anlamında görülmemelidir.
  </para>
     </legalnotice>
    </info>
    <section xml:id="nt-users_intro">
     <info>
      <title>Giriş</title>
     </info>
     <section>
      <info>
       <title>Sağladığı Kolaylıklar</title>
      </info>
      <variablelist>
       <varlistentry>
        <term>Kullanıcı açısından kolaylık</term>
        <listitem>
         <para>
Tek kullanıcı ismi ve parolası ile mümkün olduğu kadar çok hizmeti kullanabilmek kullanıcı için büyük bir kolaylıktır. Parolasını bir yerde değiştirdiği zaman diğer servisler için değiştirmek veya "posta kullanıcım neydi?" diye hatırlamak zorunda kalmaz. Tek kullanıcı kimliği ve bu kimliğe erişimi sağlayan bir parolası olur, bir tek bunu hatırlamak zorundakalır.
    </para>
         <para>
Çoğu şirkette, kullanıcı, Windows ağı için başka, posta için başka, muhasebe sistemi için başka, ... her biri birbirinden az farklı bir sürü isim ve parola ile uğraşmak zorunda kalıyor. Ondan sonra da sistem yöneticileri kullanıcıların ad ve/veya parolalarını sürekli unutmasından veya bir kağıda yazıp ekranının yanına yapıştırmasından şikayet ediyor. :-) Bir ağda sağlanan hizmetlere ulaşmak için birden fazla ad ve parola kullanmak zorunda kalan kullanıcıların bu yöntemlere başvurmalarını çok da haksız görmek mümkün değil.
    </para>
        </listitem>
       </varlistentry>
       <varlistentry>
        <term>Sistem yöneticisi açısından kolaylık</term>
        <listitem>
         <para>
Sisteme eklenen her kullanıcı için on tane hesap açmak zevkli olmasa gerek. Üstelik de biriken bu yazılım kalabalığının hepsinde bir kullanıcı eklemek için ne yapmak gerektiği farklı.
    </para>
        </listitem>
       </varlistentry>
      </variablelist>
     </section>
     <section>
      <info>
       <title>Uygulama Sahaları</title>
      </info>
      <para/>
      <para>
Benim aklıma gelmeyen pek çok uygulama sahası muhakkak mevcuttur. Ben iki kullanımdan bahsedeceğim -- Linux üzerinde posta sunucusu ve vekil sunucusunda Windows NT kullanıcılarını tanımak.
    </para>
      <variablelist>
       <varlistentry>
        <term>Linux posta sunucusunda Windows kullanıcı ad ve parolalarını kullanabilmek</term>
        <listitem>
         <para>
Bu yöntemi kullanarak, posta sunucumuzun, Windows ağında kullanılan kullanıcı adı ve parolalarını kabul etmesini sağlayabiliriz. Üstelik, eğer Cyrus kullanıyor isek, posta sistemine ilk giriş esnasında, kullanıcının henüz var olmayan posta kutusunun da özdevinimli oluşturulmasını sağlayabiliriz. Dolayısıyla bir kullanıcıyı Windows sistemine eklediğimiz zaman posta erişimini sağlamak için başka herhangi bir şey yapmamıza gerek kalmaz. Benim kullandığım posta sunucusu, SMTP için <link xlink:href="http://www.postfix.org">Postfix</link>, IMAP/POP için <link xlink:href="http://asg.web.cmu.edu/cyrus/imapd/">Cyrus</link>. Fakat bu yöntem, Windows kullanıcılarını Linux'da yerel kullanıcı imiş gibi gösterdiğinden dolayı, yerel kullanıcı kabul eden bütün sunucularda uygulamak mümkün. Dikkat çekmek istediğim nokta, posta kutusunun otomatik oluşturulmasına izin veren bir IMAP/POP sunucusu olmak zorunda olduğu. Bu özellik <link xlink:href="http://asg.web.cmu.edu/cyrus/imapd/">Cyrus</link>'da mevcut, diğerlerini bilmiyorum.
    </para>
        </listitem>
       </varlistentry>
       <varlistentry>
        <term>Vekil sunucuda Windows kullanıcı ve parolasını kullanmak</term>
        <listitem>
         <para>
Linux üzerinde <link xlink:href="http://www.squid-cache.org/">squid</link> kullanıyor isek, NTLM izinlendirme yöntemini kullanmasını sağlamak mümkün. Dolayısıyla, hem erişimi kullanıcı bazında takip edebiliriz hem de kullanıcı bazında izinlendirme uygulayabiliriz. Bu, IP numaralarını takip etmekten çok daha verimli bir yöntem. Eğer kullanıcı Internet Explorer kullanmaya devam ediyor ise, kendisine parola bile sormadan bu izinlendirmeyi arka planda yapıyor.
    </para>
        </listitem>
       </varlistentry>
      </variablelist>
     </section>
     <section>
      <info>
       <title>Kullanılan Yazılımlar</title>
      </info>
      <variablelist>
       <varlistentry>
        <term>Samba 3.X serisi</term>
        <listitem>
         <para><uri xlink:href="http://www.samba.org">http://www.samba.org</uri> adresinden bulabileceğiniz Samba yazılımı aynı zamanda bütün dağıtımların içerisinde de mevcut. Önemli olan 3.X serisi olması.
    </para>
        </listitem>
       </varlistentry>
       <varlistentry>
        <term>Ldap sunucusu</term>
        <listitem>
         <para><uri xlink:href="http://www.openldap.org">http://www.openldap.org</uri> adresinden <userinput>slapd</userinput> sunucusunu indirebilirsiniz. Gene bütün dağıtımlarda LDAP sunucusu mevcuttur.
    </para>
         <warning>
          <para>
LDAP sunucusu gerekmeyebilir. Eğer Windows NT kullanıcılarını birden fazla Linux makina üzerinde kullanmak isterseniz, o zaman gerekecektir.
    </para>
         </warning>
        </listitem>
       </varlistentry>
      </variablelist>
     </section>
     <section>
      <info>
       <title>Yapılacak İşlem</title>
      </info>
      <para>
Linux makinasını, Windows NT ağına bir sunucu olarak tanıtacağız. Winbind servisini çalıştırarak, Windows NT üzerinde mevcut olan kullanıcıların Linux üzerinde sanki yerel kullanıcı imiş gibi görülmesini sağlayacağız. Winbind bunu yaparken, her Windows NT kullanıcısına bir sanal Linux kullanıcı kimliği veriyor. Eğer birden fazla Linux makinası kullanacak isek, o zaman bu sanal Linux kullanıcı kimliklerinin hep aynı olmasını sağlamakta fayda var, LDAP sunucusunu o zaman kullanıyorlar -- yeni bir Windows NT kullanıcısı ile ilk defa karşılaşan Linux makinası, <emphasis>sanal kimlik-Windows NT</emphasis> eşlemesini LDAP'e kaydediyor, diğer Linux makinaları da aynı eşlemeyi kullanıyorlar.</para>
     </section>
    </section>
    <section xml:id="nt-users_linux-nt">
     <info>
      <title>Linux Makinasını Windows NT Ağına Tanıtmak</title>
     </info>
     <para>
Orjinal Samba belgesi: <uri xlink:href="http://us1.samba.org/samba/docs/man/domain-member.html#id2899503">http://us1.samba.org/samba/docs/man/domain-member.html#id2899503</uri>
  </para>
     <para>
      <informaltable frame="none" style=";background:#999999;">
       <tgroup cols="2">
        <tbody>
         <row style="background:#ffffee;">
          <entry>NetBIOS adı</entry>
          <entry>SERV1</entry>
         </row>
         <row style="background:#ffffee;">
          <entry>Windows 200x/NT alan adı</entry>
          <entry>MIDEARTH</entry>
         </row>
         <row style="background:#ffffee;">
          <entry>Alan PDC'nin NetBIOS adı</entry>
          <entry>DOMPDC</entry>
         </row>
         <row style="background:#ffffee;">
          <entry>Alan BDC NetBIOS adları</entry>
          <entry>DOMBDC1 ve DOMBDC2</entry>
         </row>
        </tbody>
       </tgroup>
      </informaltable>
     </para>
     <para>
İlk önce <filename>smb.conf</filename> dosyanızı değiştirerek Samba'da alan güvenliği kullanılır hale getirmelisiniz. <filename>smb.conf</filename> dosyanızın <userinput>[global]</userinput> bölümünün içindeki güvenlik satırını aşağıdaki hale getirin:
  </para>
     <screen>security = domain</screen>
     <para>
Bundan sonra yine <userinput>[global]</userinput> bölümünde yer alan grup bilgisini değiştirin:
  </para>
     <screen>workgroup = MIDEARTH</screen>
     <para>
Bu isim, katılacağımız alanın adıdır. Kullanıcılarınızın NT PDC'den kimlik kontrolü yaptırabilmesi için parolaların şifreli olduğuna dair parametre de aşağıdaki şekilde belirtilmelidir. Bu parametrenin öntanımlı değeri "yes"/evet olduğundan dolayı ayrıca <filename>smb.conf</filename> içine yazmanız gerekli değildir. Fakat eğer <filename>smb.conf</filename> dosyanızda bu parametre yer alıyor ise, değeri "yes" olmalıdır:
  </para>
     <screen>encrypt passwords = yes</screen>
     <para>
Son olarak <userinput>[global]</userinput> bölümünde parola sunucusu satırını değiştirin (veya ilave edin):
  </para>
     <screen>password server = DOMPDC DOMBDC1 DOMBDC2</screen>
     <para>
Bu sunucular, Samba'nın kullanıcı yetkinleştirmek için başvuracağı birincil ve yedek alan sunucularının isimleridir. Samba bu sunucuları verilen sırayla arayacaktır, dolayısıyla yük paylaştırmak amacı ile burada vereceğiniz sıralamada değişiklik yapabilirsiniz.
  </para>
     <para>
Veya, <userinput>smbd</userinput>'nin Alan Sunucusu listesini otomatik olarak elde etmesini isterseniz, bu satırı aşağıdaki şekilde de uygulayabilirsiniz:
  </para>
     <screen>password server = *</screen>
     <para>
Bu yöntem, Samba'nın tamamen NT'nin kullandığı mekanizmayı kullanmasını sağlar. Bu yöntemde ya broadcast (genel yayın) bazlı isim çözümlemesi yapılır ve bir WINS veritabanına bakılarak yetkinleştirme için başvurulacak Alan Sunucusu bulunur ya da DNS isim çözümlemesi kullanılarak Alan Sunucusu bulunur.
  </para>
     <para>
Alana üye olmak için bu komutu çalıştırın:
  </para>
     <screen>
      <prompt>root# </prompt>
      <userinput>net rpc join -S DOMPDC -U<emphasis>yönetici%parola</emphasis></userinput>
     </screen>
     <para>
Eğer <userinput>-S DOMPDC</userinput> argümanı verilmezse, alan adı, <filename>smb.conf</filename> ayarlarından bulunur.
  </para>
     <para>
Samba makinası, <literal>DOM</literal> adındaki alana üye oluyor ve bu alanın birincil alan sunucusu (PDC), <literal>DOMPDC</literal> adında bir makina, bu sebeple <userinput>-S</userinput> seçeneği kullanılıyor.
  </para>
     <para><varname>yönetici%parola</varname> ise <literal>DOMPDC</literal> üzerinde, alana makina eklemeye yetkisi olan bir hesabın adı ve parolası. Eğer bu komut başarılı olur ise, aşağıda gösterilen iletiyi alacaksınız. NT4 alan mimarisinin kullanıldığı durumlarda:
  </para>
     <para>
      <screen>Joined domain DOM.</screen>
     </para>
     <para>
Active Directory mimarisi kullanılıyor ise:
  </para>
     <screen>Joined SERV1 to realm MYREALM.</screen>
     <para>
Daha fazla bilgi için <userinput>net</userinput> kılavuz sayfasına bakın.
  </para>
     <para>
Bu komut, Samba sunucusunu, alana, PDC üzerinde daha önceden bir makina hesabı açmak zorunda kalmaksızın üye yapar.
  </para>
     <para>
Komut, makina hesabı parola değiştirme protokolünü uygular ve oluşturduğu (rasgele) yeni makina hesap parolasını normalde <filename>smbpasswd</filename> dosyasının tutulduğu dizinde bir dosyaya kaydeder:
  </para>
     <para><filename>/usr/local/samba/private/secrets.tdb</filename> veya <filename>/etc/samba/secrets.tdb</filename>
  </para>
     <para>
Bu dosya <literal>root</literal>'a aittir ve başka bir kullanıcı tarafından okunamaz. Bu dosya sisteminiz için Alan seviyesinde güvenliğin anahtarıdır ve herhangi bir parola dosyası kadar dikkatle muhafaza edilmelidir.
  </para>
     <para>
Son olarak Samba sunucunuzu tekrar başlatın. Samba'yı yeniden başlatma şekli dağıtımınıza göre farklı olabilir fakat genelde aşağıdaki komut işinizi görecektir:
  </para>
     <screen>
      <prompt>root# </prompt>
      <userinput>/etc/init.d/samba restart</userinput>
     </screen>
    </section>
    <section xml:id="nt-users_winbind">
     <info>
      <title>Linux Makinasında Windows Kullanıcılarını Görmek - Winbind</title>
     </info>
     <section>
      <info>
       <title>Winbind'ın Getirdikleri</title>
      </info>
      <para>
Orjinal belge: <uri xlink:href="http://us1.samba.org/samba/docs/man/winbind.html#id2955823">http://us1.samba.org/samba/docs/man/winbind.html#id2955823</uri>
  </para>
      <para>
Winbind, UNIX ve Windows NT hesap yönetimini, bir UNIX makinasının tam anlamıyla bir NT alanına üye olmasını sağlayarak birleştirir. Bu gerçekleştirildikten sonra UNIX makinası, NT kullanıcılarını ve gruplarını sanki UNIX "yerel" kullanıcı ve gruplarıymış gibi görecek ve NT alanını tıpkı tamamen UNIX olan ortamlarda NIS'in kullanıldığı gibi kullanmaya imkan verecektir.
  </para>
      <para>
Sonuç olarak, UNIX makinasında herhangi bir yazılım bir kullanıcı veya grup adı hakkında işletim sisteminden bilgi istediği zaman, bu istem, ilgili alanın NT Alan Sunucusu'na sorularak çözümlenir. Winbind işletim sistemine alt seviyede (C kitaplığındaki NSS isim çözümleme modülleri vasıtası ile) bütünleşik olduğundan dolayı, NT Alan Sunucusu'na yapılan bu yönlendirme tamamen şeffaftır.
  </para>
      <para>
UNIX makinasındaki kullanıcılar bu şekilde NT kullanıcı ve grup isimlerini tıpkı "yerel" UNIX isimlerini kullandıkları gibi kullanabilirler. Dosyaların NT alan kullanıcılarına ait olması için <userinput>chown</userinput> komutunu kullanabilir, hatta NT kullanıcı adlarını kullanarak bir UNIX makinasına giriş yapabilirler.
  </para>
      <para>
Winbind'ın kullanıldığına dair tek işaret, kullanıcı ve grup isimlerinin <literal>DOMAIN\kullanıcı</literal> ve <literal>DOMAIN\grup</literal> şeklinde olmasıdır.
  </para>
      <para>
Ek olarak, Winbind, Pluggable Authentication Modules (PAM) sistemine bağlanan bir yetkinleştirme mekanizması sağlar. Bu yol ile UNIX sistemleri, PAM kullanan bütün uygulamaların kullanıcı yetkinleştirmesinde NT alan bilgilerini kullanabilirler. Bu mekanizma, sistemler arası parolaların eşzamanlı tutulması sorununu çözer, çünkü bütün parolalar tek bir yerde tutulur (Alan Sunucusu'nda).
  </para>
     </section>
     <section>
      <info>
       <title><literal>nsswitch.conf</literal> Ayarları</title>
      </info>
      <para>
İlgili orjinal belge: <uri xlink:href="http://us1.samba.org/samba/docs/man/winbind.html#id2956484">http://us1.samba.org/samba/docs/man/winbind.html#id2956484</uri><sbr/>(Bu bölümdeki bilgiler bu belgenin bir çevirisi değildir.)
  </para>
      <para><literal>root</literal> kullanıcı olarak <filename>/etc/nsswitch.conf</filename> dosyanızı düzenleyerek kullanıcı ve grup girdilerinin <userinput>winbindd</userinput> sunucusundan alınmasını sağlamanız gerekli. Bu düzenleme sonrası <filename>/etc/nsswitch.conf</filename> dosyanız aşağıdaki gibi olacaktır:
  </para>
      <screen>
passwd: files winbind
shadow: files
group: files winbind
</screen>
      <para><userinput>winbindd</userinput> sunucusu tarafından gereken kitaplıklar sisteminiz yeniden başlatıldığı zaman özdevinimli olarak <userinput>ldconfig</userinput> önbelleğine alınacaktır, fakat elle bu işlemi yapmanız daha hızlı olacaktır (üstelik de sistemi yeniden başlatmanıza gerek kalmaz.)
  </para>
      <screen>
       <prompt>root# </prompt>
       <userinput>/sbin/ldconfig -v | grep winbind</userinput>
      </screen>
      <para>
Bu komut, <userinput>libnss_winbind</userinput> kitaplığı hakkında size bilgi verir.
  </para>
     </section>
     <section>
      <info>
       <title><filename>smb.conf</filename> Ayarları</title>
      </info>
      <para><filename>smb.conf</filename> dosyanızın <userinput>[global]</userinput> bölümüne <userinput>winbind</userinput> ile ilgili aşağıdaki parametreleri girin:
  </para>
      <screen>
[global]
<emphasis># alan adı ve kullanıcı kimliği arasında kullanılan ayraç</emphasis>
winbind separator = +
<emphasis># 10000 ile 20000 arasındaki uid no'larını alan kullanıcıları için ayırın</emphasis>
idmap uid = 10000-20000
<emphasis># 10000 ile 20000 arasındaki gid no'larını alan grupları için ayırın</emphasis>
idmap gid = 10000-20000
<emphasis># winbind kullanıcı ve gruplarının listelenmesine izin verin</emphasis>
winbind enum users = yes
winbind enum groups = yes
<emphasis># eğer winbind kullanıcıları Linux makinasında kabuk girişine izinli olacaklar ise</emphasis>
<emphasis># (telnet yapabilmek gibi) onların ev dizinleri ve kabuk bilgileri</emphasis>
template homedir = /home/winnt/%D/%U
template shell = /bin/bash
</screen>
     </section>
     <section>
      <info>
       <title>Winbind Sunucusunun Başlatılması</title>
      </info>
      <para>
       <screen>
        <prompt>root# </prompt>
        <userinput>/etc/rc.d/init.d/winbind start</userinput>
       </screen>
      </para>
     </section>
     <section>
      <info>
       <title>Sınama</title>
      </info>
      <para>
Bu komut, mevcut NT alanınızdaki kullanıcıları listelemelidir:
  </para>
      <screen>
       <prompt>root# </prompt>
       <userinput>wbinfo -u</userinput>
      </screen>
      <para>
Bu komut, mevcut NT alanınızdaki grupları listelemelidir:
  </para>
      <screen>
       <prompt>root# </prompt>
       <userinput>wbinfo -g</userinput>
      </screen>
      <para>
Bu komut, hem UNIX'de yerel olarak tanımlı kullanıcıları, hem de NT alanından gelen kullanıcıların tamamını bir arada verir. Çıktı, <filename>passwd</filename> dosyasının görüntüsünebenzer:
  </para>
      <screen>
       <prompt>root# </prompt>
       <userinput>getent passwd</userinput>
       <prompt>root# </prompt>
       <userinput>getent group</userinput>
      </screen>
     </section>
    </section>
    <section xml:id="nt-users_ldap">
     <info>
      <title>Birden Fazla Linux Makinasında Winbind Çalıştırmak -- Arada LDAP</title>
     </info>
     <para>
İlgili belgeler: <uri xlink:href="http://us1.samba.org/samba/docs/man/domain-member.html#id2901054">http://us1.samba.org/samba/docs/man/domain-member.html#id2901054</uri><sbr/> <uri xlink:href="http://us1.samba.org/samba/docs/man/passdb.html#idmapbackend">http://us1.samba.org/samba/docs/man/passdb.html#idmapbackend</uri><sbr/>(Bu bölümdeki bilgiler bu belgelerin çevirisi değildir.)
  </para>
     <para>
Yukarıda anlatılan mekanizma, NT'de var olan bir kullanıcı için, Samba/Winbind vasıtası ile sanal bir Linux kullanıcısı oluşturulması mekanizmasıdır. Eğer ağda birden fazla Linux makinası var ise, şöyle bir problemle karşılaşabilirsiniz: İki Linux makinasının sanal kullanıcı listesi birbirini tutmaz. Dolayısıyla özellikle bu iki makina arasında NFS gibi UNIX bazlı dosya paylaşım gibi mekanizmalar kullanır iseniz, birinde <literal>ahmet</literal>'e ait olarak görülen dosyanın diğerinde hiç kimseye, veya, daha kötüsü <literal>mehmet</literal>'e ait olarak görüldüğünü farkedebilirsiniz. Ağda birden fazla Linux makinasında winbind çalıştıracak iseniz, arada bir LDAP sunucusu çalıştırarak bu sorunu bertaraf edebilirsiniz. LDAP sunucusundaki bilgileri siz hiç bir zaman doğrudan kullanmayacaksınız, Linux makinaları, ne zaman bir NT kullanıcısını bir UNİX hesabı ile eşleşirse LDAP'e kaydedecekler ve kayıtlarını oradan kontrol ederek kendi aralarındaki NT-&gt;UNIX eşlemesinde eşzamanlı kalacaklar.LDAP sunucusunun kurulmasını ve ayarlarını burada anlatmayacağım. Çalışan bir LDAP sunucusuna ve bu sunucu üzerinde yazma yetkisi olan bir kullanıcıya ihtiyaç var.
  </para>
     <para>
Bu sunucunun adı: <userinput>ldap.bizimfirma.com.tr</userinput><sbr/>
Kullanıcının adı: <userinput>smbadmin</userinput><sbr/>
Kullanıcının DN'i: <userinput>uid=smbadmin,ou=Local,dc=bizimfirma,dc=com,dc=tr</userinput>
  </para>
     <para>
LDAP sunucusuna, <userinput>idmap</userinput> şemasını yüklemeniz gerekli. Bu şema, samba dağıtımınızda gelebileceği gibi, <link xlink:href="http://www.padl.com/download/xad_oss_plugins.tar.gz">PADL</link> 'den de indirilebilir. <filename>smb.conf</filename> dosyanıza:
  </para>
     <screen>
idmap backend = ldap:ldap://ldap.bizimfirma.com.tr
ldap admin dn = uid=smbadmin,ou=Local,dc=bizimfirma,dc=com,dc=tr
ldap user suffix = ou=Local,dc=bizimfirma,dc=com,dc=tr
ldap group suffix = ou=Local,dc=bizimfirma,dc=com,dc=tr
ldap idmap suffix = ou=Idmap,dc=bizimfirma,dc=com,dc=tr
</screen>
     <para>
Şimdi LDAP kullanıcısının parolasını Samba'ya tanıtalım:
  </para>
     <screen>
      <prompt>root# </prompt>
      <userinput>smbpasswd -w<emphasis>parola</emphasis></userinput>
     </screen>
     <note>
      <info>
       <title>Tavsiye</title>
      </info>
      <para>
Bu adım, hele hele mevcut bir LDAP sunucunuz yok ise, gereksiz gibi görünebilir. Bu adımı en başta, tek Linux makinasına winbind kuruyor olsanız bile uygulamanızı tavsiye ediyorum. Birincisi, ileride ikinci bir Linux makinası ilave eder ve kullanıcı eşlemesini eşzamanlamaz iseniz bir sürü hataya meydan verecek bir ortam oluşturacaksınız. O zaman LDAP sunucusu ilave ettiğiniz zaman ise, bütün mevcut eşlemeleri silip sıfırdan tekrar başlatacaksınız. Linux'daki mevcut dosyaların (posta kutusu vs. de dahil) sahiplik bilgileri karman çorman olacak. İkincisi ise, bütün bu yazı, kullanıcı veritabanını NT üzerinde tutup Linux'da ondan faydalanmak üzerine kurulu. Halbuki tam tersini yapmak da mümkün. Yani LDAP üzerinde kullanıcılarınızı tutup, Samba PDC çalıştırıp hem Linux, hem NT makinalarınızı buradan beslemek mümkün. Bu aşamada bir LDAP düzeneği kurmak, ileride buna geçiş için gerekli altyapıyı da hazırlıyor.
  </para>
     </note>
    </section>
    <section xml:id="nt-users_postfix">
     <info>
      <title>Posta Sunucusunu Bu Düzenekle Bütünleştirmek</title>
     </info>
     <para>
Şimdiye kadar doğrudan bir faydasını görmediğimiz bir sürü işlem yaptık. Şimdi ise sıra kurmuş olduğumuz altyapının meyvelerini toplamaya geldi.
  </para>
     <para>SMTP Sunucusu olarak Postfix kullanıyoruz.
  </para>
     <section>
      <info>
       <title>NT Kullanıcılarını Yerel Kullanıcı Olarak Kabul Etme</title>
      </info>
      <para>
Postfix kullanıcısı ön tanımlı olarak yerel kullanıcıları kabul eder. Bu ayar, <filename>main.cf</filename> içerisinde <userinput>local_recipient_maps</userinput> parametresi ile yapılır. Bu parametre, öntanımlı değer olarak bütün yerel kullanıcıları ve Postfix'in <literal>alias</literal> tablolarını kabul eder.
  </para>
      <para>
Dolayısıyla NT kullanıcılarınızı Postfix'in yerel kullanıcı olarak kabul etmesi için gereken herşeyi zaten yapmış bulunuyoruz. Ek bir şey yapmanıza gerek yok. Bir sorun çıkarsa, <userinput>local_recipient_maps</userinput> parametresinin değerini öntanımlı değerinde bırakıp bırakmamış olduğunuzu kontrol edin.
  </para>
     </section>
     <section>
      <info>
       <title>SMTP-AUTH için NT Kullanıcıları</title>
      </info>
      <para>
Faydalı bir kaynak: <uri xlink:href="http://postfix.state-of-mind.de/patrick.koetter/smtpauth/">http://postfix.state-of-mind.de/patrick.koetter/smtpauth/</uri><sbr/>
Önce <userinput>cyrus-sasl</userinput> paketini kurun. Bunun içinde gelen <userinput>saslauthd</userinput> sunucusunu, <literal>-a pam</literal> seçeneği ile çalıştırın. Ondan sonra <filename>/etc/pam.d/smtp</filename> dosyasını düzenleyin:
  </para>
      <screen>
auth sufficient /lib/security/pam_winbind.so
account sufficient /lib/security/pam_permit.so
password sufficient /lib/security/pam_smbpass.so
</screen>
      <para><filename>/etc/postfix/master.cf</filename> içine:
  </para>
      <screen>
smtpd_sasl_auth_enable = yes
smtpd_sasl_security_options = noanonymous
</screen>
      <para>
Bu tanımlarla, Windows kullanıcı adı ve parolası kullanarak SMTP-AUTH sınamalarını gerçekleştirebilirsiniz.
  </para>
      <para>
IMAP/POP Sunucusu olarak kullandığımız <userinput>cyrus</userinput> için de pek fazla bir şey yapmamız gerekli değil. <filename>/etc/imapd.conf</filename>içerisine:
  </para>
      <screen>
sasl_pwcheck_method: saslauthd
sasl_mech_list: PLAIN LOGIN
</screen>
      <para>
yazarak kimlik sınamasını <userinput>saslauthd</userinput> ile yapmasını sağlıyoruz. Bunu, Postfix için daha önce kurmuştuk ve PAM kullanmaya ayarlamıştık (<literal>-a pam</literal> seçeneği). <filename>/etc/pam.d/imap</filename> dosyası ile IMAP kontrollerinde ne yapması gerektiğini belirtelim:
  </para>
      <screen>
auth        sufficient    /lib/security/pam_winbind.so
account sufficient /lib/security/pam_permit.so
password sufficient /lib/security/pam_smbpass.so
</screen>
      <para>
Bu ayarlarla çalıştırdığımız Cyrus sunucusu, bir kullanıcının var olup olmadığı ve şifresinin kontrolü için NT kullanıcılarına erişecek. Fakat bir tek sorun kaldı, o da kullanıcı posta kutusunun oluşturulması. Onu da özdevinimli duruma getirelim. <filename>/etc/imapd.conf</filename> dosyası içerisine:
  </para>
      <screen>
# Cyrus, eğer:# 1. Kullanıcı kontrolü başarılı ise
# 2. Aşağıdaki kota ayarı var ve sıfır değil ise
# 3. Kullanıcıya ait bir posta kutusu yok ise,
# Kullanıcı için özdevinimli olarak ilk girişte posta kutusu oluşturuyor.

# Özdevinimli oluşturulan posta kutularına kota koymuyoruz.
# Kota koymak isterseniz pozitif kota değerini belirtin.
<command>autocreatequota: -1</command>

# Şöyle bir senaryo düşünün. Kullanıcı henüz sisteme giriş yapmadı,
# dolayısıyla posta kutusu yok. Fakat kendisine bir posta gönderiliyor.
# Bunu kabul edebilmek için, henüz bir posta kutusu olmaksızın kendisine
# posta gönderilen biri için de posta kutusunun oluşmasını sağlayalım:
<command>createonpost: yes</command>

# Bu özdevinimli oluşturulan posta kutularında bazı dizinler de
# özdevinimli oluşsun:
<command>autocreateinboxfolders: Sent | Drafts | Templates | Trash</command>
<command>autosubscribeinboxfolders: Sent | Drafts | Templates | Trash</command>
</screen>
     </section>
    </section>
   </article>
