<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!--DOCTYPE article SYSTEM "../../docbook/dtd/docbookx.dtd"-->
<!-- ********************************************************************
     $Id: usb-adsl-nasil.xml,v 1.1 2002/09/30 18:21:14 nilgun Exp $
     ******************************************************************** -->

<article xml:id="usb-adsl" lang="tr">
  <info>
    <title>USB ADSL Modem Kurulumu</title>
    <author>
     <personname><firstname>Onur ÜNLÜ</firstname>
    </author>

     <pubdate>Şubat 2005</pubdate>
     <pubdate> </pubdate>
     <revhistory>
       <revision>
          <revnumber>1.0</revnumber>
          <date>Şubat 2005</date>
          <authorinitials>OÜ</authorinitials>
          <revremark>İlk sürüm</revremark>
       </revision>
     </revhistory>
     <abstract>
        <para>
Bu belge USB porta bağlanan ADSL modemlerin Linux altında kullanılması hakkında bilgi içerir.
Şimdilik, sadece Connexant çipsetli modemleri kapsıyor.
        </para>
     </abstract>
    <legalnotice><title>Yasal Açıklamalar</title>
      <para>
Bu belgenin, <emphasis>USB ADSL Modem Kurulumu</emphasis> 1.0 sürümünün <emphasis role="bold"> telif hakkı © 2005 <emphasis>Onur ÜNLÜ</emphasis></emphasis>'ye aittir. Bu belgeyi, Free Software Foundation tarafından yayınlanmış bulunan <link linkend="gpl">GNU Genel Kamu Lisansı</link>nın 2. ya da daha sonraki sürümünün koşullarına bağlı kalarak kopyalayabilir, dağıtabilir ve/veya değiştirebilirsiniz. Bu Lisansın özgün kopyasını <link xlink:href="http://www.gnu.org/copyleft/gpl.html"/> adresinde bulabilirsiniz.
    </para>&notice.disc;
    </legalnotice>
  </info>

  <sect1 xml:id="usb-adsl-connexant">
    <title>Conexant Çipsetli USB ADSL Modem Kurulumu</title>
    <sect2><title>Giriş</title>
      <para>
ADSL'nin Türkiye'de yaygınlaşması ve fiyatların daha ekonomik olmasından sonra ADSL kullanımı hızlı bir şekilde yaygınlaştı. Bir çok Linux kullanıcısı da bu bağlantı çeşidini tercih ederken acaba Linux'a hangi modemi rahat tanıtabilirim soruları soruldu ve genel olarak Ethernet bağdaştırıcısı üzerinden bilgisayara bağlanan modemler tercih edildi ancak bir de işin ekonomi boyutu var. Bu da USB modemlerin Ethernet üzerinden bağlanana nazaran çok daha ucuz olmasıydı.
      </para><para>
Ben ADSL modemi alırken internette yaptığım bir araştırmada USB üzerinden bağlanan ADSL modemlerin Linux için sürücüsü olduğunu ve hatta bunun GPL lisansı ile dağıtıldığını görerek USB modem tercih ettim, ancak sorun sürücü tanıtımında değil sürücünün yapılandırılması esnasında oluştu. Çünkü Türkiye'de kullanılan RFC-2516 için bir kurulum dosyası bulamadım ve Windows işletim sistemi üzerindeki bağlantı şekli de benim oldukça kafamı karıştırdı... Sürücü kurulumunu ve yapılandırmasını anlatmadan önce Linux'ta bu modemin nasıl kullanıldığını anlayalım.
      </para><para>
İlk olarak yukarıda da söylediğim gibi ADSL bağlantısı Windows'tan çok daha farklı bir şekilde kuruluyor. Modem sürücüsü bir hizmet olarak çalışıyor ve bağlantı, Linux açılırken size herhangi birşey sorulmaksızın kuruluyor. Yani çevirmeli ağ bağlantısı gibi bir araç kullanılmıyor.
      </para></sect2>
    <sect2><title>Gerekli Yazılımlar</title>
      <para>
İlk olarak elbetteki modemimizin sürücüsü gerekmekte, bunun için <link xlink:href="http://sourceforge.net/projects/accessrunner/"/> adresinden sürücüyü indirmemiz gerekiyor. Ancak, sanırım projeyi oluşturan kişi ile Sourceforge arasındaki bir anlaşmazlık sebebi ile sürücüler kaldırılmış durumda ancak <link xlink:href="http://rpm.pbone.net/index.php3?stat=3&amp;search=cxacru&amp;srodzaj=3"/>  adresinden diğer sürümler için bu sürücüyü indirebilirsiniz. Burada önemli olan nokta, sürücünün 2.4 çekirdekler için yazılmış olması, 2.6 çekirdekler için bir yama kurulması gerekiyor. Bu yamayı henüz denemedim, ancak deneyip çalıştırdığımda, bunu ayrıca anlatabilirim.
      </para><para>
Buraya kadar anlattıklarımdan anlayabileceğiniz gibi tercihim hazır paket ile sürücüyü kurmak oldu. Çünkü paket derlemek oldukça dertli.
      </para><para>
İkinci gerekli olan yazılım ise <userinput>rp-pppoe</userinput> aracı. Bu araç, <literal>pppoe</literal> protokolü kullanan bağlantılar için bağlantı aracıdır. Diğer
<literal>pppoe</literal> araçlarından farkı veya gerekli olmasının nedeni ise yukarıda da
anlatmaya çalıştığım gibi Türk Telekom'un RFC-2516'ya uygun bağlantı protokolü kullanması ve Linux'taki <literal>pppoe</literal> araçları arasında bu protokolü sadece <userinput>rp-pppoe</userinput>'nin destekliyor olmasıdır.
      </para><para>
Bu araç aslında bir çok yeni dağıtımın içerisinde gelebiliyor. Buna örnek Mandrake 10, Fedora Core 3 gibi dağıtımları sayabiliriz. Ancak daha eski bir sürüm linux kullanıyorsanız bu paketi indirmeniz gerekebilir. Bunun için de <link xlink:href="http://www.roaringpenguin.com/penguin/open_source_rp-pppoe.php"/> veya <link xlink:href="http://rpm.pbone.net/"/> gibi adreslerden <literal>pppoe</literal> diye aratarak <userinput>rp-pppoe</userinput>'yi bulabilirsiniz.
      </para><para>
Bu 2 paketi de sistemimize kurduktan sonra 2 ayrı dosyada bir metin düzenleyici yardımı ile küçük değişiklikler yapmamız gerekmekte (<filename>/etc</filename> dizini içinde çalışacağınızdan root olmalısınız).
      </para><para>
Bunlardan ilki <filename>/etc</filename> dizini içerisindeki <filename>cxacru</filename> adlı dosya, bu dosyayı bir metin düzenleyici ile açıp oradaki ayarları şu şekilde değiştirin:
      </para><para>
<screen>#
# Config file for Conexant AccessRunner
#

# Driver mode
DRIVER_MODE=1
# 1 = normal, 2 = debug, 3 = normal+max speed (without ask ADSL status),
$ 4 = debug+max speed (without ask ADSL status)

# Protocol
<userinput>PROTOCOL_MODE=4</userinput>
# 1* = RFC1483/2684 routed, 2 = PPP over ATM (pppoa),
# 3 = RFC1483/2684 bridged, 4 = PPP over Ethernet (pppoe)

# Paths
BINARY_PATH="/usr/sbin"
ATM_PATH=""

# ADSL
# if OPEN_MODE is blank then cxload uses default mode acoording VID &amp; PID
# Values for OPEN_MODE are:
# 0 = auto selection, G.Handshake
# 1 = auto selection, T1.413
# 2 = G.Handshake
# 3 = ANSI T1.413
# 4 = ITU-T G.992.1 (G.DMT)
# 5 = ITU-T G.992.2 (G.LITE)
OPEN_MODE=

<userinput># ATM</userinput>
<userinput>VPI=8</userinput>
<userinput>VCI=35</userinput>

# Specific for RFC1483/2684 routed/bridged
# if IP_ADDRESS is blank in bridged mode then it uses DHCP to get IP
IP_ADDRESS=
NETMASK=255.255.255.0
GATEWAY=
</screen>
      </para><para>
Kalın yazılı yerler değişiklik yapılması gereken yerleri gösteriyor. Sizin dosyanızda farklılık gördüğünüz satırlar olursa onları da değiştirmeyi ihmal etmeyin.
      </para><para>
Metin düzenleyici ile işimiz bitti. Şimdi bir kabukta şu komutu yazın:
      </para><para>
<screen># <userinput>usr/sbin/ADSL-setup</userinput></screen>
      </para><para>
Burada sizden <literal>pppoe</literal> için bağlantı bilgileri istenecektir.
      </para><itemizedlist>
<listitem><literal>interface</literal> için sorulan kısma <userinput>nas0</userinput> yazın.
</listitem><listitem>DNS sorusu için <userinput>server</userinput> yazın.
</listitem><listitem>Kullanıcı adı ve parolanızı Türk Telekom'dan aldığınız şekilde girin.
</listitem><listitem>Diğer sorular için birşey girmeyeceksiniz, yani &lt;Enter> ile geçin.
</listitem></itemizedlist>
      <para>
Bu işlem bitince ADSL modeminiz çalışmaya hazır demektir çalıştırmak için ya makinanızı kapatıp açın ya da
      </para><para>
<screen># <userinput>/usr/sbin/cxstart.sh</userinput></screen>
      </para><para>
komutunu verin. Eğer bir terslik yoksa internete girdiniz demektir.
      </para>
    </sect2>
  </sect1>
<!--
http://www.linux-usb.org/SpeedTouch/download/index.html
http://prdownloads.sourceforge.net/linux-usb/speedbundle-1.0.tar.gz?download
-->
</article>
