<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!-- ********************************************************************
     $Id:astronomy-howto.xml,v 1.20 2003/07/19 09:25:04 nilgun Exp $
     ******************************************************************** -->
<article id="astronomy-howto" lang="tr">
<articleinfo>
  <title>Linux'da Astronomi NASIL</title>
    <authorgroup><author>
    <firstname>Elwood</firstname>
    <surname>Downey</surname>
  </author>
  <author>
    <firstname>John</firstname>
    <surname>Huggins</surname>
    <affiliation>
      <address><email>howto@astronomy.net</email></address>
    </affiliation>
  </author><author role="translator">
      <firstname>İsmail Aykut</firstname>
      <affiliation>
        <address><email>aykut@comu.edu.tr</email></address>
      </affiliation>
    </author></authorgroup>

    <revhistory><title>Bu çevirinin sürüm bilgileri:</title>
      <revision>
        <revnumber>1.1</revnumber>
        <date>Kasım 2005</date>
        <authorinitials>ia</authorinitials>
        <revremark>Özgün belgenin 1.55 sürümüne uygun güncellendi</revremark>
      </revision>
      <revision>
        <revnumber>1.0</revnumber>
        <date>Kasım 2005</date>
        <authorinitials>ia</authorinitials>
        <revremark>İlk çeviri</revremark>
      </revision>
    </revhistory>
    <revhistory>
      <title>Özgün belgenin sürüm bilgileri:</title>
      <revision>
         <revnumber>1.55</revnumber>
         <date>2005/11/04 01:50:21</date>
         <authorinitials>ed, jh</authorinitials>
         <revremark>ORSA ve Stellarium için bilgiler eklendi.</revremark>
      </revision>
      <revision>
         <revnumber>1.54</revnumber>
         <date>2005/11/04 01:39:35</date>
         <authorinitials>ed, jh</authorinitials>
         <revremark>Türkçe çeviri için bağ eklendi, bazı tarihler ve bir yazım hatası düzeltildi.</revremark>
      </revision>
      <revision>
         <revnumber>1.53</revnumber>
         <date>2004/06/21 16:34:49</date>
         <authorinitials>ed, jh</authorinitials>
      </revision>
    </revhistory>
<copyright><year>2000-2004</year><holder>Elwood Downey ve John Huggins - Özgün belge</holder></copyright><sbr/>
<copyright><year>2005</year><holder>İsmail Aykut - Türkçe çeviri</holder></copyright>
  <abstract>
    <para>
Bu belge Astronomi biliminde faydalanılan Linux çözümleri ile ilgili ipuçlarını ve kaynakları içerir.
    </para>
  </abstract>
</articleinfo>

<sect1 id="astronomy-howto-intro">
  <title>Giriş</title>
  <sect2><title>Gerekli Bilgi</title><para>
SuSE, Redhat ve diğer büyük Linux dağıtımlarının sayesinde Linux tabanlı sistemlerin kullanılması giderek kolaylaşmasına rağmen hala bir çok Linux'u kullanmak için temel UNIX becerilerinin anlaşılmasına ihtiyaç vardır. Bu yüzden bu NASIL belgesinde okuyucunun, program derleme ve kurmayı da kapsayan temel UNIX bilgisine sahip olduğu kabul edilecektir.
  </para><para>
Kullanışlı bulduğumuz birkaç kaynak aşağıdadır:
  </para>
<itemizedlist>
<listitem>
"UNIX Sistemi İçin Pratik Bir Rehber", Mark G. Sobel
</listitem>
<listitem>
"UNIX Çerçevesinde İleri Programlama", W. Richard Stevens
</listitem>
<listitem>
"LINUX ile Çalışmak", Matt Welsh ve ark.
</listitem>
<listitem>
"LINUX Aygıt Sürücüleri", Alessandro Rubini
</listitem>
</itemizedlist>
<para>
Benzer şekilde, bu belge astronomi ilkeleri veya astronomi araçları için eğitim ya da başvuru belgesi değildir. Astronomi belki de tüm bilimlerin en büyüğüdür. Birbirinden çok farklı disiplinleri bir arada kullanarak evrenin kendisini anlamaya çalışır. İlgilendiğiniz konular sizi farklı yönlere götürecektir. Kullandığımız kaynaklardan bazıları şunlardır:
</para>
<itemizedlist>
<listitem>
"Astronomik Almanak İçin Güneşdışı Gezegen Eki", P. Kenneth Seidelmann
</listitem>
<listitem>
"Kişisel Bilgisayarınız ile Astronomi", Peter Duffett-Smith
</listitem>
<listitem>
"Kişisel Bilgisayarınızda Astronomi", Oliver Montenbruck ve ark.
</listitem>
<listitem>
"Küresel Astronomi Ders Kitabı", W. M. Smart
</listitem>
<listitem>
"Astronomi ve Astrofizik Ansiklopedisi", Stephen P. Maran, ed.
</listitem>
</itemizedlist>
</sect2>

<sect2><title>Kapsam</title>
<para>
Bu NASIL belgesinin yazarları belgenin kapsamını Astronomi uğraşına bir şekilde uygulanabilir Linux araçlarının bir kataloğu olarak tanımlamaktadırlar. Genel olarak internetteki astronomi referanslarını listelemek niyetinde değiliz. Astronominin bilimsel yönünden çok teknolojik yönelimleriyle ilgilendiğimizden başka yönlerden astronomiye katkıda bulunan Linux araçları ile ilgili ekleme yapabilecekseniz memnun oluruz. Bize yukarıdaki adresten ulaşabilirsiniz.
</para>
</sect2>

<sect2><title>Feragatname</title>
<para>
Bu belgenin içeriği için sorumluluk kabul edilmez. Kavramları, örnekleri ve diğer içeriği zarar olasılığını göze alıyor iseniz kullanınız. Bu, belgenin yeni bir düzenlemesi olduğu için hatalar veya yanlışlıklar olabilir ki bunlar sisteminize zarar verebilir. Uyarıyı dikkate alınız, yazar(lar) ve dağıtıcılar bunun için herhangi bir sorumluluk altında değildir.
   </para><para>
Bütün telif hakları aksi özel olarak belirtilmedikçe sahiplerine aittir. Belge içinde geçen herhangi bir terim, bir ticarî isim ya da kuruma itibar kazandırma olarak algılanmamalıdır. Bir ürün ya da markanın kullanılmış olması ona onay verildiği anlamında görülmemelidir.
   </para><para>
Ana kurulumdan önce ve düzenli aralıklarla sistemin yedeğini almanız şiddetle tavsiye edilir.
</para>
</sect2>

<sect2><title>Sürüm</title>
<para>
&#36;Sürüm: 1.55 &#36;
</para>
<para>
&#36;Tarih: 2005/11/04 01:50:21 &#36;
</para>
<para>
Bu belgenin son sürümünü <ulink url="http://astronomy.net/">Astronomy Net</ulink> alanındaki <ulink url="http://howto.astronomy.net/howto/">Astronomy HOWTO</ulink> adresinde bulabilirsiniz.
</para>
<para>
Önerileriniz varsa duymaktan memnun oluruz, Astronomi NASIL Yazarlarına <email>howto@astronomy.net</email> gönderebilirsiniz.
</para>
</sect2>

<sect2><title>Telif Hakkı</title><para>
Bu belgenin ingilizce orjinalinin telif hakkı © 2000-2005 Elwood Downey ve John Huggins'e, Türkçe çevirisinin telif hakkı © 2005 İsmail Aykut'a aittir ve aşağıda belirtilen Linux Belgelendirme Projesi lisansı koşulları altında dağıtılabilir.
   </para><para>
Aksi belirtilmedikçe Linux NASIL belgelerinin telif hakları yazarlarına aittir. Linux NASIL belgelerinin tamamı veya bir kısmı, fiziksel veya elektronik herhangi bir ortamda tüm kopyalar üzerinde bu telif hakkı uyarısı bulunduğu müddetçe çoğaltılabilir veya dağıtılabilir. Ticari dağıtıma izin verilir ve teşvik edilir; bununla birlikte yazar, bu tür dağıtımlardan haberdar edilmelidir.
   </para><para>
Herhangi bir Linux NASIL belgesiyle ilişkili bütün dönüşümler, türemiş işler veya toplu işler bu telif hakkı uyarısı ile sunulmalıdır. Yoksa, bu NASIL'dan türemiş bir iş oluşturamazsınız ve onun dağıtımı üzerine ek kısıtlamalar ilave edemezsiniz. Bu kuralların istisnaları belirli durumlar altında kabul görebilir; aşağıda verilen adresten Linux NASIL koordinatörü ile iletişim kurabilirsiniz.
   </para><para>
Kısacası, bu bilginin mümkün olduğu kadar çok kanaldan yayılarak gelişmesini istiyoruz. Bununla birlikte NASIL belgeleri üzerindeki telif hakkını yitirmemek arzusundayız ve NASIL'ların tekrar dağıtılması ile ilgili herhangi bir plandan haberdar olmak istiyoruz.
   </para><para>
Eğer herhangi bir sorunuz varsa lütfen iletiniz: <email>linux-howto@metalab.unc.edu</email>
</para>
</sect2>

<sect2><title>Katkıda Bulunanlar</title>
<para>
Astronomi NASIL'ın hedeflerini takip ettiğimiz gibi, buradaki veriyi bize sağlayan dünyanın değişik yerlerindeki insanların yardımlarından da bahsedeceğiz:
</para>
<itemizedlist>
<listitem>
Progga - Belgeyi linuxdoc biçeminden docbook biçemine dönüştürerek kullanılabilir kalmasına yardım etti.
</listitem>
</itemizedlist>
</sect2>

<sect2><title>Çeviriler</title>
<para>
Astronomi uluslararası bir çalışma alanı olduğundan bu NASIL belgesinin çevirilerini destekliyoruz. Bütün istediğimiz şunlar:
</para>
<itemizedlist>
<listitem>
<para>Eğer çevirmenseniz, lütfen yukarıdaki adresten bize ulaşın ki bunu duyurabilelim. Böylece okuyucular kolayca hangi dillere çevriler olduğunu ve nerede bulabileceklerini görürler.</para>
</listitem>
<listitem>
<para>Çeviriye başlamadan önce Astronomi NASIL belgesinin son sürümünü <ulink url="http://howto.astronomy.net/">Astronomy Net</ulink> adresinden edinin.</para>
</listitem>
</itemizedlist>
<para>
Çevirileri için aşağıdakilere teşekkür ederiz:
</para>
<itemizedlist>
<listitem>
<ulink url="http://w3studi.informatik.uni-stuttgart.de/~moltenml/downloads.html">Almanca Çeviri</ulink> Michael Moltenbrey
</listitem>
<listitem>
<ulink url="http://www.linux.or.jp/JF/JFdocs/Astronomy-HOWTO.html">Japonca Çeviri</ulink> Shouhei Nagaoka
</listitem>
<listitem>
<ulink url="http://www.belgeler.org/howto/astronomy-howto.html">Türkçe Çeviri</ulink> İsmail Aykut
</listitem>
</itemizedlist>
</sect2>


<sect2>
<title>Yazarlar Hakkında</title>
<para>
Elwood Downey yirmi yılı aşkın süredir değişik astronomi projeleri için yazılım yönetiminde tecrübe sahibidir. Elwood hakkında daha fazla bilgi <ulink url="http://www.clearskyinstitute.com/resumes/ecdowney/resume.html">Clear Sky Institute</ulink> adresinden edinilebilir.
</para>
<para>
John Huggins sekiz yıl süren bir astronomi projesine yardım etmiştir ve donanım yönetimi konusunda elli yılı aşkın bir süredir tecrübe sahibidir. Daha fazla bilgi <ulink url="http://www.johnhuggins.com/resume/">John'nun Sitesi</ulink>nden edinilebilir.
</para>
</sect2>
</sect1>

<sect1 id="astronomy-howto-software"><title>Yazılım</title>
<sect2><title>Derlemeler</title>
<para>
Bu bölümde derlemeler ve diğer Linux Astronomi yazılımları listeleri için bazı bağlar bulunmaktadır.
</para>
<itemizedlist>
<listitem>
<ulink url="http://bima.astro.umd.edu/nemo/linuxastro/astromake/">AstroMake</ulink> bazı yaygın astronomik paketlerin (ikilik formda) kolay kurulumları için bir araçtır.
</listitem>
<listitem>
<ulink url="http://home.xnet.com/~blatura/linapp3.html#science">Linux Uygulamaları ve Araçları Sayfası, Bilim ve Matematik</ulink>
</listitem>
<listitem>
<ulink url="http://www.randomfactory.com/lfa.html">Astronomi İçin Linux CDROM</ulink>
</listitem>
<listitem>
<ulink url="http://SAL.KachinaTech.COM/Z/4/index.shtml">Linux ile Bilimsel Uygulamalar (SAL), Fizik ve Astronomi</ulink>
</listitem>
<listitem>
<ulink url="http://www.eso.org/science/scisoft/">SciSoft</ulink> ESO içinde yeralan astronomik yazılım araçlarının, çoğu ESO dışında geliştirilen halka açık araçların derlemesini sunan bir projedir. Daha küçük araçların yanı sıra önemli veri analiz paketleri de (IRAF/STSDAS, ESO-MIDAS ve IDL gibi) projeye dahildir.
</listitem>
<listitem>
Linuxastro eposta listesi de uygulamaların ve paketlerin bir listesini içermektedir. Daha fazla bilgi için <ulink url="http://bima.astro.umd.edu/nemo/linuxastro">linuxastro</ulink> adresine bakabilirsiniz.
</listitem>
<listitem>
<ulink url="http://sourceforge.net/softwaremap/trove_list.php?form_cat=134">Sourceforge.net astronomy yazılımları</ulink>
</listitem>
</itemizedlist>
<para>
Eğer yukarıdakiler ihtiyaçlarınızı karşılamadıysa aşağıdaki adresler yardımcı olabilir:
</para>
<itemizedlist>
<listitem>
<ulink url="http://www.google.com/search?q=Astronomy+Software+Linux">Google arama motorundaki Linux Astronomi Yazılımları</ulink>
</listitem>
<listitem>
<ulink url="http://dir.yahoo.com/Science/Astronomy/Software/">Yahoo listelerindeki Astronomi Yazılımları</ulink>
</listitem>
</itemizedlist>
</sect2>


<sect2><title>Gezegenevi Programları</title>
<para>
Burada, gökyüzündeki doğal ve insan yapımı cisimleri bulmak için kullanılan Linux’da çalışan programların açıklamaları verilmiştir.
</para>
<itemizedlist>
<listitem>
<para><ulink url="http://clearskyinstitute.com/xephem/">XEphem</ulink> geçen 15 ilginç yıldan beri aramızdan birinin (Downey) sevimli bir projesi olmuştur. Astronomik yörüngelerin hesaplanması için çok kabiliyetli etkileşimli araçlardan biri olarak gelişmiştir.
</para>
</listitem>
<listitem>
<para><ulink url="http://www.astrotrf.net:8080/xsky_blurb.html">XSky</ulink> Terry R. Friedrichsen <email>terry@venus.sunquest.com</email> tarafından geliştirilmiştir. Xsky esasen bir etkileşimli gök atlasıdır.
</para>
</listitem>
<listitem>
<para><ulink url="http://edu.kde.org/kstars/">KStars</ulink> KDE için bir masaüstü gezegenevidir.
</para>
</listitem>
<listitem>
<para>
<ulink url="http://tdc-www.harvard.edu/software/skymap.html">Skymap</ulink> Smithsonian Astrofizik Gözlemevi Teleskop Veri Merkezinden Doug Mink tarafından UNIX iş istasyonları için Fortran ve C’de yazılmış bir astronomik haritalama programıdır.
</para>
</listitem>
<listitem>
<para>
<ulink url="http://www.astroarts.com/products/xplns/">Xplns</ulink> X Windows sisteminde gerçek yıldızlı gökyüzünü oluşturur.
</para>
</listitem>
<listitem>
<para>
<ulink url="http://www.lsw.uni-heidelberg.de/~rwichman/Nightfall.html">Nightfall</ulink> eğlence, eğitim ve bilim için bir astronomi uygulamasıdır. Bu program örten çift yıldızların incelenmesini, sentetik ışık eğrilerini ve radyal hız eğrilerini hesaplamayı canlandırarak oluşturabilir ve sonuçta bir örten çift yıldız sisteminin gözlenen verilerinin verilen bir grubu için en iyi uygun modelini belirleyebilir.
</para>
</listitem>
<listitem>
<para>
<ulink url="http://nova.sourceforge.net">NOVA</ulink> Astronomlar için kullanılması serbest indirgenmiş gözlemsel verilerin olduğu ortamdır.
</para>
</listitem>
<listitem>
<para>
<ulink url="http://stellarium.sourceforge.net/">Stellarium</ulink> openGL kullanarak gerçek zamanlı gökyüzü görüntülerini gösteren bir özgür yazılımdır.
</para>
</listitem>
</itemizedlist>
</sect2>

<sect2><title>Taşınabilir ve Portatif Uygulamalar</title>
<para>
Linux palm bilgisayarların astronomide kullanılmasının yolunu açmıştır.
</para>
<itemizedlist>
<listitem>
Clear Sky Enstitüsü Sharp Zaurus PDA'da çalışan <ulink url="http://www.clearskyinstitute.com/psc/">Personal Sky Chart</ulink> uygulamasını geliştirmiştir.
</listitem>
</itemizedlist>
</sect2>

<sect2><title>Simülatörler</title>
<para>
Kendilerini Simulatörler olarak sınıflayan programlar;
</para>
<itemizedlist>
<listitem>
<ulink url="http://www.shatters.net/celestia/">Celestia</ulink> Windows ve Unix (Linux) için uzayın gerçek zamanlı simulasyonunu gösterir.
</listitem>
<listitem>
<ulink url="http://openuniverse.sourceforge.net/">OpenUniverse</ulink> Windows ve Linux’ta 3 boyutlu Güneş Sistemi parçacıklarını gösterir.
</listitem>
<listitem>
2001 yazında gök mekaniğinin C++ sınıflarının basit bir koleksiyonu olarak başlayan <ulink url="http://orsa.sourceforge.net/">ORSA</ulink> projesi, günümüzde birçok genel sınıfı, Linux/Unix, Mac OS X ve Windows altında çalışabilen grafik arayüzü ve eğitici programları içermektedir. ORSA projesi yoğun olarak deliştirilmektedir ve beta seviyesinde bir yazılımdır.
</listitem>
</itemizedlist>
</sect2>

<sect2><title>Görüntü İşleme</title>
<itemizedlist>
<listitem>
<para>
Astronomik Bilgi İşleme Sistemi (AIPS), profesyonel astronomlar tarafından kullanılmaktadır. <ulink url="http://aips2.nrao.edu/docs/aips++.html">AIPS++</ulink> daha fazlasını sunar, <ulink url="http://www.aoc.nrao.edu/aips/">AIPSclassic</ulink> de aktif olarak geliştirilen bir programdır.
</para>
</listitem>
<listitem>
<para>
<ulink url="http://www.gimp.org/">GNU Image Manipulation Program (GIMP)</ulink> dijital görüntünün işlenmesi için kullanılan iyi bir programdır ve daha iyi gök görüntüleri için kullanışlıdır.
</para>
</listitem>
</itemizedlist>
</sect2>

<sect2><title>Matematik</title>
<itemizedlist>
<listitem>
<para>
<ulink url="http://www.stsci.edu/resources/software_hardware/numarray/">Numarray</ulink>; IDL, Matlab veya Octave'ın dizi işleme ve hesaplama yeteneklerine benzer yetenekleri olan bir programdır. Numarray kullanarak C, C++ veya Fortran kullanmadan (bu tür analizler etkileşimli olarak Python veya PyRAF ile de yapılabilir) doğrudan Python ile bir çok veri işleme uygulaması yazmak mümkündür.
</para>
</listitem>
</itemizedlist>
</sect2>

<sect2><title>Güneş ve Ay</title>
<para>
Sadece güneş ve ayla ilgilenen uygulamaların sayısı şaşırtıcıdır.
</para>
<itemizedlist>
<listitem>
<ulink url="http://nis-www.lanl.gov/~mgh/WindowMaker/DockApps.shtml">wmMoonClock</ulink> ayın yörüngelerini yüksek duyarlılıkla göstermektedir ve aynı adreste başka ilginç programlar bulunmaktadır.
</listitem>
<listitem>
<ulink url="http://www.paganlink.org/downloads/astronomy/xvmoontool.html">XVMoontool</ulink> gerçek zamanlı olarak ay hakkında bilgi sunan bir XView uygulamasıdır.
</listitem>
<listitem>
<ulink url="http://www.flaterco.com/xtide/">XTide</ulink> bir harmonik gel-git saati ve gel-git haber vericisidir.
</listitem>
</itemizedlist>
</sect2>

<sect2><title>Kütüphaneler</title>
<para>
Bu bölümde özelleşmiş projelere temel oluşturmakta kullanılabilecek yazılımlar bulunmaktadır.
</para>
<itemizedlist>
<listitem>
<ulink url="http://rlspc5.bnsc.rl.ac.uk/star/docs/sun67.htx/sun67.html#xref_">SLALIB</ulink>, <ulink url="http://star-www.rl.ac.uk">Starlink Projesi</ulink>nin bir parçasıdır ve astronometrik hesaplamalar için bütün bir alt yordamlar kütüphanesidir.
</listitem>
<listitem>
<ulink url="http://ascl.net">Astrofizik Kaynak Kod Kütüphanesi</ulink> sayısal Astrofiziksel süreç modelleri için bir bağ koleksiyonudur.
</listitem>
<listitem>
<ulink url="http://people.ne.mediaone.net/moshier/index.html">Astronomi ve Nümerik Yazılım Kaynak Kodları</ulink> astronomi ile ilgili bir C kodları koleksiyonudur.
</listitem>
<listitem>
<ulink url="http://hem.passagen.se/pausch/comp/ppcomp.html">Gezegenlerin konumları nasıl hesaplanır?</ulink>
</listitem>
<listitem>
<ulink url="http://dimensional.com/~ashe/ccd-astro.html">Linux’da CCD astronomisi</ulink> SBIG kameralarını kontrol etmeye yardımcı olan yordamların kütüphanesidir.
</listitem>
</itemizedlist>
</sect2>

<sect2><title>Oyunlar</title>
<para>
Evet, oyunlar.
</para>
<itemizedlist>
<listitem>
<ulink url="http://www.head-crash.com/orbit/">Orbit</ulink> - Windows ya da Linux’ta bir uzay savaşçı pilotu oyunudur.</listitem>
</itemizedlist>
</sect2>

<sect2><title>Diğerleri</title>
<para>Bütün listelerde Diğerleri bölümü bulunur, bu belgede yazılımlardan bahsedilecektir.</para>
<itemizedlist>
<listitem>
<para><ulink url="http://iraf.noao.edu">IRAF</ulink> NOAO’da çalışan Doug Tody liderliğinde 20 yıldan uzun zamandır gelitirilmektedir. Çok büyük fakat olağanüstü becerikli bir astronomik analiz sistemidir. Astronomik veri analizinin tüm alanlarında çalışan astronomlara sayılamayacak derecede fayda sağlamıştır. Eğer astronomik veri indirgemesine ciddi bir merakınız varsa ve büyük bir zamanınızı ayırırsanız, bu sistem sizi güçlü bir şekilde ödüllendirecektir.
</para>
</listitem>
<listitem>
<para><ulink url="http://www.stsci.edu/resources/software_hardware/pyraf/">PyRAF</ulink>, IRAF görevlerini çalıştırmakta kullanılan, Python betik dilini temel alan yeni bir komut dilidir. Kullanıcılara Python'un tüm gücünü ve esnekliğini kullanarak IRAF görevlerini çalıştırabilecekleri bir ortam sunar.
</para>
</listitem>
<listitem>
<para><ulink url="http://www.lsw.uni-heidelberg.de/~rwichman/Nightfall.html">Geceye düşen Örten Çift Yıldız Programı</ulink> </para>
</listitem>
<listitem>
<para>
<ulink url="http://xplanet.sourceforge.net">Xplanet</ulink> dünya ve diğer gezegenler ve aylar için çok gerçekçi gösteri programıdır. X Windows ve Open GL kullanır.
</para>
</listitem>
<listitem>
<para>
<ulink url="http://www.princeton.edu/~kmccarty/starplot.html">StarPlot</ulink> Linux için bir 3 boyutlu yıldız harita incelemesi. C++ ve Gtk+ kullanır.
</para>
</listitem>
</itemizedlist>
</sect2>

</sect1>

<sect1 id="astronomy-howto-onlinetools"><title>Çevrimiçi Araçlar</title>
<para>
Internet adreslerini listelemeyeceğimizi söylediğimizi biliyorum, fakat burada özellikle kullanışlı ya da ilginç bulduğumuz, çevrimiçi olarak işleyen tamamen operasyonel araçlar olarak sunulan sitelerin birkaç bağını verelim.
</para>
<sect2><title>Geleneksel Form Tabanlı Programlar</title>
<itemizedlist>
<listitem>
<ulink url="http://aa.usno.navy.mil/data/docs/RS_OneYear.html">Güneş ve ay doğma ve batma hesaplaması</ulink>
</listitem>
<listitem>
<ulink url="http://aa.usno.navy.mil/data/docs/WebMICA_2.html">MICA’nın web versiyonu</ulink>
</listitem>
<listitem>
<ulink url="http://ssd.jpl.nasa.gov/cgi-bin/eph">JPL Ephemeris Üreticisi</ulink>
</listitem>
<listitem>
<ulink url="http://space.jpl.nasa.gov">Güneş Sistemi Simülatörü</ulink>
</listitem>
<listitem>
<ulink url="http://www.cleardarksky.com/csk/">Açık Gök Saati</ulink> özel bir gözlem yapmak istediğimizde gökyüzünün açık ve kapalı olup olmadığını incelememizi gösterecektir.
</listitem>
<listitem>
The <ulink url="http://simbad.harvard.edu/cgi-bin/WSimbad.pl">Simbad</ulink> güneş sisteminin dışındaki astronomik nesneler için bibliografya ve çapraz tanımlamalar olarak astronomik veritabanı için temel veriyi temin eder.
</listitem>
</itemizedlist>
</sect2>

<sect2><title>Java Uygulamaları</title>
<itemizedlist>
<listitem>
<ulink url="http://www.sweethome.de/giesen/GeoAstro/GeoAstro.html">GeoAstro Uygulama Derlemesi, Juergen Giesen</ulink>
</listitem>
<listitem>
<ulink url="http://aladin.u-strasbg.fr">Aladin Etkileşimli Gök Atlası</ulink>
</listitem>
<listitem>
<ulink url="http://www.astro.queensu.ca/~dursi/dm-tutorial/cluster-sim.html">Kümeleme Simülatörü</ulink>
</listitem>
<listitem>
<ulink url="http://www.phys.vt.edu/~jhs/SIP">Uzay Görüntü İşlemcisi</ulink>
</listitem>
<listitem>
<ulink url="http://liftoff.msfc.nasa.gov/RealTime/JTrack/3d/JTrack3D.html">J-Track 3D-Uydu İzleme</ulink>
</listitem>
</itemizedlist>
</sect2>
</sect1>

<sect1 id="astronomy-howto-astroimages">
<title>Web Üzerinde Astronomik Görüntüler</title>
<para>
Her web tarayıcısından FITS gibi astronomik görüntü dosya tiplerine erişimin sağlaması için çalışmalar mevcuttur.</para>
<sect2><title>Liste</title>
<para>
Harvard'da Görüntü Sunucularının ve Görüntü Tarayıcılarının bir listesi bulunmaktadır.
</para>
<itemizedlist>
<listitem>
<ulink url="http://tdc-www.harvard.edu/astro.image.html">Web Üzerinde Astronomik Görüntüler</ulink>
</listitem>
</itemizedlist>
</sect2>
</sect1>

<sect1 id="astronomy-howto-orgs"><title>Örgütlenmeler</title>
<itemizedlist>
<listitem>
<para>
Yıllık olarak düzenlenen <ulink url="http://hea-www.harvard.edu/adass">Astronomik Veri Analiz Yazılım ve Sistemleri, ADAAS,</ulink> Konferans Serileri bilim adamları ile astronomik verilerin indirgenmesi ve analizi için algoritma, yazılım ve işletim sistemleri ile ilgili bilgisayar uzmanlarını biraraya getiren bir forum düzenler. Programda davetli konuşmacılar, sunumlar ve posterler olduğu gibi kullanıcı grubu toplantıları ve özel ilgi alanları toplantıları ("BOFs'') da olur. Tüm bu etkinliklerin amacı yazılım uzmanları ile kullanıcılar arasında etkileşimi teşvik etmek ve astronomik yazılımları ve sistemleri canlı tutmaktır.
</para>
</listitem>
<listitem>
<para>
Linuxastro eposta listesi, <email>linuxastro@majordomo.cv.nrao.edu</email>, astronomi yazılımlarını Linux'a uyarlamayla ilgilenenler içindir. Daha fazla bilgi <ulink url="http://bima.astro.umd.edu/nemo/linuxastro">linuxastro</ulink> adresinden alınabilir.
</para>
</listitem>
</itemizedlist>
</sect1>

<sect1 id="astronomy-howto-hardwarecontrol"><title>Donanım Kontrolü</title>
<para>
Linux daha çok ekipmanın kontrolü için kullanılmaktadır. Kullanıcılar amatör astronomlardan profesyonel gözlemcilere kadar değişiklik göstermektedir.
</para>

<sect2><title>Teleskop Kontrolü</title>
<itemizedlist>
<listitem>
<para>
<ulink url="http://ktelescope.sourceforge.net/">KTelescope</ulink>, Meade LX200 tabanlı teleskoplar için bir İstemci/Sunucu kontrol kütüphanesidir. Instrument Neutral Distributed Interface (INDI) protokolünü kullanır.
</para>
</listitem>
<listitem>
<para>
<ulink url="http://www.clearskyinstitute.com/INDI/INDI.pdf">INDI</ulink>, güvenilir veri akış arabirimi üzerinden uzaktaki cihazların kontrolü için araçtan bağımsız dağıtık bir arabirimdir. <ulink url="http://indi.sourceforge.net/">sourceforge.net</ulink> adresinde teleskop dahil astronomi ile ilgili araçların sürücülerini yazan faal bir grup bulunmaktadır.
</para>
</listitem>
<listitem>
<para>
<ulink url="http://sourceforge.net/projects/observatory">Talon</ulink>, eski adıyla <ulink url="http://www.clearskyinstitute.com/Company/History.html">OCAAS</ulink>, Linux için tam bir gözlem kontrol ve astronomik analiz sistemidir.
</para>
</listitem>
<listitem>
<para>
<ulink url="http://clearskyinstitute.com/xephem/">XEphem</ulink>, Instrument Neutral Distributed Interface (INDI) protokolünü kullanarak bir çok teleskopu ve diğer aygıtlar kontrol edebilir.
</para>
</listitem>
</itemizedlist>
</sect2>


<sect2><title>CCD Kamera Kontrolü</title>
<itemizedlist>
<listitem>
<ulink url="http://www.apogee-ccd.com/software.html">Apogee Instruments Inc</ulink> Linux altında profesyonel CCD kameraları desteklemektedir.
</listitem>
<listitem>
<ulink url="http://www.fli-cam.com/">Finger Lates Instrumentation</ulink> CCD kameraları ve filtre çarklarını linux sürücüleri ile üretir.
</listitem>
<listitem>
<ulink url="http://www.sbig.com/sbwhtmls/linux_announcement.htm">SBIG</ulink> Linux altında ST7 ve ST8 CCD kameraları işletimi ile bazı yardımları sağlar.
</listitem>
<listitem>
<ulink url="http://dimensional.com/~ashe/ccd-astro.html">Linux'da CCD Astronomisi</ulink> Bu sayfalarda Linux altında astronomik CCD kameralarının görüntü kazanımı ve işlenmesi tarif edilmektedir.
</listitem>
<listitem>
<ulink url="http://home.earthlink.net/~dschmenk">Gccd</ulink> gnome tabanlı CCD kamera ve filtre çarkı kontrol programıdır.
</listitem>
</itemizedlist>
</sect2>
</sect1>

<sect1 id="astronomy-howto-installhelp"><title>Kurulum Yardımı</title>
<para>
Linux'da program kurarken ne yaptığınızı biliyor olmalısınız, bazı programlar için yardım almanız mümkündür. Aşağıda hayatı kolaylaştıracak bazı yollar bulacaksınız.
</para>
<itemizedlist>
<listitem>
<para>
<ulink url="http://bima.astro.umd.edu/nemo/linuxastro/astromake/">AstroMake</ulink> bazı yaygın astronomik paketlerin (ikilik biçimde) kurulumlarını kolaylaştıran bir araçtır.
</para>
</listitem>
<listitem>
<para>
XEphem bilgisayarınızda birçok bileşenin bulunmasına ihtiyaç duyar. En iyisi programın bir kurulum betiğini içeren bir CDROM sürümüne sahip olmaktır. Böylece bir çok sistem için önceden derlenmiş ikilik paketler ve yedek dosyalar doğru yerlere yüklenmiş olur. <ulink url="http://www.clearskyinstitute.com/xephem/">XEphem</ulink> adresinden satın alınabilir.
</para>
</listitem>
</itemizedlist>
</sect1>

<sect1 id="astronomy-howto-projects"><title>Linux Kullanan Projeler</title>
<para>
Bu bölümde tamamı veya bir kısmı linux kullanarak gerçekleştirilen astronomi projeleri bulunmaktadır:
</para>
<itemizedlist>
<listitem>
<ulink url="http://www.chara.gsu.edu/CHARA/index.html">The CHARA Array</ulink> kontrol sisteminde Linux kullanılan optik girişimölçer projesidir.
</listitem>
<listitem>
<ulink url="http://www.eso.org/projects/caos">CAOS</ulink> optik tayf çeker amatörler kulübü.
</listitem>
</itemizedlist>
</sect1>

<sect1 id="astronomy-howto-revisions"><title>Sürüm Tarihçesi</title>
<para>
Özgün belgenin sürüm tarihçesine <ulink url="http://howto.astronomy.net/howto/revisions.html">buradan</ulink> ulaşabilirsiniz.
</para>
</sect1>
</article>

