<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!-- ********************************************************************
       ceviri/beowulf-howto.xml
     ******************************************************************** -->
<article xml:id="beowulf-howto" xmlns="http://docbook.org/ns/docbook"
 xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" version="5.0" xml:lang="tr">
 <info>
  <title>Beowulf NASIL</title>
  <authorgroup>
   <author>
    <personname>
     <firstname>Kurt</firstname>
     <surname>Swendson</surname>
    </personname>
   </author>
   <author role="translator">
    <personname>
     <firstname>Davut</firstname>
     <surname>Akçiçek</surname>
    </personname>
   </author>
  </authorgroup>
  <pubdate>Ekim 2005</pubdate>
  <revhistory>
   <title>Bu çevirinin sürüm bilgileri:</title>
   <revision>
    <revnumber>1.0</revnumber>
    <date>2005-10-18</date>
    <authorinitials>DA</authorinitials>
    <revremark>İlk çeviri</revremark>
   </revision>
  </revhistory>
  <revhistory>
   <title>Özgün belgenin sürüm bilgileri:</title>
   <revision>
    <revnumber>1.0</revnumber>
    <date>2005-01-08</date>
    <authorinitials>KS</authorinitials>
    <revremark>İlk resmi sürüm</revremark>
   </revision>
   <revision>
    <revnumber>0.9</revnumber>
    <date>2004-05-17</date>
    <authorinitials>KS</authorinitials>
    <revremark>İlk sürüm</revremark>
   </revision>
  </revhistory>
  <abstract>
   <para>
    Bu belge Beowulf Kümesi kurmanın yollarını adım adım anlatır.
   </para>
  </abstract>
  <legalnotice>
   <title>Yasal Açıklamalar</title>
   <para>
    Bu belgenin, <emphasis>Beowulf NASIL</emphasis> çevirisinin 1.0 sürümünün
    <emphasis role="bold">telif hakkı © 2005
    <emphasis>Davut Akçiçek</emphasis>'e</emphasis>, özgün İngilizce sürümünün
   <emphasis role="bold">telif hakkı © 2005
    <emphasis>Kurt Swendson</emphasis>'a</emphasis> aittir. Bu belgeyi, Free
    Software Foundation tarafından yayınlanmış bulunan GNU Özgür Belgeleme
    Lisansının 1.1 ya da daha sonraki sürümünün koşullarına bağlı kalarak
    kopyalayabilir, dağıtabilir ve/veya değiştirebilirsiniz. Bu Lisansın bir
    kopyasını <link xlink:href="&gfdl;">GNU Free Documentation License</link>
    başlıklı bölümde bulabilirsiniz.
   </para>
   <para>
    BU BELGE "ÜCRETSİZ" OLARAK RUHSATLANDIĞI İÇİN, İÇERDİĞİ BİLGİLER İÇİN
    İLGİLİ KANUNLARIN İZİN VERDİĞİ ÖLÇÜDE HERHANGİ BİR GARANTİ
    VERİLMEMEKTEDİR. AKSİ YAZILI OLARAK BELİRTİLMEDİĞİ MÜDDETÇE TELİF HAKKI
    SAHİPLERİ VE/VEYA BAŞKA ŞAHISLAR BELGEYİ "OLDUĞU GİBİ", AŞİKAR VEYA
    ZIMNEN, SATILABİLİRLİĞİ VEYA HERHANGİ BİR AMACA UYGUNLUĞU DA DAHİL OLMAK
    ÜZERE HİÇBİR GARANTİ VERMEKSİZİN DAĞITMAKTADIRLAR. BİLGİNİN KALİTESİ İLE
    İLGİLİ TÜM SORUNLAR SİZE AİTTİR. HERHANGİ BİR HATALI BİLGİDEN DOLAYI
    DOĞABİLECEK OLAN BÜTÜN SERVİS, TAMİR VEYA DÜZELTME MASRAFLARI SİZE AİTTİR.
   </para>
   <para>
    İLGİLİ KANUNUN İCBAR ETTİĞİ DURUMLAR VEYA YAZILI ANLAŞMA HARİCİNDE
    HERHANGİ BİR ŞEKİLDE TELİF HAKKI SAHİBİ VEYA YUKARIDA İZİN VERİLDİĞİ
    ŞEKİLDE BELGEYİ DEĞİŞTİREN VEYA YENİDEN DAĞITAN HERHANGİ BİR KİŞİ,
    BİLGİNİN KULLANIMI VEYA KULLANILAMAMASI (VEYA VERİ KAYBI OLUŞMASI, VERİNİN
    YANLIŞ HALE GELMESİ, SİZİN VEYA ÜÇÜNCÜ ŞAHISLARIN ZARARA UĞRAMASI VEYA
    BİLGİLERİN BAŞKA BİLGİLERLE UYUMSUZ OLMASI) YÜZÜNDEN OLUŞAN GENEL, ÖZEL,
    DOĞRUDAN YA DA DOLAYLI HERHANGİ BİR ZARARDAN, BÖYLE BİR TAZMİNAT TALEBİ
    TELİF HAKKI SAHİBİ VEYA İLGİLİ KİŞİYE BİLDİRİLMİŞ OLSA DAHİ, SORUMLU
    DEĞİLDİR.
   </para>
   <para>
    Tüm telif hakları aksi özellikle belirtilmediği sürece sahibine aittir.
    Belge içinde geçen herhangi bir terim, bir ticari isim ya da kuruma itibar
    kazandırma olarak algılanmamalıdır. Bir ürün ya da markanın kullanılmış
    olması ona onay verildiği anlamında görülmemelidir.
   </para>
  </legalnotice>
 </info>
 <para role="only.html">
  Ek - <link xlink:href="&gfdl;">GNU Free Documentation License</link>
 </para>
 <sect1 xml:id="beowulf-howto-intro">
  <title>Giriş</title>
  <para>
   Bu belge Beowulf Kümesini kurmanın yollarını adım adım anlatır.
   Erişilebilir durumdaki bütün belgeleri gördükten sonra, Beowulf kümesini
   kurmayı doğru bir şekilde tarif ettiğine ve faydalı olabileceğine inandığım
   belgemin eksik ve yetersiz olduğunu düşündüm.
  </para>
  <para>
   İlk olarak Scienitific American dergisinde Thomas Sterling'in makalesini
   gördüm ve hemen aldım. Çünkü kitabın başlığı "Beowulf Nasıl Kurulur" idi.
   Kuşkusuz çok değerli bir başvuru kaynağıydı, ama yapmanız gerekenleri adım
   adım uygulayamayacağınız bir belgeydi.
  </para>
  <para>
   Ben nelerle uğraştığımı tanımladım. Belgede sadece kendi yaptığım örnek
   var. Siz isterseniz benim tercihlerimden farklı bir iletişim arayüzü ve
   farklı bir Linux dağıtımı tercih edebilirsiniz. Bu konuda bilgi sahibi
   olmak için benim araştırmalarıma harcadığım zaman kadar zaman
   harcayabilirsiniz.
  </para>
  <sect2 xml:id="beowulf-howto-credits">
   <title>Teşekkür</title>
   <para>
    Bütün yardımları, cesaretlendirmesi ve olmadan asla başlayamayacağım
    donanım desteği ile ilgili yardımları içtin Thomas Johnson'a teşekkür
    ederim.
   </para>
   <para>
    Küme düğümleri ile harcadığım zamanda anlayışlı ve sabırlı olduğu için s
    sevgili karım Sharron'a teşekkür ediyorum.
   </para>
   <para>
    Özgün <link xlink:href="http://ibiblio.org/pub/Linux/docs/HOWTO/archive/Beowulf-HOWTO.html"
    >Beowulf NASIL</link> belgesi Jacek Radajewski ve Douglas Eadline
    tarafından yazılmıştır.
   </para>
  </sect2>
 </sect1>
 <sect1 xml:id="beowulf-howto-defs">
  <title>Tanımlamalar</title>
  <para>
   Beowulf kümeleme nedir? Özgün Beowulf NASIL belgesinin yazarları Jacek
   Radajewski ve Douglas Eadline, belgelerinde iyi bir tanım yapmışlar:
   "Beowulf, paralel hesaplamalar için kullanılabilen çoklu bilgisayar
   mimarisidir. Bu sistem genellikle bir sunucu düğümü, ethernet veya diğer
   ağlarla birbirine bağlanmış bir veya daha fazla sayıda istemci düğüm
   içerir. <link xlink:href="http://beowulf.org/">beowulf.org</link>
   sitesindeki listede yazan kişilerin aldıkları sonuçlara göre Beowulf
   mimarisi üzerine pek çok farklı bakış açısı elde edebilirsiniz.
  </para>
  <para>
   Beowulf Kümesi ile iş istasyonu kümesinin(COW) arasında ne fark vardır?
   Brahma güzel bir tanım vermiş: <link
   xlink:href="http://www.phy.duke.edu/brahma/beowulf_book/node62.html"/>
  </para>
  <para>
   Siz kuruluşunuzda, bir "kullanıcı" iseniz ve kullanıdığınız bir kaç düğüm
   varsa iş istasyonu kümesi oluşturmak için burada verilen komutları,
   adımları yapabilirsiniz. Ama siz düğümlerin "sahibi" iseniz ve onların
   yönetimi size aitse, tamamen silip yeniden kurabilir ve bir Beowulf Kümesi
   oluşturabilirsiniz.
  </para>
  <para>
   Brahma, kendi sayfasında bütün düğümleri elle yapılandırmanızı tavsiye
   ediyor. Daha sonra, belgenin ileri bölümlerinde tarif ettiğim şekilde, yeni
   düğümleri otomatik olarak kurabilirsiniz.
  </para>
 </sect1>
 <sect1 xml:id="beowulf-howto-reqs">
  <title>Gereksinimler</title>
  <para>Haydi kısaca gereksinimleri belirleyelim:</para>
  <simplelist>
   <member>Herbirinde bir ağ kartı bulunan birden fazla makine.</member>
   <member>
    Birbirlerine bağlanmak için bir anahtarlayıcı veya bir kablo dağıtıcı (hub).
   </member>
   <member>Linux.</member>
   <member>İleti aktarımı için arayüz [Ben LAM kullandım].</member>
  </simplelist>
  <para>
   Bir KVM anahtara (bir klavye, ekran ve fareyi birden fazla kasa ile
   paylaşmak için) gerek yok, ama kurarken ve hata kontrolü yaparken
   kullanışlı olabilir.
  </para>
 </sect1>
 <sect1 xml:id="beowulf-howto-master">
  <title>Ana Düğümün  Yapılandırılması</title>
  <para>
   Ana düğüm yapmak için en güçlü makineyi seçin. Üzerine, sadece ihtiyacınız
   olan paketleri seçerek Linux kurun. İhtiyacınız olan şey sadece " Ağ
   hizmetleri"dir. Çünkü NFS ve SSH kullanmanız gerekecek. Bütün
   ihtiyaçlarınız bu kadar. Ama ben Beowulf uygulamaları geliştirecektim,
   dolayısıyla X ve C geliştiricisi de ekledim.
  </para>
  <para>
   Deneyimlerime göre gerçekten NFS kullanmaya ihtiyacınız yok. Ama, düğümler
   arasında dosya kopyalamak ve yazılım kurmayı otomatikleştirmek için, çok
   faydalı buldum. Belgenin ilerleyen kısımlarında, NFS kullanmadan basit bir
   Beowulf uygulamasının nasıl çalıştırılabileceğini anlatacağım. Daha
   karmaşık uygulamalar NFS kullanabilir veya gerçekten ona bağımlı olabilir.
  </para>
  <para>
   Beowulf sistemlerini araştırmalarınızda ana düğümde, dış dünyadan ona
   erişiminizi sağlayacak olan ikinci bir ağ kartının nasıl olacağını
   göreceksiniz. Bu kümeleme işlemleri için gerekli değildir.
  </para>
  <para>
   Çok katı bir yol öğrendim: Linux dağıtımınız, sizi kullandığınız parolanın
   güçlü bir parola olmasına zorluyor. Kullanıcım için "a" gibi çok basit bir
   parola girdim  hiçbir şey çalışmadı. Parolamı; sayılar, karakterler, büyük
   harf ve küçük harfle karıştırdığımda çalıştı.
  </para>
  <para>
   Eğer ileti aktarım arayüzü olarak LAM kullanırsanız, kılavuzunda
   okuyacağınız gibi güvenlik duvarınızı devredışı bırakacaksınız, çünkü LAM
   düğümler arası iletişim için rastgele portlar kullanır. Kural: Eğer kılavuz
   size bir şeyleri yapmanızı söylüyorsa yapın. LAM kılavuzu size yönetici
   olmayan bir kullanıcı ile çalışmanızı söyler. Her bir düğüm için aynı
   kullanıcıyı tanımlayın. Küme üzerindeki herbir düğümü aynı kullanıcı ve
   parola ile kurun. Ben yönetici olmayan kullanıcıyı "wolf" diye tanımladım.
  </para>
  <sect2>
   <title><filename>hosts</filename> dosyaları</title>
   <para>
    Öncelikle <filename>/etc/hosts</filename> dosyasını düzenleyeceğiz. Dosya
    içinde göreceğiniz gibi açıklamalar size "localhost" satırına
    dokunmamanızı söyler. Bu tavsiyeyi dikkate almayın ve geridönüş
    arabiriminin adresini düğümünüzün ismini içermeyecek şekilde değiştirin.
   </para>
   <para>Satırı şöyle değiştirin:</para>
<screen>127.0.0.1 wolf00 localhost.localdomain localhost</screen>
   <para>Eski hali:</para>
<screen>127.0.0.1 localhost.localdomain localhost </screen>
   <para>
    İstediğiniz bütün düğümleri kümeye ekleyin. Bilgi: Bu, Beowulf işlemleri
    için gerekli değildir, sadece daha kullanışlıdır; dolayısıyla küme
    üzerindeki bir düğüme erişmek istediğinizde 192.168.0.100 gibi sıkıcı bir
    adres girmek yerine basitçe "wolf01" girerek erişmenizi sağlar.
   </para>
<screen>192.168.0.100 wolf00
192.168.0.101 wolf01
192.168.0.102 wolf02
192.168.0.103 wolf03
192.168.0.104 wolf04
</screen>
  </sect2>
  <sect2>
   <title>Gruplar</title>
   <para>
    Güvenilir bir küme kurmak için, özellikle düğümlerinizin "kullanıcısı"
    iseniz, bazı güvenlik önlemleri almalısınız.
   </para>
   <para>
    Kullanıcıyı oluşturduktan sonra bir grup oluşturun ve kullanıcıları bu
    gruba ekleyin. Sonra dosya ve dizinlerinizi sadece bu grubun kullanıcıları
    tarafından erişilebilecek şekilde düzenleyin.
   </para>
<screen>groupadd beowulf usermod -g beowulf wolf</screen>
   <para>
    Aşağıdaki komutu da <filename>/home/wolf/.bash_profile</filename> dosyasına ekleyin:
   </para>
<screen>umask 007</screen>
   <para>
    Artık "wolf" kullanıcısı tarafından oluşturulan herhangi bir dosya,
    otomatik olarak, sadece "beowulf" grubu veya bu grubun kullanıcıları
    tarafından yazılabiliyor olacaktır.
   </para>
  </sect2>
  <sect2>
   <title>NFS</title>
   <para>
    Şu adresten bahsetmek gerekiyor: <link
    xlink:href="http://www.ibiblio.org/mdw/HOWTO/NFS-HOWTO/server.html"/>
   </para>
   <para>
    Bir kenara yazın. Ben size NFS kurmak için sisteminizi nasıl
    düzenleyeceğinizi anlatacağım,  ama bu adresi de çok faydalı buldum.
   </para>
   <para>
    Herkesin paylaşması için bir dizin oluşturun:
   </para>
<screen>mkdir /mnt/wolf
chmod 770 /mnt/wolf
chown wolf:beowulf /mnt/wolf -R
</screen>
   <para>
    <filename>/etc</filename> dizinine gidin ve <filename>shared</filename>
    dizininizi <filename>exports</filename> dosyasına ekleyin:
   </para>
<screen># <command>cd /etc</command>
# <command>cat &gt;&gt; exports
/mnt/wolf 192.168.0.100/192.168.0.255 (rw)
&lt;control d&gt;</command>
</screen>
  </sect2>
  <sect2>
   <title>IP Adresleri</title>
   <para>
    Benim ağım 192.168.0.nnn dir; "özel" bir IP aralığıdır. Thomas Sterling
    kitabının  106. sayfasında bahsediyor. Güvenlik duvarında da bu aralıkta
    ve gayet iyi çalışıyor.
   </para>
   <para>
    192.168.0.100 olan ana düğümümü "wolf00" diye isimlendirdim. Her bir
    düğümün isimlendirmesi de 192.168.0.100 + nn'e  karşılık "wolfnn"
    olmalıdır.
   </para>
  </sect2>
  <sect2>
   <title>Hizmetler</title>
   <para>Çalışmasını istediğimiz süreçleri devreye sokalım:</para>
<screen>chkconfig -add sshd
chkconfig -add nfs
chkconfig -add rexec
chkconfig -add rlogin
chkconfig -level 3 rsh on
chkconfig -level 3 nfs on
chkconfig -level 3 rexec on
chkconfig -level 3 rlogin on
</screen>
   <para>
    Ve, açılış sırasında, çalışmasını istemediğim bazı servisler gördüm.
    Bana göre silinmeli. Siz de ihtiyacınıza uygun servisleri ekleyip
    çıkarabilirsiniz; aşağıda görüldüğü gibi:
   </para>
<screen>chkconfig -del atd
chkconfig -del rsh
chkconfig -del sendmail
</screen>
  </sect2>
  <sect2>
   <title>SSH</title>
   <para>
    Güvenli olması için SSH çalışması yapmalıyız. root olarak sisteme giriş
    yapıp <filename>/etc/ssh/sshd_config</filename> dosyasını
    düzenlemelisiniz. Aşağıdaki satırlardaki gibi:
   </para>
<screen>#RSAAuthentication yes
#AuthorizedKeysFile .ssh/authorized_keys
</screen>
   <para>
    satırları açıklama satırıdır, dolayısıyla başındaki # işareti
    kaldırılmalı.
   </para>
   <para>
    <command>sshd</command>'yi yeniden başlatıp, wolf olarak sisteme giriş
    yapın. Çünkü küme işlemleriniz daima "wolf" kullanıcısı tarafından
    yapılabiliyor olacaktır. <filename>hosts</filename> dosyası değişiklikleri
    daha önce yapılmalıdır, sistemden çıkış yapılıp tekrar girildiğinde
    değişiklik yapılamaz.  Düğümü yeniden başlatın ve komut istemcisinin
    "wolf00" sunucu ismini gösterdiğinden emin olun.
   </para>
   <para>
    Genel ve gizli SSH anahtarlarınızı üretin:
   </para>
<screen>ssh-keygen -b 1024 -f ~/.ssh/id_rsa -t rsa -N "" </screen>
   <para>
    Bazı iletiler gösterecek, genel ve gizli anahtar çiftinin oluşturulduğunu
    söyleyecek. Siz bu dosyaları görebileceksiniz,
    <filename>/home/wolf/.ssh</filename> dizini içinde
    <filename>id_rsa</filename> ve <filename>id_rsa.pub.</filename>
   </para>
   <para>
    <filename>id_rsa.pub</filename> dosyasını <filename>.ssh</filename> dizini
    içindeki <filename>authorized_keys</filename> dosyasına kopyalayın. Bu
    dosyayı daha sonra kullanıyor olacağız. Bu dosyanın sunucu ismini
    gösterdiğini doğrulayın. Dosyalar ve dizinlerin güvenliğini değiştirin:
   </para>
<screen>chmod 644 ~/.ssh/auth*
chmod 755 ~/.ssh
</screen>
   <para>
    LAM kullanıcı gruplarına göre ana düğüm, sadece ikincil düğümlerin erişim
    kayıtlarını tutmalıdır. Bu nedenle genel anahtar dosyalarını
    kopyalayacağımız zaman, sadece ana düğümün anahtar dosyasını her bir
    ikincil düğüme kopyalarız. Bu, authorized_keys dosyalarının  bütün
    düğümlere kopyalanmasından daha basittir. İlerde bunu ayrıntılı olarak
    tarif edeceğim.
   </para>
   <note>
    <para>
     Ben, ileti aktarım arayüzü olarak LAM dağıtımını kullandığım için, sadece
     onun gereksinimlerini yazıyorum; eğer siz farklı bir ileti aktarım
     arayüzü seçip küme kurarsanız, sizin ihtiyaçlarınız değişebilir.
    </para>
   </note>
   <para>
    <filename>/home/wolf/.bash_profile</filename> satırının sonuna, aşağıdaki
    ifadeleri ekleyin:
   </para>
<screen>export LAMRSH='ssh -x'
ssh-agent sh -c 'ssh-add &amp;&amp; bash'
</screen>
  </sect2>
  <sect2>
   <title>MPI</title>
   <para>
    En son düğüme ileti aktarım arayüzünü koyun.
    <xref linkend="beowulf-howto-reqs"/> başlığında belirttiğim gibi,
    ben LAM kullandım. (TLBP: Ama LAM'i edinemezsiniz. Mart 2015'te resmen
    emekli olmuş. Açık kaynak bir çözüm için
    <link xlink:href="https://www.open-mpi.org"/> adresine bakılabilir.)
   </para>
   <para>
    Ama siz, başka bir ileti aktarım arayüzü ve/veya paralel sanal makine
    yazılımı kullanabilirsiniz. Tekrar ediyorum, ben kendi çalışmalarımı
    gösteriyorum.
   </para>
   <para>
    LAM'i kaynak kodundan derleyebileceğiniz gibi, daha önceden derlenmiş RPM
    paketini de kullanabilirsiniz. Burada anlatma fırsatım olmadı; ben kaynak
    kodu indirip kılavuzuna göre derledim, başka bir deneyimimde de RPM
    paketlerinden kurmuştum. İkisi de gayet iyi çalışıyor. Unutmayın, bütün
    bunları öğrenmek için yapıyoruz.
   </para>
  </sect2>
 </sect1>
 <sect1 xml:id="beowulf-howto-slave">
  <title>İkincil Düğümlerin Yapılandırılması</title>
  <para>
   Ağ kablonuzu çıkarın. İlk ikincil düğüme Linux kurun. Ve bu adımları her
   bir ikincil düğüm için tekrarlayın.
  </para>
  <sect2>
   <title>Temel Linux Kurulumu</title>
   <para>
    Örnek düğüm isimleri ve IP adresleri ile devam edelim, bunlar kurulum
    sırasında seçtiklerim:
   </para>
<literallayout>
    İş istasyonu
    Otomatik bölümlendirme
    Sistemdeki bütün bölümlendirmeleri silme
    ön yükleyici olarak LILO kullanma
    ön yükleyiciyi MBR'a yazma
    sunucu ismini wolf01 olarak belirlenmesi
    IP adresleri 192.168.0.101
    wolf kullanıcısının eklenmesi
    bütün düğümlerde aynı parolayı kullan
    Güvenlik duvarı kullanma
</literallayout>
   <para>
    Sadece ağ servisleri paketi kuruldu, başka paket seçilmedi.
   </para>
   <para>
    Bunlar en temel ihtiyacınız olan şeyler. Bu sistemle internette
    gezmeyeceksiniz, üzerlerinde oyun oynamayacaksınız. Düğümleri, neden
    gerekmeyen ve hiç kullanmayacağınız yazılımlarla doldurasınız? Ben kümeyi
    ayağa kaldırıp çalıştırmak için gereken en temel yapılandırmayı bulmak
    üzerine yoğunlaşmıştım.
   </para>
   <para>
    Başka bir önemli nokta: Otomatik kurulum ve yapılandırma devam ederken, düğüme  giriş yapamayacaksınız. Düğüme erişimi sadece yapılandırma ve kurulumla kısıtlamıştım.
   </para>
  </sect2>
  <sect2>
   <title>Donanım</title>
   <para>
    Sistem açıldığında eğer klavye bağlı değilse uyaracaktır. Ben BIOS'u
    güncelleyemedim;  çünkü çok eski, kullanım kılavuzu olmayan makinelere
    sahibim. Dolayısıyla "sahte" bir klayve kullandım.
   </para>
   <para>
    Bilgisayar sektöründe çalışıyorum ve gelen giden yüzlerce klavye
    görüyorum.  Bazen sonları çöplük oluyor. Ben de eski, işe yaramayan bir
    klavyeyi aldım, köşesindeki Num Lock ve Caps Lock ışıklarının bulunduğu
    yerdeki ince devre kartını kabloyla birlikte yerinden çıkarttım, sonra
    fişi makineye taktım, bilgisayar gerçek bir klavye olduğunu zannetti.
   </para>
   <para>
    Tekrar ediyorum, eğer yapabiliyorsanız biosu güncellemeniz daha sağlıklı
    olabilir,  bu BIOS'u güncelleyemiyorsanız kullanabileceğiniz bir yöntem.
   </para>
  </sect2>
  <sect2>
   <title>Kurulumun Son Komutları</title>
   <para>
    Yeni kurulan düğümü yeniden başlatın, sisteme yönetici olarak giriş yapın.
   </para>
   <simplelist>
    <member>
     Önceki bölümde anlatıldığı gibi doğru hizmetleri kurmak için aynı
     <command>chkconfig</command> komutlarını uygulayın,
    </member>
    <member>
     <filename>hosts</filename> dosyasını düzenleyin, localhost'tan
     "wolfnn"'yi silin,  wolfnn ve wolf00'ı ekleyin,
    </member>
    <member>LAM kurun,</member>
    <member>
     <filename>/mnt/wolf</filename> dizinini oluşturun ve güvenlik ayarlarını
     yapın,
    </member>
    <member>SSH yapılandırmasını yapın.</member>
   </simplelist>
   <para>
    Bu noktaya kadar, ana düğümün aynısı gibiydi; ama bundan sonra farklı
    olarak <filename>exports</filename> dosyasında değişiklik yapmıyorum.
   </para>
   <para>
    Ve, <filename>.bash_profile</filename> dosyasına şu satırı
    ekle<command>mi</command>yorum:
   </para>
<screen>sh -c 'ssh-add &amp;&amp; bash'</screen>
  </sect2>
  <sect2>
   <title>İkincil Düğümler Üzerinde SSH</title>
   <para>
    Hatırlarsak, ana düğüm üzerinde <filename>authorized_keys</filename>
    dosyasını oluşturmuştuk. Ana düğüm üzerinde oluşturulan dosyayı, ikincil
    düğümlerin <filename>~/.ssh</filename> dizinine kopyalayın. Böylece, ana
    düğüm bütün ikincil düğümlere giriş yapabilecek.
   </para>
   <para>
    LAM kullanıcı kılavuzunda belirtildiği gibi, ana düğüm herhangi bir düğüme
    giriş yaptığında etkileşim gerekmemektedir. Dolayısıyla, genel anahtarı
    ana düğümden herhangi bir ikincil düğüme
    <filename>authorized_keys</filename> dosyasında olduğu gibi kopyalamak,
    her bir ikincil düğüme, wolf00 üzerindeki wolf kullanıcısının parola
    gerekmeden giriş yapmasına izin verir ve bu giriş güvenlidir.
   </para>
   <para>
    İlk defa giriş yaptığınızda doğrulama isteyecek. Dolayısıyla bir defa,
    yukarıdaki yapılandırmayı yaptıktan sonra, ana düğüme geri dönün.
    (yapılandırması yeni yapılan ikincil düğümün ismi "wolfnn") ssh wolfnn
    yazın ve basitçe "yes" diye cevaplandırın; bu son olacak, bir daha
    sormayacak.
   </para>
   <para>
    Oturumu kapatarak o düğüme ssh ile bağlanarak, böyle olduğunu görün.
    Hiçbir şey sormadan hemen oturum açabileceksiniz.
   </para>
  </sect2>
  <sect2>
   <title>İkincil Düğümlerde NFS Ayarları</title>
   <para>
    root olarak, şu komutları çalıştırın:
   </para>
 <screen>cat &gt;&gt; /etc/fstab
wolf00:/mnt/wolf /mnt/wolf nfs rw,hard,intr 0 0
&lt;control d&gt;
</screen>
   <para>
    Burada yaptığımız, ana düğümde <filename>/etc/exports</filename>
    dosyasında tanımlayarak, dışardan bağlamaya izin verilen dizinin otomatik
    bağlanmasını sağlamak. NFS ile ilgili daha fazla bilgi belgenin ilerleyen
    kısımlarında mevcuttur.
   </para>
  </sect2>
  <sect2>
   <title>İkincil Düğümlerde Lilo'nun Düzenlemesi</title>
   <para>
    <filename>/etc/lilo.conf</filename> dosyasını düzenleyin.
   </para>
   <para>Bu dosyanın 2. satırı şöyledir:</para>
<screen>timeout=nn</screen>
   <para>Bu satırı şu şekilde değiştirin:</para>
<screen>timeout=1200</screen>
   <para>
    Sonra değişiklikleri uygulayacağız. <command>/sbin/lilo</command>
    yazarsak, linux'un öntanımlı olarak açılacak sistem olduğunu belirten
    "added linux *" iletisini döndürecektir.
   </para>
<screen>/sbin/lilo
Added linux *
</screen>
   <para>
    Lilo düzenlemesini neden yapmalıyım? Eğer siz Beowulf'u web üzerinde
    araştırıyorsanız ve şu ana kadar anlattığım herşeyi anladıysanız,
    şaşırabilirsiniz. "<filename>lilo.conf</filename> hakkında hiç bir şey
    okuduğumu hatırlamıyorum." diyebilirsiniz.
   </para>
   <para>
    Bütün Beowulf düğümlerimiz tek enerji hattını paylaşırlar. Enerji hattını
    açtığımda küme üzerindeki bütün düğümler derhal başlar. Aynen
    başlangıçtaki işlemler süreci gibi dosya sistemini bağlar. Düğümler ana
    düğümdeki paylaşımlı dizine bağlanır, ama ana düğümün NFS hizmeti vermeye
    hazır olmasına kadar beklemek zorundalardır. Dolayısıyla her bir düğüm
    için lilo bekleme zamanını 2 dakikaya ayarladım. Bu sırada ana düğüm hazır
    olur ve paylaşımlı dizin erişilebilir olur. Son olarak ikincil düğümler
    başlar, çünkü lilo onları 2 dakika bekletmişti.
   </para>
  </sect2>
 </sect1>
 <sect1 xml:id="beowulf-howto-verify">
  <title>Doğrulama</title>
  <para>
   Herşey tamam! Sistemi başlatmak için hazır olmalısınız.
  </para>
  <para>
   Düğümleri yeniden başlatın. Hepsi açıldı mı? Ana düğümden diğer düğümlere
   sinyal gönderip alabiliyor musunuz? SSH ile bağlanabiliyor musunuz? SSH ile
   yönetici olarak bağlanıyorum diye telaş yapmayın çünkü wolf
   kullanıcısısınız.
  </para>
  <para>
   wolf olarak oturum açtığınızda ve ssh ile düğümlere bağlandığınızda,
   otomatik olarak parola sormadan girdi mi?
  </para>
  <para>
   Düğümlerin açılmasından sonra, wolf olarak sisteme girin ve
   <command>mount</command> komutunu verin.
   <literal>wolf00:/mnt/wolf mounted</literal> diye bir çıktı verdi mi?
   Ana düğümde, bir dosyayı <filename>/mnt/wolf</filename> içine kopyalayın.
   Bu dosyaya ikincil düğümlerden yazabiliyor ve okuyabiliyor musunuz?
  </para>
  <para>
   Bu gerçekten gerekli değil ama, ana düğümdeki bir ortak dizini kullanmak
   için kullanışlıdır. Bu genel paylaşımlı dizin ile düğümler arasında dosya
   aktarımı daha kolaylaşır. Sterling kitabının 119. sayfasında, tek NFS
   sunucusunun, çok sayıda düğümün ölçeklenmesine ciddi bir engel olduğundan
   bahsetmiş. Ben bunu az sayıda düğümden, çok sayıda düğüme geçtiğimde
   öğrendim.
  </para>
 </sect1>
 <sect1 xml:id="beowulf-howto-run">
  <title>Program Çalıştırma</title>
  <para>
   Yukarıda gösterilen denemeleri yaptıktan sonra, artık yazılım
   çalıştırabiliyor olmalısınız. Şu andan sonraki komutlar LAM için özeldir.
  </para>
  <para>
   Ana düğüme geri dönün, wolf olarak oturum açın ve şu komutları verin:
  </para>
<screen>cat &gt; /nnt/wolf/lamhosts
wolf01
wolf02
wolf03
wolf04
&lt;control d&gt;
</screen>
  <para>
   LAM örneklerinin bulunduğu dizinine gidin ve <filename>hello.c</filename>
   dosyasını derleyin:
  </para>
<screen>mpicc -o hello hello.c
cp hello /mnt/wolf
</screen>
  <para>
   Sonra, LAM kılavuzunda belirtildiği gibi LAM'i başlatın:
  </para>
<screen>[wolf@wolf00 wolf]$ <command>lamboot -v lamhosts</command>
LAM 7.0/MPI 2 C++/ROMIO - Indiana University
n0&lt;2572&gt; ssi:boot:base:linear: booting n0 (wolf00)
n0&lt;2572&gt; ssi:boot:base:linear: booting n1 (wolf01)
n0&lt;2572&gt; ssi:boot:base:linear: booting n2 (wolf02)
n0&lt;2572&gt; ssi:boot:base:linear: booting n3 (wolf04)
n0&lt;2572&gt; ssi:boot:base:linear: finished
</screen>
  <para>
   Böylece, artık uygulama çalıştırmaya hazırız. (Unutmayın ben LAM
   kullanıyorum, siz başka bir yazılım kullanıyorsanız söz dizimi
   değişebilir.)
  </para>
<screen>[wolf@wolf00 wolf]$ <command>mpirun n0-3 /mnt/wolf/hello</command>
Merhaba dünya! I am 0 of 4
Merhaba dünya! I am 3 of 4
Merhaba dünya! I am 2 of 4
Merhaba dünya! I am 1 of 4
[wolf@wolf00 wolf]$
</screen>
  <para>
   Hatırlayın yukarıda NFS kullanımından bahsetmiştim. Bütün düğümlere
   paylaşımlı dizini kullanmalarını söylüyorum. Çalıştırılabilir dosyaları
   kolayca her bir düğüme kopyalayabilirsiniz ve <command>mpirun</command>
   komutlarıyla, düğüm yerel dizinlerini belirtebilirsiniz.
  </para>
<screen>mpirun n0-3 /home/wolf/hello</screen>
  <para>
   gibi. Bunun için ön şart bütün dosyaların yerel erişilebilir olmasıdır.
   Gerçekten bunu yaptım ve nfs, paylaşımlı çalıştırılabilir dosya
   kullanmaktan daha iyi çalıştı. Tabii ki, benim küme uygulamam, kümeleme
   yoluyla paylaşılmış dosyayı düzenleme ihtiyacı duyuyorsa bu teori çöker...
  </para>
 </sect1>
</article>
