<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!-- ********************************************************************
     $Id: cluster-howto.xml,v 1.20 2003/07/19 09:25:04 nilgun Exp $
     ******************************************************************** -->
<article id="cluster-howto" lang="tr">
  <articleinfo>
    <title>Linux Kümeleme NASIL</title>
    <authorgroup>
    <author>
       <firstname>Ram Samudrala</firstname>
       <affiliation>
          <address><email>me@ram.org</email></address>
       </affiliation>
     </author><author role="translator">
      <firstname>Davut Akçiçek</firstname>
      <affiliation>
        <address><email>dakcicek@comu.edu.tr</email></address>
      </affiliation>
    </author><author role="translator">
      <firstname>Olcay Kabal</firstname>
      <affiliation>
        <address><email>okabal@comu.edu.tr</email></address>
      </affiliation>
    </author>
    </authorgroup>
     <pubdate>Eylül 2005</pubdate>
    <revhistory><title>Bu çevirinin sürüm bilgileri:</title>
      <revision>
        <revnumber>1.0</revnumber>
        <date>Eylül 2005</date>
        <authorinitials>DA, OK</authorinitials>
        <revremark>İlk çeviri</revremark>
      </revision>
    </revhistory>
    <revhistory><title>Özgün belgenin sürüm bilgileri:</title>
      <revision><revnumber>1.5</revnumber>
        <date>5 Eylül 2005</date>
        <authorinitials>RS</authorinitials>
      </revision>
    </revhistory>
    <abstract><para>
Bu belge, yüksek performanslı hesaplama için Linux Kümeleme'nin nasıl kurulacağı ve araştırmalarda nelere ihtiyaç duyacalağı hakkındadır.
    </para></abstract>
<copyright><year>2005</year><holder>Ram Samudrala - Özgün belge</holder></copyright><sbr/>
<copyright><year>2005</year><holder>Davut Akçiçek ve Olcay Kabal - Türkçe çeviri</holder></copyright>
    <legalnotice><title>Yasal Açıklamalar</title>
      <para>
Bu belgenin, <emphasis>Linux Kümeleme NASIL</emphasis> çevirisinin 1.0 sürümünün <emphasis role="bold">telif hakkı © 2005 <emphasis>Davut Akçiçek</emphasis> ve  <emphasis>Olcay Kabal</emphasis>'a</emphasis>,Özgün İngilizce sürümünün  <emphasis role="bold">telif hakkı © 2005 <emphasis>Ram Samudrala</emphasis>'ya</emphasis> aittir. Bu çeviriyi, Free Software Foundation tarafından yayınlanmış bulunan <link linkend="gpl">GNU Genel Kamu Lisansı</link>nın 2. ya da daha sonraki sürümünün koşullarına bağlı kalarak kopyalayabilir, dağıtabilir ve/veya değiştirebilirsiniz. Bu Lisansın özgün kopyasını <ulink url="http://www.gnu.org/copyleft/gpl.html"/> adresinde bulabilirsiniz.
  </para>
  <para>
BU BELGE "ÜCRETSİZ" OLARAK RUHSATLANDIĞI İÇİN, İÇERDİĞİ BİLGİLER İÇİN İLGİLİ KANUNLARIN İZİN VERDİĞİ ÖLÇÜDE HERHANGİ BİR GARANTİ VERİLMEMEKTEDİR. AKSİ YAZILI OLARAK BELİRTİLMEDİĞİ MÜDDETÇE TELİF HAKKI SAHİPLERİ VE/VEYA BAŞKA ŞAHISLAR BELGEYİ "OLDUĞU GİBİ", AŞİKAR VEYA ZIMNEN, SATILABİLİRLİĞİ VEYA HERHANGİ BİR AMACA UYGUNLUĞU DA DAHİL OLMAK ÜZERE HİÇBİR GARANTİ VERMEKSİZİN DAĞITMAKTADIRLAR. BİLGİNİN KALİTESİ İLE İLGİLİ TÜM SORUNLAR SİZE AİTTİR. HERHANGİ BİR HATALI BİLGİDEN DOLAYI DOĞABİLECEK OLAN BÜTÜN SERVİS, TAMİR VEYA DÜZELTME MASRAFLARI SİZE AİTTİR.
  </para>
  <para>
İLGİLİ KANUNUN İCBAR ETTİĞİ DURUMLAR VEYA YAZILI ANLAŞMA HARİCİNDE HERHANGİ BİR ŞEKİLDE TELİF HAKKI SAHİBİ VEYA YUKARIDA İZİN VERİLDİĞİ ŞEKİLDE BELGEYİ DEĞİŞTİREN VEYA YENİDEN DAĞITAN HERHANGİ BİR KİŞİ, BİLGİNİN KULLANIMI VEYA KULLANILAMAMASI (VEYA VERİ KAYBI OLUŞMASI, VERİNİN YANLIŞ HALE GELMESİ, SİZİN VEYA ÜÇÜNCÜ ŞAHISLARIN ZARARA UĞRAMASI VEYA BİLGİLERİN BAŞKA BİLGİLERLE UYUMSUZ OLMASI) YÜZÜNDEN OLUŞAN GENEL, ÖZEL, DOĞRUDAN YA DA DOLAYLI HERHANGİ BİR ZARARDAN, BÖYLE BİR TAZMİNAT TALEBİ TELİF HAKKI SAHİBİ VEYA İLGİLİ KİŞİYE BİLDİRİLMİŞ OLSA DAHİ, SORUMLU DEĞİLDİR.
  </para>
  <para>
Tüm telif hakları aksi özellikle belirtilmediği sürece sahibine aittir. Belge içinde geçen herhangi bir terim, bir ticari isim ya da kuruma itibar kazandırma olarak algılanmamalıdır. Bir ürün ya da markanın kullanılmış olması ona onay verildiği anlamında görülmemelidir.
  </para>
    </legalnotice>
</articleinfo>

<sect1 id="cluster-howto-intro"><title>Giriş</title><para>
Bu belge, yüksek performanslı hesaplama için Linux Kümeleme'nin nasıl kurulacağını ve <ulink
url="http://compbio.washington.edu">araştırmalarda</ulink> nelere ihtiyaç duyacağımızı anlatır.
  </para><para>
Belgenin başındaki yasal uyarıları okuyunuz. Bu belgeyi okuduktan sonra yapacağınız herhangi bir şey için sorumluluk bana ait değildir. Bu belgenin en son sürümünü <ulink url="http://www.ram.org/computing/linux/linux_cluster.html"/> adresinde bulabilirsiniz.
  </para><para>
Bu belge, "hesaplama kümeleri" kurmanın genel yollarını anlatan genel bir belge değil, hesaplama tarafının ayrıntısını içermeyen, özellikle, laboratuarımızı nasıl kuracağımızı anlatan bir belgedir. Ama sahip olduğunuz makinelere masaüstü, dizüstü ve sunucu açılarından bakar. Bu genellikle özel amaçlı kullanım için yapılır. Ama ben internete koydum, çünkü haber gruplarından aynı bilgi için istekte bulunan birçok e-posta aldım. Bugün dahi, 64 düğümlü başka bir "küme" tasarlıyorum. Düğüm oluşturmak için bileşenleri nasıl toplasak da Linux altında güvenli çalışsın diye hazırlanmış bir belgenin yokluğunu gördüm. Bu nasıl belgesi, ne çeşit donanımlar Linux'la iyi çalışır, hangileri çalışmaz raporu gibi ele alınmalıdır.
  </para>
</sect1><sect1 id="cluster-howto-hw"><title>Donanım</title><para>
Bu bölüm benim yaptığım donanım seçimlerinden oluşur. <xref linkend="cluster-howto-known_hardware_issues"/> bölümünde özellikle bahsedilmemiş her şeyin iyi çalıştığını varsayıyoruz.
  </para><para>
Her bölüm için satın alınması gereken donanımlar önce listelenmiştir.
  </para><sect2><title>Düğüm Donanımı</title><para>
  <orderedlist><listitem><para>
32 makine aşağıdaki özelliklere sahip olacak:
  </para><para>
<itemizedlist>
<listitem> 2 XEON 2.66GHZ 533FSB işlemci</listitem>
<listitem> Supermicro 6013A-T 1u kasa ve anakart</listitem>
<listitem> 2 512MB PC2100 DDR REG ECC RAM bellek</listitem>
<listitem> 1 80GB SEA 7200 SATA sabit disk</listitem>
<listitem> 1 250GB SEA 7200 SATA sabit disk</listitem>
</itemizedlist>
</para></listitem><listitem><para>
32 makine aşağıdaki özelliklere sahip olacak:
</para><para>
<itemizedlist>
<listitem> 2 XEON 2.4GHZ 533FSB işlemci</listitem>
<listitem> Supermicro X5DPR-1G2 anakart</listitem>
<listitem> 2 512MB PC2100 DDR REG ECC RAM bellek</listitem>
<listitem> 1 40GB SEA 7200 sabit disk</listitem>
<listitem> 1 120GB SEA 7200 sabit disk</listitem>
<listitem> Supermicro Slim 24X CDROM sürücü</listitem>
<listitem> CSE-812 400 C/B 1U kasa</listitem>
</itemizedlist>
</para></listitem><listitem><para>
32 makine aşağıdaki özelliklere sahip olacak:
</para><para>
<itemizedlist>
<listitem> 2 AMD Palamino MP XP 2000+ 1.67 GHz işlemci</listitem>
<listitem> Asus A7M266-D w/LAN Dual DDR anakart</listitem>
<listitem> 2 Kingston 512mb PC2100 DDR-266MHz REG ECC RAM bellek</listitem>
<listitem> 1 41 GB Maxtor 7200rpm ATA100 sabit disk </listitem>
<listitem> 1 120 GB Maxtor 5400rpm ATA100 sabit disk </listitem>
<listitem> Asus CD-A520 52x CDROM sürücü</listitem>
<listitem> 1.44mb disket sürücü </listitem>
<listitem> ATI Expert 2000 Rage 128 32mb ekran kartı</listitem>
<listitem> IN-WIN P4 300ATX Mid Tower kasa</listitem>
<listitem> Enermax P4-430ATX güç kaynağı</listitem>
</itemizedlist>
</para></listitem><listitem><para>
32 makine aşağıdaki özelliklere sahip olacak:
</para><para>
<itemizedlist>
<listitem> 2 AMD Palamino MP XP 1800+ 1.53 GHz işlemci </listitem>
<listitem> Tyan S2460 Dual Socket-A/MP anakart </listitem>
<listitem> Kingston 512mb PC2100 DDR-266MHz REG ECC RAM bellek</listitem>
<listitem> 1 20 GB Maxtor UDMA/100 7200rpm sabit disk </listitem>
<listitem> 1 120 GB Maxtor 5400rpm ATA100 sabit disk </listitem>
<listitem> Asus CD-A520 52x CDROM sürücü</listitem>
<listitem> 1.44mb disket sürücü </listitem>
<listitem> ATI Expert 98 8mb AGP ekran kartı </listitem>
<listitem> IN-WIN P4 300ATX Mid Tower kasa </listitem>
<listitem> Intel PCI PRO-100 10/100Mbps ağ kartı </listitem>
<listitem> Enermax P4-430ATX güç kaynağı</listitem>
</itemizedlist>
</para></listitem><listitem><para>
32 makine aşağıdaki özelliklere sahip olacak:
</para><para>
<itemizedlist>
<listitem> 2 Pentium III 1 GHz Intel işlemci </listitem>
<listitem> Supermicro 370 DLE Dual PIII-FCPGA anakart </listitem>
<listitem> 2 256 MB 168-pin PC133 Registered ECC Micron RAM bellek</listitem>
<listitem> 1 20 GB Maxtor ATA/66 5400 RPM sabit disk </listitem>
<listitem> 1 40 GB Maxtor UDMA/100 7200 RPM sabit disk </listitem>
<listitem> Asus CD-S500 50x CDROM sürücü</listitem>
<listitem> 1.4 MB disket sürücü </listitem>
<listitem> ATI Expert 98 8 MB PCI ekran kartı </listitem>
<listitem> IN-WIN P4 300ATX Mid Tower kasa</listitem>
</itemizedlist>
</para></listitem></orderedlist></para></sect2>
<sect2><title>Sunucu Donanımı</title><para>
Harici kullanım için iki sunucunun özellikleri:
</para><orderedlist><listitem><para>Sunucu</para>
<itemizedlist>
<listitem> 2 AMD Opteron 240 1.4 GHz işlemci </listitem>
<listitem> RIOWORKS HDAMB DUAL OPTERON anakart </listitem>
<listitem> 4 KINGSTON 512MB PC3200 REG ECC RAM bellek </listitem>
<listitem> 80GB MAX 7200 UDMA 133 sabit disk </listitem>
<listitem> 6 200GB WD 7200 8MB sabit disk </listitem>
<listitem> ASUS 52X CD-A520 CDROM sürücü</listitem>
<listitem> 1.44mb disket sürücü</listitem>
<listitem> Antec 4U22ATX550EPS 4u kasa </listitem>
</itemizedlist>
</listitem><listitem><para>Sunucu</para>
<itemizedlist>
<listitem> 2 AMD Palamino MP XP 2000+ 1.67 GHz işlemci </listitem>
<listitem> Asus A7M266-D w/LAN Dual DDR bellek</listitem>
<listitem> 4 Kingston 512mb PC2100 DDR-266MHz REG ECC RAM bellek</listitem>
<listitem> Asus CD-A520 52x CDROM sürücü</listitem>
<listitem> 1 41 GB Maxtor 7200rpm ATA100 sabit disk </listitem>
<listitem> 6 120 GB Maxtor 5400rpm ATA100 sabit disk </listitem>
<listitem> 1.44mb disket sürücü </listitem>
<listitem> ATI Expert 2000 Rage 128 32mb ekran kartı</listitem>
<listitem> IN-WIN P4 300ATX mid tower kasa </listitem>
<listitem> Enermax P4-430ATX güç kaynağı </listitem>
</itemizedlist>
</listitem></orderedlist></sect2>
<sect2><title>Masaüstü ve Terminal Donanımı</title><para>
Kümemizin en azından 2 tip kullanıcısını tanımladık:
Kümeleme ile birlikte veri işlemeyi hızlandırmak için devamlı bir yerel işleme gücüne ve disk alanına
ihtiyaç duyanlar ve sadece kümeleme işlem gücüne ihtiyaç duyanlar. Baştaki için, daha çok yüksek performanslı "masaüstüler" uygundur, sonraki için aptal "terminaller" uygundur.
</para><para>
Masaüstü bilgisayarlar; onların yerel işlem gücünde sürekliliğine ve işlem hızını artırmak için küme ile disk alanlarının birleştirilmeye ihtiyacı vardır. Yüksek performanslı olmaları gerekmektedir. Masaüstü bilgisayarlarımız genellikle, son teknolojiye sahip 1.6 GHZ Opteron işlemcili, 10 GB kadar belleği olan, 1 TB'tan fazla yerel diski bulunan ikili veya dörtlü işlemcili makinelerdir. Terminallerimiz kullanıcının hesabına girebildiği, uygulamalarını çalıştırabildiği makinelerdir. Kullanıcılar dizüstü bilgisayarlarını, aptal terminaller gibi de kullanabilirler.
</para></sect2>

<sect2><title>Çevresel Donanımlar</title><para>
Biz genellikle Viewsonic monitörleri tercih ediyoruz. Microsoft Intellimouse ve
Microsoft Natural klavye birlikte uyum içinde çalışmaktadır.
</para></sect2>
<sect2><title>Bütün Donanımları Bir Araya Getirme</title><para>
Düğümlere görsel erişim için; önceleri KVM anahtar ve ucuz bir monitör ile
bütün makinelere bağlanıp bakabiliyorduk. Bu hoş bir çözüm olmasına rağmen
ölçeklenemiyordu. Şu anda küçük bir monitörü kablolarıyla birlikte gerektiği yere
taşıyoruz. İhtiyacımız olduğunda küçük el monitörünü PC'lerin arkasına takıp
sökebiliyoruz.
</para><para>
Network için genellikle Netgear ve Cisco anahtarlarını kullanıyoruz.
</para></sect2>
<sect2><title>Fiyat</title><para>
Satıcımız Hard Drives Northwest'tir (<ulink url="http://www.hdnw.com"/>). Kümemizde ki, 2 işlemci
içeren her bir düğüm için vergileriyle birlikte 1500-2000$ ödedik. Genel olarak
hedefimiz her bir işlemcinin fiyatını 1000$'ın altında tutmaktır.
</para></sect2></sect1>
<!-- ************************************************************* -->
<sect1 id="cluster-howto-sw"><title>Yazılım</title>
<sect2><title>İşletim Sistemi; Tabii ki Linux!</title><para>
Kullanılan çekirdekler ve dağıtımlar aşağıda listelenmiştir:
</para><para>
<itemizedlist>
  <listitem> 2.2.16-22 çekirdeği, KRUD 7.0 dağıtımı,</listitem>
  <listitem> 2.4.9-7 çekirdeği, KRUD 7.2 dağıtımı</listitem>
  <listitem> 2.4.18-10 çekirdeği, KRUD 7.3 dağıtımı</listitem>
  <listitem> 2.4.20-13.9 çekirdeği, KRUD 9.0 dağıtımı</listitem>
  <listitem> 2.4.22-1.2188 çekirdeği, KRUD 2004-05 dağıtımı.</listitem>
</itemizedlist>
</para><para>
Bu dağıtımlar bizim için çok iyi çalışıyor. Çünkü güncellemeleri bize CD
üzerinde gönderdiler. Dolayısıyla güncellemeler için dış dünyaya bağlantıya
gerek kalmadı. Hem de Red HAT gibi düzenli bir dağıtımdan daha temiz görünüyor,
kurulumu da gerçekten tutarlı.
</para></sect2>
<sect2><title>Network Yazılımı</title><para>
Güvenlik Duvarı için Shorewall 1.3.14a ((<ulink url="http://www.shorewall.net"/>) kullanıyoruz.
</para></sect2>

<sect2><title>Paralel İşleme Yazılımı</title><para>
Paralel uygulamalar için kendi yazılımlarımızı kullanıyoruz ama <ulink url="http://www.csm.ornl.gov/pvm/pvm_home.html">PVM</ulink> ve <ulink url="http://www-unix.mcs.anl.gov/mpi/mpich/">MPI</ulink> hakkında da deneyimimiz var. Bence hazır paket programlar çok genel çözüm sunuyor. Çalıştıracağınız görevler için özel uygulama kodu yazmanızı tavsiye ederim. (Ama bu sadece benim görüşüm.)
</para></sect2>
<sect2><title>Fiyat</title><para>
Linux ve üzerinde çalışan yazılımların çoğu ücretsizdir.
</para></sect2></sect1>
<!-- ************************************************************* -->
<sect1 id="cluster-howto-setup"><title>Kurulum, Yapılandırma ve Bakım</title>
<sect2><title>Disk Yapılandırması</title><para>
Bu bölüm, disk bölümleme stratejimizi tanımlar. Donanım ve yazılım değişmeleri için mantıksal yapının fiziksel ifadesinin sürdürülebilir olmadığını gördük. Hedefimiz, makinelerin sanal yapılarını mantıksal olarak organize etmektir. Şu anki stratejimiz:
</para><para>
<literallayout>    küme makinaları:

    sistem diski üzerindeki 1. bölüm     - swap  (2 * RAM)
    sistem diski üzerindeki 2. bölüm     - /     (kalan disk alanı)
    ek disk üzerindeki 1. bölüm          - /maxa (toplam disk)

    sunucular:

    sistem diski üzerindeki 1. bölüm     - swap  (2 * RAM)
    sistem diski üzerindeki 2. bölüm     - /     (4-8 GB)
    sistem diski üzerindeki 3. bölüm     - /home (kalan disk alanı)
    1. ek disk üzerindeki 1. bölüm       - /maxa (toplam disk)
    2. ek disk üzerindeki 1. bölüm       - /maxb (toplam disk)
    3. ek disk üzerindeki 1. bölüm       - /maxc (toplam disk)
    4. ek disk üzerindeki 1. bölüm       - /maxd (toplam disk)
    5. ek disk üzerindeki 1. bölüm       - /maxe (toplam disk)
    6. ek disk üzerindeki 1. bölüm       - /maxf (toplam disk)
    diğer ek diskler üzerindeki 1. bölüm - /maxg (toplam disk alanı)

    Masaüstü bilgisayarlar:

    sistem diski üzerindeki 1. bölüm     - swap   (2 * RAM)
    sistem diski üzerindeki 2. bölüm     - /      (4-8 GB)
    sistem diski üzerindeki 3. bölüm     - /spare (kalan disk alanı)
    1. ek disk üzerindeki 1. bölüm       - /maxa  (toplam disk)
    diğer ek diskler üzerindeki 1. bölüm - /maxb  (toplam disk alanı)
</literallayout>
</para>
<para>
Not etmek gerekirse, sunucularda ve masaüstü bilgisayarlarda, maxg ve maxb tek bir disk
veya disk yığını olabilir.
</para></sect2>
<sect2><title>Paket Yapılandırması</title><para>
Çalışma alanı için minimum paketler kümesini kurun. Kullanıcılar masaüstlerini istedikleri gibi değiştirebilirler, sağlanan sanal yapı yukarıda tanımlandığı gibi korunur.
</para></sect2>
<sect2><title>İşletim Sistemi Kurulumu ve Bakımı</title>
<sect3><title>Kişisel kopyalama stratejisi</title><para>
Bir sistemin tamamen dağıtık olması taraftarıyım. Bunun anlamı her bir makinenin işletim sisteminin bir kopyasını içermesidir. İS'yi her bir makineye tek tek kurmak sıkıcıdır. Bu süreci iyileştirmek için ilk önce bir makineye tam olarak istediğim şekilde kurulumu yaparım. Sonra bütün sistemin tar ve gzip'lenmiş bir dosyasını oluştururum ve bunu kümede her bir makine üzerine kopyalayabilmemi sağlayacak "boot" edilebilir şekilde CD-ROM'a yazarım.
</para><para>
Tar dosyasını oluşturmak için kullandığım komutlar aşağıdaki gibidir:
</para><para>
<screen>
tar -czvlps --same-owner --atime-preserve -f /maxa/slash.tgz /
</screen>
</para><para>
Argüman olarak makine numarasını alan ve CD-ROM'daki <literal>slash.tgz</literal>  dosyasını "untar" edip adını ve IP adresini uygun yerlerde değiştiren <literal>go</literal> denilen bir betik kullanıyorum. <literal>go</literal> betiğinin bir sürümüne ve onun için gereken giriş dosyalarına şu adresten erişebilirsiniz: <ulink url="http://www.ram.org/computing/linux/cluster/"/>. Bu betiğin sizin küme tasarımınızı temel alarak ona göre düzenlenmesi gerekir.
</para><para>
Bunun çalışması için Martin Purschke'nin Özel Kurtarma Diskini, (<ulink url="http://www.phenix.bnl.gov/~purschke/RescueCD/"/>) <literal>go</literal> betiği ve diğer ilişkili dosyalarla birlikte kopyalanmış sistemi ifade eden .tgz dosyasını da içeren "boot" edilebilen bir CD imajı oluşturmak için kullanırım. Bu, CD-ROM'a yazılır.
</para>
<para>
Böylece, tek yapmanız gerekenin CD-ROM'u yerleştirmek olduğu bir sisteminiz vardır. Makineyi açarsınız, bir fincan kahve (veya bir kutu kola) alıp tam bir kopyayı görmek için arkanıza yaslanırsınız. Bu işlemi ne kadar makineniz varsa o kadar kez tekrar edin. Bu yöntem benim için çok iyi çalıştı ve eğer işi gerçekten yapan (CD-ROM'ları yerleştiren ve çıkaran) biri daha varsa bu sizin için idealdir. Benim sistemimde, makinenin numarasından yola çıkarak IP adresini belirliyorum; ama bu DHCP kullanarak tamamen otomatik olabilir.
</para><para>
Rob Fantini <email>rob@fantinibakery.com</email>, <ulink url="http://www.ram.org/computing/linux/cluster/fantini_contribution.tgz"/> adresinden erişilebilen Mandrake 8.2 sistemini kopyalamak için kullandığı yukarıdaki betiklerin düzenlenmelerine katkıda bulunmuştur.
</para></sect3>
<sect3><title>Kopyalama ve Bakım Paketleri</title><para>
<variablelist><varlistentry><term>FAI</term>
<listitem><para>
FAI (<ulink url="http://www.informatik.uni-koeln.de/fai/"/>) bir PC kümesine Debian GNU/Linux işletim sistemi kurmak için otomatik bir sistemdir. Bir veya daha fazla el değmemiş PC'yi alın, çalıştırın ve birkaç dakikanın ardından hiçbir ara etkileşime gerek kalmadan Linux kurulmuş, yapılandırılmış ve tüm kümenin üzerinde çalışıyor olacaktır.
</para></listitem></varlistentry><varlistentry><term>SystemImager</term>
<listitem><para>
SystemImager (<ulink url="http://systemimager.org"/>) Linux kurulumlarını, yazılım dağıtımını ve ürün yaygınlaştırmasını otomatikleştiren bir yazılımdır.
</para></listitem></varlistentry></variablelist></para></sect3>
<sect3><title>Donanıma bağımlı IP Adresleri ve DHCP</title><para>
Eğer kurulmuş DHCP'niz varsa, o zaman IP adresini tekrar ayarlamanıza gerek yoktur ve <literal>go</literal> betiğinden ilgili o kısım çıkarılabilir.
</para><para>
DHCP'nin avantajı, sunucunun uygun şekilde yapılandırılması durumunda sağlanan IP adresleriyle hiç boğuşulmamasıdır. Dezavantajı, merkezi bir sunucu üzerinde olmasıdır (söylediğim gibi, sistemleri mümkün mertebe dağıtık yapmaya eğilimim vardır). Eğer makineleri değiştirmek veya rutin olarak konak adlarını değiştirmek isterseniz donanım ethernet adreslerini IP adreslerine bağlamak uyumsuzluğa neden olacaktır.
</para></sect3></sect2>
<sect2 id="cluster-howto-known_hardware_issues">
<title>Bilinen Donanım Sorunları</title><para>
Genel olarak donanım bizim için gerçekten iyi çalıştı. Özel konulardan aşağıda bahsedilmiştir:
</para><para>
AMD dual 1.2 GHz makineler gerçekten çok ısınıyor. Onlardan iki tanesi bir odanın sıcaklığını hissedilir derecede yükseltiyorlar. Bundan dolayı masaüstü konusunda uygun olabilirler; ama geniş bir kümenin parçası olarak kullanılacakları söz konusuysa soğutma ve güç tüketimi göz önüne alınması gereken konulardır. Daha önce tanımlanan AMD Palmino yapılandırması gerçekten iyi çalışıyor görünüyor; ama ben kasaya kesinlikle iki fan koymanızı tavsiye ederim; bu bizim tüm kararsızlık problemlerimizi çözdü.
</para></sect2>
<sect2 id="cluster-howto-known_software_issues">
<title>Bilinen Yazılım Sorunları</title><para>
Bazı çalışır tar'lar beklenildiği gibi (özellikle sembolik bağlantıların referanslanmasında ve bu referansların kaldırılmasında) açıkça bir tar dosyası oluşturmuyor. Buna bulduğum çözüm bu işi yapan RedHat 7.0'dakine benzer bir çalışır tar kullanmak.
</para></sect2></sect1>
<!-- ************************************************************* -->
<sect1 id="cluster-howto-tasks">
<title>İşleri Küme Üzerinde Gerçekleştirme</title><para>
Küme üzerindeki kullanım geliştikçe bu bölüm de geliştiriliyor; ama bu zamana dek farklı makinelerdeki görevler arasında iletişimi sağlamak için ileti aktarımı yapan kendi rutin kümelerimizi yazmaya meyilliydik.
</para><para>
Birçok uygulama, özellikle DNA dizilimi hesaplama alanlarında katı olarak paralelleştirilebilir ki bu, kusursuz dağıtımın, görevlerin makineler arasında eşit olarak dağıtılmasıyla başarılabileceği anlamına gelir (örneğin, bütün bir DNA dizilimini (gen) analiz ederken tek tek her gen/protein'i inceleyerek uygulanan bir teknikte, her bir işlemci bir kerede diğer tüm işlemcilerden bağımsız olarak bir gen/protein üzerinde çalışabilir).
</para><para>
Buraya kadar profesyonel bir sıralama sistemi kullanma ihtiyacı hissetmedik; ama bunun, çalıştırmak istediğiniz uygulamaların türüne son derece bağlı olduğu çok açıktır.
</para>
<sect2><title>Kabaca Kıyaslamalar</title><para>
Çalıştırdığımız tek en önemli program (bizim  <emphasis>ab initio</emphasis> protein katlayan simülasyon programımız) için P 3.1 GHz işlemcili makinenin işlem gücüne göreli olarak elde edilen ortalama değerler:
</para><para>
<literallayout>    Xeon    1.7 GHz işlemci yaklaşık %22 daha yavaş
    Athlon  1.2 GHz işlemci yaklaşık %36 daha hızlı
    Athlon  1.5 GHz işlemci yaklaşık %50 daha hızlı
    Athlon  1.7 GHz işlemci yaklaşık %63 daha hızlı
    Xeon    2.4 GHz işlemci yaklaşık %45 daha hızlı
    Xeon    2.7 GHz işlemci yaklaşık %80 daha hızlı
    Opteron 1.4 GHz işlemci yaklaşık %70 daha hızlı
    Opteron 1.6 GHz işlemci yaklaşık %88 daha hızlı
</literallayout>
</para><para>
Evet, yanlış görmediniz, Athlon 1.5 GHz Xeon 1.7 GHz'den daha hızlı. Çünkü Athlon saat periyodu başına (IPC ~ instructions per clock) 9 talimat (IPC) çalıştırırken Xeon sadece 6 IPC çalıştırır (siz hesaplayın artık!). Çalışır dosyalar makinelerde tek tek derlendiği (dolayısıyla örneğin matematik kütüphanelerinin kalitesinin bir etkisi olacaktır) ve desteklenen donanımlar farklı olduğu için bu son derece özensiz bir kıyaslamadır.
</para></sect2>
<sect2><title>Bir Sonraki Yeniden Başlatmaya Dek Geçen Zaman</title><para>
Bu makineler, çok ağır yükler altında sürekli olarak çalıştırılarak hata kontrolünden (genellikle yeni birkaç makinede bazı donanım problemleri olabilir) geçtiklerinden dolayı hem donanım hem yazılım bakımından inanılmaz şekilde sağlamdır. Yaygın bir örnek aşağıda verilmiştir. Yeniden başlatmalar genel olarak bir sigorta attığında olmuştur.
</para><para>
<screen>  2:29pm  up 495 days,  1:04,  2 users,  load average: 4.85, 7.15, 7.72
</screen>
</para></sect2></sect1>
<!-- ************************************************************* -->
<sect1 id="cluster-howto-ack"><title>Teşekkür</title><para>
Bu NASIL belgesine katkıda bulunanlar:
</para><para>
<itemizedlist>
<listitem> Michal Guerquin (<email>mikeg@u.washington.edu</email>)</listitem>
<listitem> Michael Levitt (<email>michael.levitt@stanford.edu</email>)</listitem>
</itemizedlist>
</para></sect1>
<!-- ************************************************************* -->
<sect1 id="cluster-howto-references"><title>Kaynakça</title><para>
Aşağıdaki belgeler size yardımcı olabilir---aşağıdakiler yüksek performanslı
hesaplama kümelerini kullanma kaynaklarına bağdırlar:
</para><para>
<itemizedlist>
<listitem>
<ulink url="http://www.ram.org/research/research.html">Ram Samudrala'nın
  araştırma sayfası (bu kümelerle yapılan araştırma türünü tanımlar)</ulink>
</listitem><listitem>
<ulink url="http://www.ram.org/computing/ramp/ramp.html">RAMP web sayfası</ulink>
</listitem><listitem>
<ulink url="http://www.ram.org/computing/rambin/rambin.html">RAMBIN web sayfası</ulink>
</listitem>
</itemizedlist>
</para></sect1>
<!-- ************************************************************* -->
</article>
