<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!-- ********************************************************************
       compaq-t1500.xml, v1.0, GPLv2, Aralık 2005
     ******************************************************************** -->
<article xml:id="compaq-t1500" xmlns="http://docbook.org/ns/docbook"
 xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" version="5.0" xml:lang="tr">
    <info>
     <title>Compaq T1500 Linux NASIL</title>
     <authorgroup>
      <author>
       <personname>
        <firstname>Thomas</firstname>
        <surname>Chiverton</surname>
       </personname>
       <affiliation>
        <address>
         <email>falken@bigfoot.com</email>
        </address>
       </affiliation>
      </author>
      <author role="translator">
       <personname>
        <firstname>Necdet Yücel</firstname>
       </personname>
       <affiliation>
        <address>
         <email>nyucel@comu.edu.tr</email>
        </address>
       </affiliation>
      </author>
     </authorgroup>
     <revhistory>
      <revision>
       <revnumber>1.0</revnumber>
       <date>Aralık 2005</date>
       <authorinitials>ny</authorinitials>
       <revremark>İlk çeviri</revremark>
      </revision>
     </revhistory>
     <revhistory>
      <revision>
       <revnumber>1.02</revnumber>
       <date>2005-04-22</date>
       <authorinitials>tjc</authorinitials>
       <revremark>URL değişti, NFS null problemi çözümü eklendi</revremark>
      </revision>
      <revision>
       <revnumber>1.01</revnumber>
       <date>2002-03-17</date>
       <authorinitials>gea</authorinitials>
       <revremark>Docbook biçemine dönüştürüldü</revremark>
      </revision>
      <revision>
       <revnumber>1.0</revnumber>
       <date>2002-03-11</date>
       <authorinitials>tjc</authorinitials>
       <revremark>LDP sürümü</revremark>
      </revision>
      <revision>
       <revnumber>0.85</revnumber>
       <date>2001-12-13</date>
       <authorinitials>tjc</authorinitials>
       <revremark>Güvenlik ipuçları. XFree.</revremark>
      </revision>
      <revision>
       <revnumber>0.8</revnumber>
       <date>2001-12-13</date>
       <authorinitials>tjc</authorinitials>
       <revremark>Çekirdek iletim problemi çözüldü (NFS null). Genel düzenleme.</revremark>
      </revision>
      <revision>
       <revnumber>0.7</revnumber>
       <date>2001-09-11</date>
       <authorinitials>tjc</authorinitials>
       <revremark>FLASH ve bağlama ile ilgili daha fazla bilgi eklendi</revremark>
      </revision>
      <revision>
       <revnumber>0.61</revnumber>
       <date>2001-08-20</date>
       <authorinitials>tjc</authorinitials>
       <revremark>Debian ince ayar notları eklendi. URL eklendi. re-FLASH notları eklendi.</revremark>
      </revision>
      <revision>
       <revnumber>0.6</revnumber>
       <date>2001-07-28</date>
       <authorinitials>tjc</authorinitials>
       <revremark>Bir syslog çıktı örneği eklendi. securetty bölümüne eklemeler yapıldı.</revremark>
      </revision>
      <revision>
       <revnumber>0.5</revnumber>
       <date>2001-07-28</date>
       <authorinitials>tjc</authorinitials>
       <revremark>ilk sürüm</revremark>
      </revision>
     </revhistory>
     <legalnotice>
      <para>
Bu belgenin, <emphasis>Compaq T1500 Linux NASIL</emphasis> çevirisinin 1.0 sürümünün <emphasis role="bold">telif hakkı © 2005 <emphasis>Necdet Yücel</emphasis>'e</emphasis>, özgün İngilizce sürümünün  <emphasis role="bold">telif hakkı © 2005 <emphasis>Thomas Chiverton</emphasis>'a</emphasis> aittir. Bu çeviriyi, Free Software Foundation tarafından yayınlanmış bulunan <link linkend="gpl">GNU Genel Kamu Lisansı</link>nın 2. ya da daha sonraki sürümünün koşullarına bağlı kalarak kopyalayabilir, dağıtabilir ve/veya değiştirebilirsiniz. Bu Lisansın özgün kopyasını <uri xlink:href="http://www.gnu.org/copyleft/gpl.html">http://www.gnu.org/copyleft/gpl.html</uri> adresinde bulabilirsiniz.
  </para>
      <para>
BU BELGE <quote>ÜCRETSİZ</quote> OLARAK RUHSATLANDIĞI İÇİN, İÇERDİĞİ
BİLGİLER İÇİN İLGİLİ KANUNLARIN İZİN VERDİĞİ ÖLÇÜDE HERHANGİ BİR GARANTİ
VERİLMEMEKTEDİR. AKSİ YAZILI OLARAK BELİRTİLMEDİĞİ MÜDDETÇE TELİF HAKKI
SAHİPLERİ VE/VEYA BAŞKA ŞAHISLAR BELGEYİ <quote>OLDUĞU GİBİ</quote>,
AŞİKAR VEYA ZIMNEN, SATILABİLİRLİĞİ VEYA HERHANGİ BİR AMACA UYGUNLUĞU DA
DAHİL OLMAK ÜZERE HİÇBİR GARANTİ VERMEKSİZİN DAĞITMAKTADIRLAR. BİLGİNİN
KALİTESİ İLE İLGİLİ TÜM SORUNLAR SİZE AİTTİR. HERHANGİ BİR HATALI BİLGİDEN
DOLAYI DOĞABİLECEK OLAN BÜTÜN SERVİS, TAMİR VEYA DÜZELTME MASRAFLARI SİZE
AİTTİR.
  </para>
      <para>
İLGİLİ KANUNUN İCBAR ETTİĞİ DURUMLAR VEYA YAZILI ANLAŞMA HARİCİNDE HERHANGİ
BİR ŞEKİLDE TELİF HAKKI SAHİBİ VEYA YUKARIDA İZİN VERİLDİĞİ ŞEKİLDE BELGEYİ
DEĞİŞTİREN VEYA YENİDEN DAĞITAN HERHANGİ BİR KİŞİ, BİLGİNİN KULLANIMI VEYA
KULLANILAMAMASI (VEYA VERİ KAYBI OLUŞMASI, VERİNİN YANLIŞ HALE GELMESİ,
SİZİN VEYA ÜÇÜNCÜ ŞAHISLARIN ZARARA UĞRAMASI VEYA BİLGİLERİN BAŞKA BİLGİLERLE
UYUMSUZ OLMASI) YÜZÜNDEN OLUŞAN GENEL, ÖZEL, DOĞRUDAN YA DA DOLAYLI HERHANGİ
BİR ZARARDAN, BÖYLE BİR TAZMİNAT TALEBİ TELİF HAKKI SAHİBİ VEYA İLGİLİ KİŞİYE
BİLDİRİLMİŞ OLSA DAHİ, SORUMLU DEĞİLDİR.
  </para>
      <para>
Tüm telif hakları aksi özellikle belirtilmediği sürece sahibine aittir.
Belge içinde geçen herhangi bir terim, bir ticari isim ya da kuruma itibar
kazandırma olarak algılanmamalıdır. Bir ürün ya da markanın kullanılmış
olması ona onay verildiği anlamında görülmemelidir.
  </para>
     </legalnotice>
    </info>
    <section xml:id="compaq-t1500-about">
     <info>
      <title>Belge Hakkında</title>
     </info>
     <section xml:id="compaq-t1500-purpose">
      <info>
       <title>Amaç ve Kapsam</title>
      </info>
      <para>
Bu belgede ortalama Linux bilgisine sahip olduğunuz kabul edilecektir. Yeni servislerin yapılandırılması, yeniden başlatılması (ya da kurulması) konularında sorunlarınız olmamalı. Bir Linux sunucuya ve elbette bir T1500'e ihtiyacınız olacak.
  </para>
     </section>
     <section xml:id="compaq-t1500-latest">
      <info>
       <title>Güncel Sürüm</title>
      </info>
      <para>
Bu belgenin en güncel sürümünü <uri xlink:href="http://www.falkensweb.com/t1500.html">http://www.falkensweb.com/t1500.html</uri> adresinde bulabilirsiniz.
  </para>
     </section>
     <section xml:id="compaq-t1500-feedback">
      <info>
       <title>Geri Besleme</title>
      </info>
      <para>
Yorumlarınızı ve katkılarınızı belgenin başlangıcında eposta adresi verilen yazara göndermelisiniz.
  </para>
     </section>
    </section>
    <section xml:id="compaq-t1500-intro">
     <info>
      <title>Giriş</title>
     </info>
     <para>
T1500 dahili FLASH RAM kullanarak X oturumu açabilen Linux tabanlı disksiz bir ince istemcidir.
TCP/IP bilgisini DHCP'den alır, telnet ve www istemcileri içerir. Bu yapılandırmada T1500 bir Internet erişim cihazı olarak kullanılacak olsa da dahili çekirdeğini ve uzaktaki bir makinanın kök dosya sistemini (ilk olarak 'TFTP' daha sonra 'NFS') ile bir ince istemci olarak da kullanılabilir. Compaq tarafından sağlanan CD'de çekirdek imajı, kök dosya sistemi ve yönetim araçları bulunur. Zaten ihtiyaç duymayacağınız bu araçlar bazı sistemlerde çalışmazlar da. Bu konuyu <xref linkend="compaq-t1500-compaq"/> bölümünde tartışacağız.
  </para>
     <para>
Compaq çekirdeğini normal bir Linux dağıtımını açmak için de kullanmak mümkündür. Bu belgede örnek olarak <link xlink:href="http://www.debian.org">Debian</link> kullandık ama  <xref linkend="compaq-t1500-debian"/> bölümünde anlatılan yöntem oldukça geneldir.
  </para>
     <para>
Şunları kabul edeceğim: 192.168.1.1 adresinde çalışan bir DNS sunucu var ve bu sunucu T1500'ün 192.168.1.52 adresinde kurulabilmesi için gerekli çekirdeği ve dosya istemini bulundurmaktadır. Etki alanının adı 'house'dır. Özel bir yönlendirme gerekmemektedir. Örneklerde sunucu olarak RedHat kullanıldı ama anlatılanlar herhengi bir GNU tabanlı sisteme uygulanabilmelidir.
  </para>
    </section>
    <section xml:id="compaq-t1500-compaq">
     <info>
      <title>Compaq Yöntemi</title>
     </info>
     <para>
Sunucuda çekirdek ve dosya sisteminiz için gerekli dizinleri yaratın. Compaq CD'sini bağlayarak dosyaları kopyalayın. Dosya sistemini açın:
  </para>
     <screen>
mkdir /exports/T1500
mkdir /exports/T1500/root
mkdir /exports/T1500/tftpboot
mount /cdrom
cp /cdrom/product/vmlinux /exports/T1500/tftpboot
cd /exports/T1500/root
tar xvf /cdrom/product/netboot.tar
</screen>
     <para>
DHCP sunucunuzu <filename>/etc/dhcpd.conf</filename> dosyasına aşağıdaki gibi bir bölüm ekleyerek yapılandırın.
  </para>
     <para>
T1500'ün donanım adresini değiştirmeyi unutmayın.
  </para>
     <screen>
group {
   #little black box
   host box {
        hardware ethernet 00:80:64:10:1d:1c;
     fixed-address box.house;
     option host-name "box";
     server-name "192.168.1.1";
     filename "/exports/T1500/tftpboot/vmlinux";
     option root-path "192.168.1.1:/exports/T1500/root";
     }
   }
</screen>
     <para>
DNS üzerinde yeni bir konak tanımlayın.
  </para>
     <screen>
db.192.168.1.1:
52 in ptr box.

db.house:
   box in a 192.168.1.52
</screen>
     <para><filename>/etc/exports</filename> dosyasına aşağıdaki satırı ekleyerek kök dosya sistemini sunmaya başlayın.
  </para>
     <screen>
/exports/T1500/root box(rw,no_root_squash)
</screen>
     <para><command>tftp</command>'yi yapılandırmak için <filename>/etc/inetd.conf</filename> dosyasına aşağıdaki satırı ekleyin:
  </para>
     <screen>
tftp dgram udp wait root /usr/sbin/tcpd in.tftpd /exports/T1500/tftpboot
</screen>
     <para>
Artık <command>inetd, dhcpd, nfs</command> ve <command>named</command> servislerini yeniden başlatabilirsiniz. T1500'ü de 'netboot' seçeneği ile yeniden başlatırsanız normal işletim sistemine çok benzer bir açılış yapacaktır. <filename>/exports/T1500/root/root/.xinitrc</filename> dosyasına aşağıdaki satırı ekledikten sonra oturumu kapatıp yeniden açarsanız bir <command>xterm</command> elde edersiniz.
  </para>
     <screen>
exec /nor/Xbin/xterm &amp;
</screen>
    </section>
    <section xml:id="compaq-t1500-debian">
     <info>
      <title>Geçerli Bir Yöntem</title>
     </info>
     <para>
Örnek olarak debian 'potato' (2.2) dağıtımını kullanacağız. Kullanılacak yöntem 2.0.35 çekirdek kullanan başka bir dağıtım için de benzer olmalıdır.
  </para>
     <para>
Sunucuda çekirdek ve dosya sistemi için gerekli dizinleri oluşturun. Compaq CD'sini bağlayarak dosyaları kopyalayın. Dosya sistemini açın (burada önceden hazırlanmış bazı debian dosyalarını
kullandım, daha fazla tartışmanın yeri burası değil):
  </para>
     <screen>
mkdir /exports/T1500
mkdir /exports/T1500/root
mkdir /exports/T1500/tftpboot
mount /cdrom
cp /cdrom/product/vmlinux /exports/T1500/tftpboot
CD /exports/T1500/root
tar zxvf /tmp/base2_2.tgz
tar zxvf /tmp/telnetd*.tgz
</screen>
     <para>
DHCP sunucunuzu <filename>/etc/dhcpd.conf</filename> dosyasına aşağıdaki gibi bir bölüm ekleyerek yapılandırın. T1500'ün donanım adresini değiştirmeyi unutmayın.
  </para>
     <screen>
Group {
   #little black box
   host box {
        hardware ethernet 00:80:64:10:1d:1c;
     fixed-address box.house;
     option host-name "box";
     server-name "192.168.1.1";
     filename "/exports/T1500/tftpboot/vmlinux";
     option root-path "192.168.1.1:/exports/T1500/root";
     }
   }
</screen>
     <para>
DNS üzerinde yeni bir konak tanımlayın.
  </para>
     <screen>
db.192.168.1.1:
   52 in ptr box.

db.house:
   box in a 192.168.1.52
</screen>
     <para><filename>/etc/exports</filename> dosyasına aşağıdaki satırı ekleyerek kök dosya sistemini sunmaya başlayın.
  </para>
     <screen>
/exports/T1500/root box(rw,no_root_squash)
</screen>
     <para><command>tftp</command>'yi yapılandırmak için <filename>/etc/inetd.conf</filename> dosyasına aşağıdaki satırı ekleyin:
  </para>
     <screen>
tftp dgram udp wait root /usr/sbin/tcpd in.tftpd /exports/T1500/tftpboot
</screen>
     <para>
Artık <command>inetd, dhcpd, nfs</command> ve <command>named</command> servislerini yeniden başlatabilirsiniz.
  </para>
     <para>
Dosya sistemini root parolası 'pass' olacak şekilde yapılandırın ve <command>telnetd</command>'yi çalıştırın. Bunun için <filename>/exports/T1500/root/etc/passwd</filename> dosyasının ilk satırını
  </para>
     <screen>
root:Z/U2u32VhNJoA:0:0:,,,:/root:/bin/bash
</screen>
     <para>
olarak değiştirin. Telnet'i başlatmak için de <filename>/exports/T1500/root/etc/inetd.conf</filename> dosyasına aşağıdaki satırı ekleyin:
  </para>
     <screen>
telnet stream tcp nowait root /usr/sbin/tcpd in.telnetd
</screen>
     <para>
Uzak terminalleri <filename>/etc/securetty</filename> dosyasına ilave ederek uzaktan root erişimine izin verin.
  </para>
     <screen>
tty1
tty2
tty3
tty4
tty5
tty6
tty7
tty8
tty9
tty10
tty11
tty12
ttyp0
ttyp1
ttyp2
ttyp3
</screen>
     <para>
Ağdan açılışı seçerek T1500'ü yeniden başlatın.
  </para>
     <para>
İlk açılıştan sonra T1500'e telnet ile bağlanabilmelisiniz. Bu noktadan sonra sistemde SSH yapılandırarak telnet'i kapatmalısınız.
  </para>
    </section>
    <section xml:id="compaq-t1500-other">
     <info>
      <title>FLASH Görüntüsünü Düzenlemek ve Diğer Araçlar</title>
     </info>
     <section xml:id="compaq-t1500-editing-flash">
      <info>
       <title>FLASH Görüntüsünü Düzenlemek</title>
      </info>
      <para>
T1500 '<filename>makeflash</filename>' adında (hem <filename>/sbin</filename> dizininde hem de CD'de bulunan) bir araçla birlikte gelmektedir. Bu aracı kullanarak <filename>tar.gz</filename> dosyasından yerel ya da NFS/SMB olabilen bir flash dosya sistemi görüntüsü oluşturabilirsiniz.
Gerekli tüm sağlama toplamları da birlikte oluşturulacaktır.
  </para>
      <orderedlist inheritnum="ignore" continuation="restarts">
       <listitem>
        <para>
Slackware 8.0 görüntüsünü hesaplanmış sağlama toplamları ile dahi kullanamamam bana <filename>vmlinux</filename>'un kendisinde ileri bir denetim daha yapıldığı fikrini verdi.
</para>
       </listitem>
       <listitem>
        <para>
Ayrılmış <filename>leo.boot</filename> ve <filename>vmlinux</filename> dosyaları yüzünden <filename>leo.boot</filename> dosyasının <filename>vmlinux</filename>'un sağlama toplamını kullanılan özel çekirdeğin sağlama toplamı olan <quote>xxxxyyyyWYSEwysexxxx</quote> dizisi ile karşılaştırdığından şüphelendim.
</para>
       </listitem>
       <listitem>
        <para><filename>Leo.boot</filename> aslında Win CE ile ilgili bir dosyadır ve linux açılışına izin verecek hale getirilmiştir. Normal Win CE <filename>leo.boot</filename> dosyasının neredeyse iki katı kadar büyüklüğe sahiptir. Ethernet ve paralel port flash programlama için Eboot protokolünü kullanır. <filename>Leo.boot</filename> dosyasını ve OS görüntüsünü yenilemek için görüntüleri düzgünce biçimlendirecek ücretsiz Linux araçları bulunsa da bunlar sizin bootrom'un uygun bir şekilde derlenmiş sürümünü sağlayabileceğinize güvenirler.
</para>
       </listitem>
      </orderedlist>
      <para>
Çalışırken dikkatli olun. T1500'ü tekrar açabilmek için bir DOS aracı veya bir laplink kablosu kullanmak zorunda kalabilirsiniz.
  </para>
      <para><command>makeflash</command> uygulamasını terminal haricinde birşey üzerinde çalıştırabilen varsa nasıl yaptığını bilmek isterim. AFAICT oldukça eski <filename>glibc</filename> ve <filename>libforms</filename> ile bağlamaya çalıştığından T1500'ün flash güncellemesini birkaç 100,000 kez yapmak zorunda kalabilirsiniz.
  </para>
      <para>
T1500 'Leo Board' tabanlı bir Wyse WT3X15 gibi görünmektedir. UK Wyse sitesinin Customer Support bölümünün firmware sayfasından flash'ı tekrar yükleyebileceğiniz bir DOS aracını ve belgelerini indirebilirsiniz. Bu aracı kullanmak için bir paralel port kablosuna ihtiyacınız olacak.
  </para>
     </section>
     <section xml:id="compaq-t1500-flash">
      <info>
       <title>FLASH'ı Bağlamak</title>
      </info>
      <para><command>mknod</command> komutunu aşağıdaki gibi çalıştırdıktan sonra her ikisi de 16Mb flashfs olan <filename>/dev/fnand</filename> ve <filename>/dev/fnand1</filename> disk bölümlerini bağlayabilirsiniz. <filename>/dev/fram</filename> bölümünü de bağlayıp yazabilirsiniz ama yeniden bağladığınızda veya çözdüğünüzde veriler kaybolacaktır. Takas alanı gibi kullanılabilir.
  </para>
      <screen>
mknod /dev/fcard b 63 0
mknod /dev/fcard.fmt b 63 128
mknod /dev/fcard1 b 63 1
mknod /dev/fcard1.fmt b 63 129
mknod /dev/fnand b 62 0
mknod /dev/fnand.fmt b 62 128
mknod /dev/fnand1 b 62 2
mknod /dev/fnand1.fmt b 62 120
mknod /dev/fnor b 65 0
mknod /dev/fnor.2m b 65 128
mknod /dev/fram b 64 128
</screen>
     </section>
    </section>
    <section xml:id="compaq-t1500-xfree86">
     <info>
      <title>XFree86</title>
     </info>
     <para>
XFree86 ile başlatmak için, normal XFree paketlerini edinip kurmanız gereklidir. XF86Config dosyasını <uri xlink:href="http://www.compsoc.man.ac.uk/%7Efalken/T1500/XF86Config">http://www.compsoc.man.ac.uk/%7Efalken/T1500/XF86Config</uri> adresinden alıp kurabilirsiniz. Başlangıçta otomatik olarak başlaması için <filename>rc.local</filename> (ya da dağıtımızdaki eşdeğeri) dosyasına aşağıdaki satırı ekleyin
  </para>
     <screen>
xinit -- -bpp 16 &amp;
</screen>
     <para>
Temkinli davranıp X'i kullanıcı haklarıyla çalıştırmak için, bir kullanıcı yaratın ve X'i
başlatıp durdurmak için aşağıdakileri yapın (ben bunu <filename>init.d</filename>'ye yerleştirdim ve <filename>rc.4</filename>'e sembolik bağ verdim). 5. satırdaki 'mplayer' yerine kullanıcı adınızı yazın.
  </para>
     <screen>
#! /bin/sh
case "$1" in
start)
        echo -n "Automatically logging into X"
        su -c 'cd ~mplayer &amp;&amp; xinit -- -bpp 16' - mplayer &amp;
        echo "."
        ;;
stop|restart)
        ;;
*)
        echo "Usage: /etc/init.d/mplayer {start|stop|restart}"
        exit 1
esac

exit 0
</screen>
    </section>
    <section xml:id="compaq-t1500-troubleshooting">
     <info>
      <title>Hata Giderme</title>
     </info>
     <para>
Sunucu kayıt dosyası (<filename>/var/log/messages</filename>) bilgisayarı başlatma sürecinde olanlar hakkında ipuçlarını ve TFTP transferleri ve NFS bağlamaları gibi bilgileri içerir. Eğer yoksa <filename>/etc/syslogd.conf</filename> dosyasına aşağıdaki satırı ekleyin ve <command>syslog</command>'u yeniden başlatın:
  </para>
     <screen>
*.* /var/log/messages
</screen>
     <para><command>tcpdump</command> hangi paketlerin transfer edildiğini ve NFS dosya isimlerini görmenize izin verir.
  </para>
     <screen>
tcpdump -i eth0 -s 500 host box
</screen>
     <para>
syslog içindeki kayıtlarınız aşağıdakine benzemelidir:
  </para>
     <screen>
Jul 24 21:37:00 bookcase dhcpd: DHCPDISCOVER from 00:80:64:10:1d:1c via eth0
Jul 24 21:37:00 bookcase dhcpd: DHCPOFFER on 192.168.1.52 to 00:80:64:10:1d:1c
¬    via eth0
Jul 24 21:37:04 bookcase dhcpd: DHCPREQUEST for 192.168.1.52 from
¬ 00:80:64:10:1d:1c    via eth0
Jul 24 21:37:04 bookcase dhcpd: DHCPACK on 192.168.1.52 to 00:80:64:10:1d:1c
¬    via eth0
Jul 24 21:37:04 bookcase tftpd[5003]: tftpd: trying to get file:
¬ /exports/T1500/tftpboot/vmlinux
Jul 24 21:37:24 bookcase mountd[4853]: authenticated mount request from box:600
</screen>
     <para>
tcpdump çıktınız da aşağıdaki gibi olmalıdır (boşta iken):
  </para>
     <screen>
17:31:41.450000 box.8022008 &gt; bookcase.nfs: 116 lookup fh Unknown/1 "initctl"
17:31:41.450000 bookcase.nfs &gt; box.8022008: reply ok 128 lookup fh Unknown/1
</screen>
     <section xml:id="compaq-t1500-nfsnull">
      <info>
       <title>Kesintili çekirdek aktarım problemi (NFS null)</title>
      </info>
      <para>
T1500 yeniden açıldığında çekirdeği tftp ile alamamasından kaynaklanan arada sırada açılmamasına neden olan bilinen bir sorun vardır. Böyle bir şey olduğunda tcpdump çıktısı aşağıdaki gibi olur:
  </para>
      <screen>
12:04:38.506153 box.2049 &gt; bookcase.house.tftp: 39 RRQ
¬ "/exports/T1500/tftpboot/vmlinux"
12:04:38.556153 bookcase.house.1199 &gt; box.2049: udp 516
12:04:38.556153 box.2049 &gt; bookcase.house.1199: udp 4
12:04:38.556153 bookcase.house.196610 &gt; box.nfs: 516 null
12:04:38.556153 box.2049 &gt; bookcase.house.1199:    udp 4
12:04:38.556153 bookcase.house.196611 &gt; box.nfs: 516 null
12:04:38.556153 box.2049 &gt; bookcase.house.1199: udp 4
12:04:38.556153 bookcase.house.196612 &gt; box.nfs: 516 null
12:04:38.556153 box.2049 &gt; bookcase.house.1199:    udp 4
12:04:38.566153 bookcase.house.196613 &gt; box.nfs: 516 null
12:04:38.566153 box.2049 &gt; bookcase.house.1199: udp 4
12:04:38.566153 bookcase.house.196614 &gt; box.nfs: 516 null
12:04:38.566153 box.2049 &gt; bookcase.house.1199:    udp 4
12:04:38.566153 bookcase.house.196615 &gt; box.nfs: 516 null
</screen>
      <para>
Syslog'da tftp'nin çekirdeği gönderdiğini ama paket değişiminin yapılmadığını gösteren bir girdi göreceksiniz. ARP istekleri yanıtlanmayacaktır.
  </para>
      <para>
Bu sorunu çözebilmek için eğer bağlı değilse, T1500'e bir ekran, klavye ve PS/2 fare bağlayın.
T1500'ü yeniden başlatarak ilk bip sesini duyduğunuzda 'L' tuşuna basın. Bu T1500'ün yerel olarak açılmasını sağlar, (Start-&gt;System) menüsünden açılış seçeneğini 'Local' olarak değiştirin ve yeniden başlatın. Açılış seçeneğini 'Network' olarak değiştirin.
  </para>
      <para>
Eğer bu sıkça oluyorsa tiggers-magic-tftpd programını deneyin. Bu programı bu belgenin ev adresinde bulabilirsiniz. Çalışması için python gereklidir ve yukarıdaki sorunu çözdüğü raporlanmıştır. Sizin için de işe yararsa bunu bilmek isterim!
  </para>
     </section>
    </section>
    <section xml:id="compaq-t1500-pending">
     <info>
      <title>Çözüm Bekleyen Projeler</title>
     </info>
     <para>
FLASH'ın düzenlenmesi / yeniden yaratılması
  </para>
     <para>
PCMCIA kullanımı - mutemelen bir sonraki maddeye ihtiyaç var <literal>:-)</literal>
  </para>
     <para>
Özelleştirilmiş Çekirdek (TFTP yükleyici kontrol toplamını / WYSE dizisini denetliyor)
  </para>
     <para>Metin kipinde konsol
  </para>
     <para>
Compaq dosya sistemi için SSH / SSHd / gcc (özel bir FS'de derlendikten sonra kopyalanması kolay olmalı)
  </para>
    </section>
    <section xml:id="compaq-t1500-thanks">
     <info>
      <title>Katkıda Bulunanlar ve Teşekkür</title>
     </info>
     <para>[Tamamlanması için gerçek isimlere ihtiyaç var]</para>
     <para>Cez</para>
     <para>John Topper</para>
     <para>Grapham Wood</para>
     <para>Mike Sparks</para>
     <para>James Mulcahy</para>
     <para>Tigger</para>
    </section>
   </article>
