<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!-- ********************************************************************
     $Id: cryptoloop-howto.xml,v 1.20 2003/07/19 09:25:04 nilgun Exp $
     ******************************************************************** -->
<article xml:id="cryptoloop-howto" lang="tr">
  <info>
    <title>Şifreli Geridönüş Aygıtı NASIL</title>
    <subtitle>Cryptoloop NASIL</subtitle>
    <authorgroup><author>
      <personname><firstname>Ralf Hölzer</firstname>
     </author>
    <author role="translator">
     <personname><firstname>İşbaran Akçayır</firstname>
    </author></authorgroup>
     <pubdate>Ekim 2005</pubdate>
    <revhistory><title>Bu çevirinin sürüm bilgileri:</title>
      <revision>
        <revnumber>1.0</revnumber>
        <date>Ekim 2005</date>
        <authorinitials>İA</authorinitials>
        <revremark>İlk çeviri</revremark>
      </revision>
    </revhistory>
    <revhistory><title>Özgün belgenin sürüm bilgileri:</title>
        <revision>
            <revnumber>1.2</revnumber>
            <date>2004-03-12</date>
            <authorinitials>rh</authorinitials>
            <revremark>Dm-crypt hakkında bilgi eklendi, loop-AES bilgisi güncellendi, güvenlik hakkında daha fazla bilgi eklendi.</revremark>
        </revision><revision>
            <revnumber>1.1</revnumber>
            <date>2004-01-24</date>
            <authorinitials>rh</authorinitials>
            <revremark>Util-linux, Loop-AES, Best Crypt yamama bilgileri güncellendi.</revremark>
        </revision><revision>
            <revnumber>1.0</revnumber>
            <date>2004-01-17</date>
            <authorinitials>rh</authorinitials>
            <revremark>İlk sürüm, LDP'deki TM tarafından incelendi.</revremark>
        </revision><revision>
            <revnumber>v0.9</revnumber>
            <date>2004-01-15</date>
            <authorinitials>rh</authorinitials>
            <revremark>Güncellendi ve DocBook XML'e çevrildi.</revremark>
        </revision>
    </revhistory>
    <abstract>
        <para>
Bu belge Cryptoloop işlevi kullanılarak nasıl şifrelenmiş dosya sistemleri oluşturulabileceğini açıklar. Cryptoloop 2.6 çekirdek serisindeki CryptoAPI'nin bir parçasıdır. Bu belge sayesinde çabucak şifreli bir disk bölümüne veya şifrelenmiş dosya sistemi içeren bir dosyaya sahip olabilirsiniz.
        </para><para>
Ayrıca şifreleme hakkında ayrıntılı bilgi bulabileceğiniz <xref linkend="encrypted-rootfs-howto"/> ve <xref linkend="disk_sifreleme"/> belgelerine göz atmanızı tavsiye ederim.
        </para>
    </abstract>
<copyright><year>2004</year><holder>Ralf Hölzer - Özgün belge</holder></copyright> 
<copyright><year>2005</year><holder>İşbaran Akçayır - Türkçe çeviri</holder></copyright>
    <legalnotice><title>Yasal Açıklamalar</title>
      <para>
Bu belgenin, <emphasis>Şifreli Geridönüş Aygıtı NASIL</emphasis> çevirisinin 1.0 sürümünün <emphasis role="bold">telif hakkı © 2005 <emphasis>İşbaran Akçayır</emphasis>'a</emphasis>, özgün İngilizce sürümünün  <emphasis role="bold">telif hakkı © 2004 <emphasis>Ralf Hölzer</emphasis>'e</emphasis> aittir. Bu belgeyi, Free Software Foundation tarafından yayınlanmış bulunan GNU Özgür Belgeleme Lisansının 1.1 ya da daha sonraki sürümünün koşullarına bağlı kalarak kopyalayabilir, dağıtabilir ve/veya değiştirebilirsiniz. Bu Lisansın bir kopyasını <link xlink:href="fdl.html">GNU Free Documentation License</link> başlıklı bölümde bulabilirsiniz.
  </para>
  <para>
BU BELGE "ÜCRETSİZ" OLARAK RUHSATLANDIĞI İÇİN, İÇERDİĞİ BİLGİLER İÇİN İLGİLİ KANUNLARIN İZİN VERDİĞİ ÖLÇÜDE HERHANGİ BİR GARANTİ VERİLMEMEKTEDİR. AKSİ YAZILI OLARAK BELİRTİLMEDİĞİ MÜDDETÇE TELİF HAKKI SAHİPLERİ VE/VEYA BAŞKA ŞAHISLAR BELGEYİ "OLDUĞU GİBİ", AŞİKAR VEYA ZIMNEN, SATILABİLİRLİĞİ VEYA HERHANGİ BİR AMACA UYGUNLUĞU DA DAHİL OLMAK ÜZERE HİÇBİR GARANTİ VERMEKSİZİN DAĞITMAKTADIRLAR. BİLGİNİN KALİTESİ İLE İLGİLİ TÜM SORUNLAR SİZE AİTTİR. HERHANGİ BİR HATALI BİLGİDEN DOLAYI DOĞABİLECEK OLAN BÜTÜN SERVİS, TAMİR VEYA DÜZELTME MASRAFLARI SİZE AİTTİR.
  </para>
  <para>
İLGİLİ KANUNUN İCBAR ETTİĞİ DURUMLAR VEYA YAZILI ANLAŞMA HARİCİNDE HERHANGİ BİR ŞEKİLDE TELİF HAKKI SAHİBİ VEYA YUKARIDA İZİN VERİLDİĞİ ŞEKİLDE BELGEYİ DEĞİŞTİREN VEYA YENİDEN DAĞITAN HERHANGİ BİR KİŞİ, BİLGİNİN KULLANIMI VEYA KULLANILAMAMASI (VEYA VERİ KAYBI OLUŞMASI, VERİNİN YANLIŞ HALE GELMESİ, SİZİN VEYA ÜÇÜNCÜ ŞAHISLARIN ZARARA UĞRAMASI VEYA BİLGİLERİN BAŞKA BİLGİLERLE UYUMSUZ OLMASI) YÜZÜNDEN OLUŞAN GENEL, ÖZEL, DOĞRUDAN YA DA DOLAYLI HERHANGİ BİR ZARARDAN, BÖYLE BİR TAZMİNAT TALEBİ TELİF HAKKI SAHİBİ VEYA İLGİLİ KİŞİYE BİLDİRİLMİŞ OLSA DAHİ, SORUMLU DEĞİLDİR.
  </para>
  <para>
Tüm telif hakları aksi özellikle belirtilmediği sürece sahibine aittir. Belge içinde geçen herhangi bir terim, bir ticari isim ya da kuruma itibar kazandırma olarak algılanmamalıdır. Bir ürün ya da markanın kullanılmış olması ona onay verildiği anlamında görülmemelidir.
  </para>
    </legalnotice>

</info>
<para role='only.html'>Ek - <link xlink:href="fdl.html">GNU Free Documentation License</link></para>
<sect1 xml:id="cryptoloop-howto-about">
    <title>Bu belge hakkında</title><para>
Bu NASIL belgesi 2.6 çekirdek serisinde Cryptoloop döngü aygıtları şifrelemesinin nasıl yapılacağını açıklar. Cryptoloop, bir disk bölümü veya dosya sistemindeki başka bir dosya üzerinde şifrelenmiş dosya sistemi oluşturmanıza olanak sağlar. Bu şifrelenmiş dosyalar CD, DVD, USB gibi aygıtlara taşınabilirler. Cryptoloop 'loop device' (geridönüş aygıtı) kullanarak çalışır. Bu aygıt, bir dosya sistemine yapılan bütün çağrıların geçmesi gereken bir “geridönüş” sağlayan sanal-aygıttır. Bu yolla, veri şifrelenmek ve deşifre edilmek için işlenebilir. 2.6 çekirdek sürümlerinden bu yana CryptoAPI ana çekirdeğe katılmıştır ve şifrelenmiş dosya sistemi hazırlamak çok daha kolay bir hale gelmiştir. Çekirdek yamalarına gerek yoktur. Bazı kullanıcı taraflı (çekirdek/kullanıcı ilişkisindeki kullanıcı) özelliklerin güncellenmesi yeterlidir. Fakat Cryptoloop kullanımı şimdiye kadar pek iyi belgelenmemiştir. Bu NASIL belgesi herkesin standart Cryptoloop işlevi sayesinde, kolayca şifrelenmiş dosya sistemi oluşturabilmesini sağlamaya yöneliktir. Cryptoloop 2.6 Linux çekirdeğindeki CryptoAPI üzerinedir. Tamamen ayrı bir proje olan Loop-AES ile karıştırılmamalıdır. Cryptoloop, 2.4 çekirdek serisinde ayrı bir yama olan CryptoAPI ile bağdaşır. Yeni sürümüeskisiyle uyumlu değildir.
    </para>
    <sect2 xml:id="cryptoloop-howto-credits">
    <title>Teşekkürler / Katkıda bulunanlar</title>
<para>
Bu NASIL belgesinin hazırlanmasında katkıları olanlara teşekkürler:
</para>
<itemizedlist>
<listitem>
Dennis Kaledin
</listitem>
<listitem>
Binh Nguyen
</listitem>
<listitem>
David Lawyer
</listitem>
<listitem>
Tabatha Marshall
</listitem>
<listitem>
Kian Spongsveen
</listitem>
</itemizedlist>
    </sect2><sect2 xml:id="cryptoloop-howto-feedback">
      <title>Geri bildirim</title><para>
Bu belge için geri bildirimlerinizi her zaman beklerim. Eklemek istediklerinizi, yorumlarınızı ve eleştirilerinizi bana gönderebilirsiniz.
      </para>
    </sect2>
  </sect1><sect1 xml:id="cryptoloop-howto-cryptoloop-introduction">
    <title>Giriş</title><para>
Şu an Cryptoloop yerine kullanılabilecek az sayıda alternatif mevcuttur. Loop-AES (<link xlink:href="http://loop-aes.sourceforge.net"/>) muhtemelen en çok tanınanıdır. Cryptoloop'a göre çok benzer işlevselliğe sahiptir. Aes-loop Cryptoloop'a göre daha oturaklıdır ve aynı zamanda daha hızlıdır (loop-AES in yazarına göre neredeyse iki kat daha hızlı), çünkü AES için özelleştirilmiş bir çevirici (assembler) kullanır. Bu, Cryptoloop yavaştır anlamına gelmez. Gündelik işlerde ve normal miktarlarda G/Ç olan, Cryptoloop ile şifrelenmiş bir dosya sistemi ile şifrelenmemiş bir dosya sistemi arasında kaydadeğer bir hız farkı gözlemlemedim. G/Ç performansı sizin için aşırı önemli değilse Cryptoloop işinizi görecektir diyebiliriz. Loop-AES, Cryptoloop'un çekirdekle birleşik sürümüne henüz eklenmemiş bazı ilave özelliklere sahiptir. Loop-Aes kullanıcı araçlarının değiştirilmiş hallerine ihtiyaç duyar (mount, losetup gibi) ve bu değişimler Cryptoloop ile uyumlu değildir. Yani Cryptoloop ve Loop-AES'i aynı anda kullanamayacaksınız.
    </para><para>
Güvenlik konusunda Cryptoloop işini iyi yapıyor diyebiliriz. 'Anahtar' genellikle bir paroladan oluşturulur ve anahtarin hash' işlevinden çıkan hali AES için anahtar olarak kullanılır. Bu, <link xlink:href="http://lwn.net/Articles/67216/">salt metin saldırısı</link> ihtimaline sebep verir. Loop-AES bu konuda çok iyidir, çünkü önce rastgele bir anahtar oluşturur ve bu anahtarı ayrı ayrı şifreler, böylece bilindik salt metin saldırısını çok daha zor bir hale getirir. Loop-AES ayrıca sektörlerin 64 ayrı AES anahtarıyla şifrelendiği çoklu-anahtar kipin destekler. Genelde eğer zayıf bir parola seçerseniz parolanıza yapılacak çok güçlü bir saldırı başarılı olacaktır. Güvenli tarafta olmak istiyorsanız parolanızı en az 20 karakter uzunlukta seçmelisiniz. Diğer türlü, bir parola üzerine güçlü saldırı uygulamak doğrudan AES şifrelemesine saldiri uygulamaktan çok daha iyi sonuç verecektir.
    </para><para>
Standart çekirdekteki Cryptoloop işlevi ek yamalara ihtiyaç duymadan kararlı ve temiz bir yol sunar. Henüz yeni bir uygulama olduğundan güvenlik açısından yeterince incelemeden geçmemiş olabilir. Kendiniz için uygun olanı siz seçmelisiniz.
    </para><para><important><para>
Cryptoloop en son 2.6 çekirdekte -tavsiye edilmez- olarak işaretlenmiştir. Bunun anlamı Cryptoloop'un çekirdekte daha fazla desteklenmeyeceğidir. Cryptoloop'un halefi olarak <link xlink:href="http://www.saout.de/misc/dm-crypt/">dm-crypt</link> tavsiye edilmektedir. dm-crypt ana çekirdekte 2.6.4 ten beri bulunmaktadır. Cryptoloop uzunca bir süre daha çekirdekte bulunacaktır, ama ilerde disk şifrelemede seçim dm-crypt doğrultusundadır. Dm-crypt aygıt eşlemleme üzerine çalışır ve Cryptoloop ile hemen hemen aynı işlevleri gösterir. Hala çok yenidir ve kullanıcının kolayca kullanabilmesi için araçlar bulunmamaktadır. Dm-crypt'in Cryptoloop'a göre daha temiz kod içerdiği farzedilebilir, ama bazı önemli farklar bulunmaktadır. Mesela, bir dosya içinde şifrelenmiş bir dosya sistemi oluşturmak için hala bir geridönüş cihazına gidilmesi gerekir, ama bu destek hala geliştirme aşamasındadır.
    </para></important></para><para>
Şifrelenmiş bir dosya sistemi yapmanızı sağlayacak başka araçlar vardır. BestCrypt Jetico firmasından çıkan ticari bir üründür. Şifrelenmiş taşıyıcılar oluşturmanızı sağlar ve geniş bir şifreleyici seçimi sunar. Ayrıca 'gizli taşıyıcılar' gibi bazı çekici özellikler de sunar. Hem windows hem Linux altında çalışır, böylece şifrelenmiş taşıyıcıları windows ve Linux arasında kolayca değiştirebilmenizi sağlar. BestCrypt şu an 2.6 çekirdeklerle de derlenebilir. Cryptoloop da aşağıda bahsedeceğimiz gibi bir dosya içerisinde şifreli dosya sistemi oluşturarak taşınabilir şifrelenmiş taşıyıcılar yapabilir. Ama Cryptoloop ile şifrelenmiş bir dosyaya diğer işletim sistemlerinden nasıl erişileceğini bilmiyorum. Böyle bir durumda BestCrypt tek seçeneğiniz olabilir.
    </para><para>
PGP disk gibi başka ticari disk şifreleme araçları da bulunmaktadır, ama bildiğim kadarıyla Linux destekleri bulunmuyor.
    </para>
  </sect1><sect1 xml:id="cryptoloop-howto-kernel-configuration">
    <title>Çekirdeğin Yapılandırılması</title><para>
Cryptoloop'u kullanmak için bazı çekirdek seçeneklerini etkin hale getirmelisiniz. Bu seçenekleri doğrudan çekirdek içine derleyebilir veya ayrıca modül olarak da derleyebilirsiniz. Aşağıda bu seçenekleri modül olarak derledik. Eğer bir 2.6 çekirdeği nasıl derleyeceğiniz hakkında pek bilginiz yoksa <link xlink:href="http://www.linuxdocs.org/HOWTOs/Kernel-HOWTO.html">Linux Kernel HOWTO</link> belgesine bakmalısınız. Bahsedeceğimiz komutlar sadece en kısa adımları içeriyor.
    </para><para><orderedlist>
      <listitem><para>
Çekirdek kaynak kodunu barındıran dizine gidin (genellikle <filename>/usr/src/linux/</filename>) ve yapılandırmayı başlatın:
      </para><para>
<screen>make menuconfig</screen>
      </para></listitem><listitem><para>
Genel geridönüş aygıtı desteğini etkinleştirin.
      </para><para>
<screen>Device Drivers -> Block Devices -> Loopback device support</screen>
      </para><para>
seçimleriyle “Loopback device support” bölümüne girin.
      </para></listitem><listitem><para>
Bu bölümdeki "Cryptoloop support" seçeneğini etkinleştirin. Seçenek "general loopback support" kısmını işaretlediğinizde otomatik olarak açılacaktır.
      </para></listitem><listitem><para>
Ana menüden “Cryptographic options” kısmına giderek cryptographic API'yi etkin hale getirin. Burada bulunan çoğu algoritmayı güvenle seçebilirsiniz. Ben aşağıdakileri seçmenizi öneririm:        </para><para>
<screen>
-- Cryptographic API
  &lt;*&gt;   HMAC support
  &lt; &gt;   Null algorithms
  &lt;*&gt;   MD4 digest algorithm
  &lt;*&gt;   MD5 digest algorithm
  &lt;*&gt;   SHA1 digest algorithm
  &lt;*&gt;   SHA256 digest algorithm
  &lt;*&gt;   SHA384 and SHA512 digest algorithms
  &lt;*&gt;   DES and Triple DES EDE cipher algorithms
  &lt;*&gt;   Blowfish cipher algorithm
  &lt;*&gt;   Twofish cipher algorithm
  &lt;*&gt;   Serpent cipher algorithm
  &lt;*&gt;   AES cipher algorithms
  &lt;*&gt;   CAST5 (CAST-128) cipher algorithm
  &lt;*&gt;   CAST6 (CAST-256) cipher algorithm
  &lt;*&gt;   Deflate compression algorithm
  &lt; &gt;   Testing module
</screen>
        </para><para>
Eğer bunları modül olarak derlemeye karar verirseniz gerekli modülleri (cryptoloop, aes, vs.) sistem açılışında yüklemeyi unutmayın.
      </para></listitem><listitem><para>
Çekirdek ve modüllerinizi derleyin ve gerekli modülleri yükleyin. Mesela x86 makinede önyükleyici olarak lilo kullanıyorsanız, şöyle yapabilirsiniz:
      </para><para>
<screen>make
make modules_install
make install
</screen>
      </para></listitem><listitem><para>
Gereken modülleri sistem açılışında yükleyin. Bu değişik dağıtımlarda değişik yollarla ele alınır. Mesela, Gentoo'da bu dosyalar <filename>/etc/modules.autoload/kernel-2.6</filename> dosyasına eklenebilirler. Eğer Cryptoloop'u modül olarak derlediyseniz ilk olarak onun yüklenmesi gerekir. Otomatik olarak temel geridönüş aygıtı modülünü de yükleyecektir. Modülü elle şu şekilde yükleyebilirsiniz:
      </para><para>
<screen>modprobe cryptoloop</screen>
      </para></listitem></orderedlist>
    </para>
  </sect1><sect1 xml:id="cryptoloop-howto-userspace-tools">
    <title>Kullanıcı araçları</title><para>
Cryptoloop sürücüsü şifrelenmiş dosya sistemini oluşturmak ve bağlamak için güncellenmiş kullanıcı araçlarına ihtiyaç duyar. Güncellenmiş bir util-linux paketi gereklidir ve <link xlink:href="http://ftp.cwi.nl/aeb/util-linux/util-linux-2.12.tar.gz"/> adresinden bu paket edinilebilir. Yeni bir sürüm her an çıkabilir ve önemli değişiklikler içerebilir, bu yüzden bu NASIL belgesine devam etmeden önce yeni sürümleri ve bu belgenin yeni sürümlerini kontrol etmelisiniz. Şanssızlık eseri util-linux için çok sayıda yama bulunmaktadır. Şifrelenmiş bölümlerin oluşturulma şeklinde ve bunların bağlanmasında değişiklikler söz konusudur. Bir 2.6 çekirdek ile util-linux 2.12 kullanacaksanız en azından şu iki yamayı uygulamalısınız:
    </para><para><orderedlist><listitem>
<link xlink:href="http://www.stwing.org/~sluskyb/util-linux/losetup-combined.patch">Birleşik losetup yaması</link>
    </listitem><listitem>
<link xlink:href="http://www.ece.cmu.edu/~rholzer/cryptoloop/util-linux-2.12-kernel-2.6.patch">Util-linux 2.6 yaması</link>
    </listitem></orderedlist>
    </para><para>
util-linux paketini ve yukarıdaki iki yamayı bilgisayarınıza indirin. Önce util-linux paketini aç ın ve iki yamayı uygulayın:
    </para><para>
<screen>
tar xvfz util-linux-2.12.tar.gz

cd util-linux-2.12

patch -p1 &lt;/path_to_patchfile/losetup-combined.patch

patch -p1 &lt; /path_to_patchfile/util-linux-2.12-kernel-2.6.patch
</screen>
    </para><para>
Yamaları uyguladıktan sonra util-linux paketini INSTALL dosyasındaki yönergeleri izleyerek derleyin ve kurun.
    </para><para>
Ben <link xlink:href="http://gentoo.org">Gentoo Linux</link>'u tercih ediyorum, gentoo linux util-linux paketini kurarken bu yamaları da otomatik olarak uyguluyor. Diğer dağıtımların da bu yamaların uygulanmış olduğu util-linux'un başka sürümleri olabilir.
    </para>
  </sect1><sect1 xml:id="cryptoloop-howto-loopdevice-setup">
    <title>Geridönüş aygıtının (loop device) ayarlanması</title><para>
Cryptoloop bir dosya üzerine veya bütün bir dosya sistemi üzerine uygulanabilir. Aşağıda belirli bir bölüme nasıl uygulanabileceğini görebilirsiniz. Bu bölüm istediğiniz herhangibir bölüm olabilir; örnekte <filename>/dev/sda1</filename> kullanılıyor. Şifreleyici olarak AES'i seçtim, ama siz çekirdekte seçtiğiniz diğer şifreleyicileri de seçebilirsiniz. Şu an çalıştığınız çekirdeğinizin desteklediği algoritmaları <filename>/proc/crypto</filename> altına bakarak görebilirsiniz. Bruce Schneier'in 'Applied Cryptography' ve 'Practical Cryptography' isimli kitapları değişik kriptografik algoritmaları tartışan mükemmel kaynaklardır. AES ve Serpent mantıklı birer seçimdir. AES uzun süredir analiz edilmiştir ve şimdiye dek ciddi zayıflıkları bulunmamıştır. Serpent fazla test edilmemesine rağmen AES ten biraz daha güçlü olduğu düşünülür. Fakat Serpent aynı zamanda AES'ten biraz daha yavaştır. DES'ten uzak durun, hem yavaş hem de zayıftır. Üçlü-DES (triple-des) bir çözüm olabilir, ama AES büyük ihtimalle hem daha güvenli hem daha hızlıdır, yani aslında Üçlü-DES'i kullanmanın artık pek mantığı yok.
    </para><para><orderedlist>
      <listitem><para>
Bir bölümde şifreli dosya sistemi kurmadan önce o bölümü biçimlemeniz ve rastgele veriyle doldurmanız tavsiye edilir. Bu, bir saldırganın şifrelenmiş diskiniz üzerinde anlamlı dizgelere/kalıplara rastlamasını zorlaştıracaktır.
      </para><para><warning><para>
Bölümünüz için burada ne yazdığınıza dikkat edin. Bir hata yaparsanız, yanlış bölümü rasgele veriyle doldurabilirsiniz!
      </para></warning></para><para>
Bir disk bölümünü şu şekilde rasgele veriyle doldurabilirsiniz:
      </para><para>
<screen>dd if=/dev/urandom of=/dev/sda1 bs=1M
</screen>
      </para><para>
Aygıtın dolduğunu bildiren bir hata iletisi alabilirsiniz. Bunu önemsemeyin.
      </para></listitem><listitem><para>
Bir şifreleyici ve anahtar boyu seçin. çekirdeğiniz tarafından desteklenen şifreleyicileri <filename>/proc/crypto</filename> dosyasından öğrenebilirsiniz. Ben 256 bitlik anahtar ile AES kullanmanızı tavsiye ediyorum.
      </para></listitem><listitem><para>
Geridönüş aygıtını ayarlayın. Bu, util-linux paketi ile gelen <command>losetup</command> komutu kullanılarak yapılır. Aşağıdaki komut <filename>/dev/sda1</filename> üzerinde <literal>loop device 0</literal> kullanarak 256 bitlik anahtar ve AES ile şifrelenmiş bir dosya sistemi oluşturur:
      </para><para>
<screen>losetup -e aes-256 /dev/loop0 /dev/sda1
</screen>
       </para><para>
Komut bir parola sorar. Güçlü bir parola seçin ve parolayı bir yere yazmadan aklınızda tutmaya çalışın. Cryptoloop ile ilgili büyük bir soruna geldik. Şifreleme anahtarı oluşturulurken parola hash' landığından parolayı ileride değiştirmek pek kolay değildir. Bunun en kolay yolu şifrelenmiş yeni bir bölüm oluşturup bütün veriyi oraya taşımaktır. Bu yüzden başlangıçta güçlü bir parola seçtiğinizden emin olun. AES güçlü bir algoritmadır, ama siz kötü bir parola seçerseniz güvenliği çöpe atmış olursunuz.
        </para><para>
Eğer <command>losetup</command> bir yanlış argüman (INVALID ARGUMENT) şeklinde hata iletisi verirse util-linux paketinizde bir sorun var demektir. Yukarıda bahsettiğimiz yamalı sürümü yüklemede bir hata yapıp yapmadığınızı kontrol edin. Eski veya yamasız sürümler bu hataya sebep olabilir.
        </para></listitem><listitem><para>
Bir dosya sistemi oluşturun. İstediğiniz türden dosya sistemi oluşturabilirsiniz. Aşağıda geridönüş aygıtı kullanılarak ext3 dosya sistemi oluşturulmuştur:
       </para><para>
<screen>mkfs.ext3 /dev/loop0</screen>
      </para></listitem><listitem><para>
Şifrelenmiş dosya sistemini bağlayın. Önce bir bağlama noktası oluşturmalısınız, mesela <filename>/mnt/crypto</filename>:
      </para><para>
<screen>mkdir /mnt/crypto</screen>
      </para><para>
Sonra dosya sistemini bağlamalısınız. Bu aşamada bağlayıcıya tam olarak hangi geridönüş aygıtını kullanacağını söylemelisiniz:
      </para><para>
<screen>mount -t ext3 /dev/loop0 /mnt/crypto
</screen>
      </para></listitem><listitem><para>
Şimdi sıkılana kadar şifrelenmiş dosya sisteminizle oynayabilirsiniz. <literal>:)</literal>
      </para></listitem><listitem><para>
İşiniz bittiğinde dosya sistemini ayırın:
      </para><para>
<screen>umount /mnt/crypto</screen>
      </para></listitem><listitem><para>
Geridönüş aygıtını çıkarın. Geridönüş aygıtı hala sizin bölümünüze bağlanmış durumdadır. Şu şekilde çıkarın:
      </para><para>
<screen>losetup -d /dev/loop0</screen>
      </para></listitem></orderedlist>
    </para>
  </sect1><sect1 xml:id="cryptoloop-howto-mounting-filesystem">
    <title>Şifrelenmiş dosya sisteminin bağlanması</title><para>
Cryptoloop aygıtı üzerindeki tüm işlemler için gerekli modüllerin yüklü olması önemlidir. En azından Cryptoloop modülü ve her şifreleyici için gereken modülü <command>modprobe</command> ile yüklemelisiniz. Eğer bu özellikleri doğrudan çekirdekle derlediyseniz bu işleme gerek yoktur.
    </para><para>
Yukarıda bahsettiğimiz şifrelenmiş dosya sistemini bağlamak için util-linux paketindeki standart <command>mount</command> komutunu kullanabilirsiniz:
    </para><para>
<screen>mount -t ext3 /dev/sda1 /mnt/crypto/ -oencryption=aes-256</screen>
    </para><para>
Bu aşamada size parola sorulacak ve sonrasında herhangibir dosya sistemi gibi örneğimizde <filename>/mnt/crypto</filename> altına bağlanacaktır. Komutta <option>encryption</option> seçeneği bulunduğundan bunun bir Cryptoloop dosya sistemi olduğu anlaşılıp uygun bir geridönüş aygıtına bağlanacaktır.
    </para><para>
İşiniz bittiğinde dosya sistemini ayırmayı unutmayın:
    </para><para>
<screen>umount /mnt/crypto</screen>
    </para><para>
Aşağıdaki satırı <filename>/etc/fstab</filename> içine ekleyebilirsiniz:
    </para><para>
<screen>/dev/sda1               /mnt/crypto     ext3            noauto,encryption=aes-256       0 0</screen>
    </para><para>
Şimdi aygıtı basitçe aşağıdaki gibi bağlayabilirsiniz:
    </para><para>
<screen>mount /mnt/crypto</screen>
    </para><para>
Hepsi bu kadar. İyi eğlenceler <literal>:)</literal>
    </para>
  </sect1><sect1 xml:id="cryptoloop-howto-filebased">
    <title>Bir bölüm yerine bir dosyanın kullanılması</title><para>
Başka bir dosya sistemindeki bir dosyada şifrelenmiş dosya sistemi kurmak da bu kadar kolay. Bu durum eğer dosyayı DVD vs. gibi aygıtlarda yedeklemek isterseniz işinize yarayacaktır. Böylece dosyayı kolayca başka bir makineye taşıyabilirsiniz.
    </para><para>
100MB boyutunda rasgele bilgi içeren bir dosya oluşturmak için aşağıdaki komutu kullanın:
    </para><para>
<screen>dd if=/dev/urandom of=/mystuff.aes bs=1k count=100000</screen>
    </para><para>
Eğer dosyanın boyutunu değiştirmek isterseniz <varname>count</varname> değişkeninin değerini değiştirin. Yukarıdaki komut her biri 1k boyutlu 100000 blok oluşturur, ama siz istediğiniz gibi değiştirebilirsiniz. Sadece boyutun seçtiğiniz dosya sistemini taşıyamayacak kadar küçük olmamasına dikkat etmelisiniz. Elbette <filename>/dosya_ismi.aes</filename> yerine istediğiniz yolu ve dosya adını seçebilirsiniz.
    </para><para>
Yukarda yaptığımıza benzer şekilde bu dosya içerisine şifrelenmiş dosya sistemini şu şekilde oluşturabilirsiniz:
    </para><para>
<screen>losetup -e aes-256 /dev/loop0 /mystuff.aes</screen>
    </para><para>
Şimdi dosya sistemini oluşturabilirsiniz:
    </para><para>
<screen>mkfs.ext3 /dev/loop0</screen>
    </para><para>ve bağlayalım:</para><para>
<screen>mount -t ext3 /dev/loop0 /mnt/crypto</screen>
    </para><para>
Son olarak dosya sistemini ayırın ve geridönüş aygıtını çıkarın:
    </para><para>
<screen>umount /mnt/crypto
losetup -d /dev/loop0
</screen>
    </para><para>
İhtiyacınız olduğunda dosya sistemini tekrar bağlayabilirsiniz:
    </para><para>
<screen>mount /mystuff.aes /mnt/crypto -oencryption=aes-256</screen>
    </para><para>
Eğer dosyayı taşımak veya CD/DVD ye yazmak isterseniz önce <command>unmount</command> komutuyla dosya sistemini ayırdığınızdan emin olun.
    </para>
  </sect1>
</article>


