<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!--DOCTYPE article SYSTEM "../../docbook/dtd/docbookx.dtd"-->
<!-- ********************************************************************
     $Id: Debian-and-Windows-Shared-Printing-mini-HOWTO.xml,v 1.4 2002/09/30 18:21:13 nilgun Exp $
     ******************************************************************** -->
<article id="linux_windows_printing">
  <articleinfo>
    <title>Debian ve Windows Paylaşımlı Yazdırma Nasıl</title>
    <authorgroup><author>
      <firstname>Lan</firstname>
      <surname>Ward</surname>
      <affiliation>
        <address><email>ian@excess.org</email></address>
      </affiliation>
    </author><author role="translator">
      <firstname>Oğuz</firstname><surname>Yarımtepe</surname>
      <affiliation>
        <address><email>comp.ogz@gmail.com</email></address>
      </affiliation>
    </author></authorgroup>
    <pubdate>Temmuz 2005</pubdate>
<copyright><year>2003, 2004, 2005</year><holder>Lan Ward - Özgün belge</holder></copyright><sbr/>
<copyright><year>2005</year><holder>Oğuz Yarımtepe - Türkçe çeviri</holder></copyright>
    <legalnotice><title>Yasal Açıklamalar</title>
      <para>
Bu belgenin çevirisinin, <emphasis>Debian ve Windows Paylaşımlı Yazdırma Nasıl</emphasis> 1.0 sürümünün <emphasis role="bold"> telif hakkı © 2005 <emphasis>Oğuz Yarımtepe</emphasis></emphasis>'ye aittir. &notice.gpl;
  </para>&notice.disc;
  </legalnotice>
    <revhistory><title>Bu çevirinin sürüm bilgileri:</title>
      <revision>
        <revnumber>1.0</revnumber>
        <date>Temmuz 2005</date>
        <authorinitials>OY</authorinitials>
        <revremark>İlk çeviri</revremark>
      </revision>
    </revhistory><revhistory>
      <title>Özgün belgenin sürüm bilgileri:</title>
    <revision>
    <revnumber>1.6</revnumber>
    <date>2005-07-01</date>
    <authorinitials>iw</authorinitials>
    <revremark>hpijs gereksinimi, lpinfo ve lpoptions komutları eklendi</revremark>
   </revision><revision>
    <revnumber>1.5</revnumber>
    <date>2005-06-19</date>
    <authorinitials>iw</authorinitials>
    <revremark>Komutları çalıştırmak için rook olunması gerektiği eklendi.</revremark>
   </revision><revision>
    <revnumber>1.4</revnumber>
    <date>2004-01-05</date>
    <authorinitials>iw</authorinitials>
    <revremark>Bazı düzeltmeler yapıldı.</revremark>
   </revision><revision>
    <revnumber>1.3</revnumber>
    <date>2003-11-18</date>
    <authorinitials>iw</authorinitials>
    <revremark>Hatalı lpadmin -h kullanımı düzeltildi.</revremark>
   </revision><revision>
    <revnumber>1.2</revnumber>
    <date>2003-10-03</date>
    <authorinitials>iw</authorinitials>
    <revremark>woody ve gs-esp ile Bash enable komutundaki çelişki hakkında ilgi eklendi ve ile XP/2000 istemcileri ile ilgili düzeltme yapıldı.</revremark>
   </revision><revision>
    <revnumber>1.1</revnumber>
    <date>2003-06-26</date>
    <authorinitials>iw</authorinitials>
    <revremark>Windows paylaşımlı yazıcı parolaları ile ilgili bilgi eklendi, bazi düzeltmeler yapıldı.</revremark>
   </revision><revision>
    <revnumber>1.0</revnumber>
    <date>2003-05-15</date>
    <authorinitials>tmm</authorinitials>
    <revremark>LDP'ye dahil edilen ilk sürüm</revremark>
   </revision><revision>
    <revnumber>0.8</revnumber>
    <date>2003-04-11</date>
    <authorinitials>iw</authorinitials>
    <revremark>LaTeX'ten DocBook XML'e dönüşüm.</revremark>
   </revision>
  </revhistory>
  </articleinfo>

<sect1 id="linux_windows_printing_intro">
  <title>Giriş</title>
  <para>
Debian GNU/Linux (<ulink url="http://www.debian.org/"/>) ilk sıradaki gönüllü desteği olan Linux dağıtımıdır. Ne yazık ki, Debian'da yazıcıların yapılandırılması zor olabilmektedir. Ayrıca, Linux ve Windows arasında yazıcıları paylaştırmak için en son çıkan araçların kullanımını adım adım anlatan belgeleri bulmak da zordur. Bu NASIL belgesi yukarıdaki iki sorunun çözümünü belirtmek için yazıldı.
  </para><para>
Bu NASIL belgesi, Debian sisteminizde yazıcı yapılandırması için konsol tabanlı komutları nasıl kullanacağınızı gösterecektir. Linux'tan Windows yazıcılara nasıl belge gönderileceğini ve Linux yazıcılarının Windows bilgisayarlara nasıl paylaştırılacağını açıklayacaktır. Bazı sorun giderme örnekleri de verilmiştir.
  </para><para>
Bu belgenin özgün ve en güncel sürümünü <ulink url="http://excess.org/docs/linux_windows_printing.html"/> adresinde bulabilirsiniz. Bu belgenin EPS dosyaları ve Docbook/XML kaynağını <ulink url="http://excess.org/docs/src/"/> adresinden indirebilirsiniz. Lütfen hata raporlarını, belgeyle ilgili öneri ve eleştirilerinizi <email>ian@excess.org</email> adresine iletin.
  </para>
</sect1>
<sect1 id="linux_windows_printing_baslarken"><title>Başlarken</title>
  <sect2 id="linux_windows_printing_linux-yazici-bilesenleri">
    <title>Linux Yazıcı Bileşenleri</title>
    <para>
Kullanacağımız temel bileşenler şunları içerir:
    </para><para><variablelist><varlistentry>
      <term>CUPS</term>
      <listitem><para>
Ortak Unix Yazıcı Sistemi (The Common Unix Printig System) (<ulink url="http://www.cups.org/"/>) bir yazıcı kuyruğu oluşturucu (spooler) ve yazıcıları kullanmak ve yönetmek için bir uygulama kümesidir.
      </para></listitem></varlistentry><varlistentry>
      <term>SAMBA</term>
      <listitem><para>
Samba (<ulink url="http://www.samba.org/"/>) Windows olmayan makinaların bir ağda, Windows'un dosya ve yazıcı paylaşım protokollerini uygulayarak, Windows makinaymış gibi davranmasını sağlar.
      </para></listitem></varlistentry><varlistentry>
      <term>Yazıcı Sürücüleri</term>
      <listitem><para>
LinuxPrinting.org (<ulink url="http://www.linuxprinting.org/"/>) en geniş sayıda yazıcı sürücüsü sunmakta ve Linux altında desteklenen yazıcıların veritabanını tutmaktadır. Linux altında kullanmak istediğiniz her model yazıcı için sürücüsünü indirmelisiniz. Bir yazıcı sürücüsü bir PPD dosyası ve filtre uygulaması veya PostScript yazıcılar için sadece PPD dosyasından oluşur.
      </para></listitem></varlistentry>
    </variablelist></para>
  </sect2>
  <sect2 id="linux_windows_printing_gerekli-paketler">
    <title>Gerekli Paketler</title>
    <para>
Bütün gerekli uygulamalar ve paketler standart Debian arşivinin bir parçasıdır. Bu paketleri standart Debian paket araçları kullanarak indirip yükleyebilirsiniz. Aşağıda ihtiyacınız olacak paketlerin bir listesi vardır:
    </para><para><variablelist><varlistentry>
      <term>cupsys</term>
      <listitem><para>
CUPS sunucu
      </para></listitem></varlistentry><varlistentry>
      <term>cupsys-bsd</term>
      <listitem><para>
CUPS BSD komutları
      </para></listitem></varlistentry><varlistentry>
      <term>cupsys-client</term>
      <listitem><para>
CUPS istemci uygulaması
      </para></listitem></varlistentry><varlistentry>
      <term>foomatic-bin</term>
      <listitem><para>
LinuxPrinting.org yazıcı destek uygulamaları
      </para></listitem></varlistentry><varlistentry>
      <term>samba</term>
      <listitem><para>
Unix için Samba SMB/CIFS sunucu
      </para></listitem></varlistentry><varlistentry>
      <term>smbclient</term>
      <listitem><para>
Unix için Samba SMB/CIFS istemci
      </para></listitem></varlistentry><varlistentry>
      <term>gs-esp</term>
      <listitem><para>
ESP Ghostscript (<ulink url="http://www.cups.org/ghostscript.php"/>)
      </para><para>
Debian GNU/Linux Sarge paketi olarak mevcut değildir, yerine <literal>gs</literal> kullanın
      </para></listitem></varlistentry><varlistentry>
      <term>a2ps</term>
      <listitem><para>
GNU A2PS (<ulink url="http://www.gnu.org/software/a2ps/"/>)
      </para></listitem></varlistentry>
    </variablelist>
    </para><para>
Aşağıdaki komutlar bu paketleri yükleyecektir. Bu komutları çalıştırabilmeniz için root olmanız veya <userinput>sudo</userinput> komutunu kullanmanız gerekmektedir:
    </para><para>
<screen>
apt-get update
apt-get install cupsys cupsys-bsd cupsys-client foomatic-bin samba smbclient
¬ gs-esp a2ps
</screen>
    </para><para>
Bazı özel yazıcılar için ek paketler gerekli olabilir. Örneğin, <filename>hpijs</filename> paketi pekçok HP InkJet, DeskJet ve LaserJet yazıcıyı düzgün şekilde çalıştırabilmek için yüklenmelidir. Bu yazıcılar için gerekli olan PPD dosyaları dosya adlarındaki <filename>hpijs</filename> ifadesi ile ayırt edilebilir.
    </para>
  </sect2>
  <sect2 id="linux_windows_printing_CUPS-yapilandirma">
  <title>CUPS Yerel Yazıcı Yapılandırma</title>
    <para>
<userinput>lpadmin</userinput> komutu yazıcıları yapılandırmak için kullanılır. Aşağıda CUPS ile bir Laser yazıcının yapılandırılma örneği vardır. Bu komutları çalıştırabilmeniz için root olmanız veya <userinput>sudo</userinput> komutunu kullanmanız gerekmektedir:
    </para><para>
<screen>/usr/sbin/lpadmin -p Laser -v parallel:/dev/lp0 -P /root/laser.ppd
/usr/bin/enable Laser
/usr/sbin/accept Laser
/usr/sbin/lpadmin -d Laser
</screen>
    </para><para>
Bash kabuğunun <userinput>enable</userinput> şeklinde çağrılan yerleşik bir komutu olduğunu unutmayın, bunun için Bash kabuğu kullanıcıları yazıcıları etkin hale getirmek için komutun tam yolunu vermelidir (<filename>/usr/bin/enable</filename>).
    </para><para>
İlk komut <literal>Laser</literal> isimli ilk paralel porta bağlı ve PPD dosyası olarak <filename>/root/laser.ppd</filename> dosyasını kullanan bir yeni yazıcı oluşturur. Daha sonra <userinput>enable</userinput> ve <userinput>accept</userinput> komutları ile <literal>Laser</literal>'in etkin olması ve kendisine gönderilen işleri kabul etmesi sağlanır.
    </para><para>
Eğer yazıcınız USB portuna bağlıysa veya yazıcınız için doğru aygıt belirleyicisini bilmiyorsanız, varolan yazıcı aygıtlarının listesini görmek için <userinput>/usr/sbin/lpinfo -v</userinput> komutunu deneyin.
    </para><para>
<userinput>/usr/bin/lpoptions -l</userinput> komutunu çalıştırarak yazıcınızın sayfa boyu ve diğer özelliklerinin doğru olup olmadığından emin olun. Yazıcı yapılandırmaları ilgili daha ayrıntılı bilgi CUPS belgesinde bulunmaktadır.
    </para>
  </sect2>
  <sect2 id="linux_windows_printing_temel">
  <title>Linux'ta Temel Yazdırma İşlemleri</title>
  <para>
Belgelerin ya  <userinput>lpr</userinput> veya <userinput>lp</userinput> komutuna dosya adları ile belirtilerek yazıcı kuyruğunda bekletilmesi sağlanır. Yazıcı kuyruğunu ve yazıcının durumunu <userinput>lpstat -o</userinput> veya <userinput>lpstat -p</userinput> komutu ile görebilirsiniz. Bir yazma işini iptal etmek için <userinput>cancel</userinput> veya <userinput>lprm</userinput> komutunda yazdırma iş numarasını kullanın.
  </para><para>
CUPS, yazıcı kuyruğunda bekletme artalan süreci <emphasis>cupsd</emphasis> olarak isimlendirilir. Önce belgeleri PostScript biçimine daha sonra da yazıcının anlayabileceği bir biçime çevirir. PostScript biçimini algılayamayan yazıcılar, belgeler için, ızgaralanmış (rasterized) veya biteşlem (bitmap) biçimini kullanır. Izgaralanmış belgelerin boyu PostScript halinden daha büyük olabilir ve bu da yazıcıya gönderilme zamanını arttırır.
  </para><para>
Filtreler, belgeleri bir biçimden diğerine dönüştürmek için kullanılan araçlardır. CUPS bekleticisi gönderdiğinizi belgeye uygun bir filtre bulmak için elinden gelenin en iyisini yapacaktır. Eğer belgenizi dönüştürmek için herhangi bir filtre yüklü değilse, <computeroutput>lpr:unable to print file: client-error-document-format-not-supported.</computeroutput>'e benzer bir hata alırsınız.
  </para><para>
Pek çok uygulama kendi belge biçimleri için filtreler içermez. Bu uygulamalar ile oluşturulan belgeler, yalnızca uygulamanın içerisinden yazdırılabilir, aksi halde belgenin PostScript biçimine veya başka bir biçime dönüştürülmesi gerekir.
  </para></sect2>
</sect1>
<sect1 id="linux_windows_printing_windowsa-yazdirma">
  <title>Windows Makinalara Yazdırma</title>
  <sect2 id="linux_windows_printing_windowsa-baglanma">
  <title>Windows Makinalara Bağlanma</title>
    <para>
SMB ve CIFS, Windows dosya ve yazıcı paylaşım protokolleridir. Bu protokolleri kullanan Windows makinalarla iletişim kurabilmek için SAMBA'yı kullanıyoruz. CUPS'u yapılandırmadan önce, Windows makinalara  <userinput>smbclient</userinput> ile bağlanabileceğimizden emin olmalıyız.
    </para><para>
Aşağıda bir Windows makinaya bağlantının nasıl yapılacağının bir örneği vardır:
    </para><para>
<screen>
/usr/bin/smbclient -L rice -U fred

added interface ip=10.6.7.234 bcast=10.6.7.255 nmask=255.255.255.0
Got a positive name query response from 10.6.7.8 ( 10.6.7.8 )
Password: (not shown)

Sharename  Type  Comment
PRINTER$   Disk
INKJET     Printer
STUFF      Disk
IPC$       IPC    Remote Inter Process Communication
</screen>
    </para><para>
Gösterilen komut Windows makinadaki <literal>rice</literal> isimli paylaşım listesini <literal>fred</literal> kullanıcı adıyla sorgulamaktadır. Sonuç da <literal>INKJET</literal> isimli yazıcıdır.
    </para><para>
Eğer Windows isimledirme servisi erişilemez durumdaysa o zaman Wİndows makinanın IP adresini <option>-I</option> seçeneği ile şu şekilde belirtmeniz gerekir:
      </para><para>
<screen>/usr/bin/smbclient -I 10.6.7.8 -L rice -N
</screen>
    </para><para>
Daha fazla bilgi için Samba belgesinin <userinput>smbclient</userinput> kullanımı ile ilgili kısmına bakınız.
    </para>
  </sect2>
  <sect2 id="linux_windows_printing_cups-ayarlari">
    <title>CUPS Yapılandırması</title>
    <para>
Windows makinaya bağlı bir yazıcı bulduktan sonra CUPS'u yapılandırabilirsiniz. Öncelikle CUPS yüklemenizin smb sunucu uygulamasına sahip olup olmadığını aşağıdaki komut ile sınayın:
    </para><para>
<screen>
ls -l /usr/lib/cups/backend/smb
</screen>
    </para><para>
Eğer bu dosya yoksa aşağıdaki şekilde oluşturun:
   </para><para>
<screen>
ln -s `which smbspool` /usr/lib/cups/backend/smb
</screen>
    </para><para>
Aşağıda yukarıda açıklanan şekilde bir yazıcı kurulumu gösterilmiştir. Bu komutları çalıştırabilmeniz için root olmanız veya <userinput>sudo</userinput> komutunu kullanmanız gerekmektedir:
    </para><para>
<screen>
/usr/sbin/lpadmin -p RicePrinter -v smb://fred:mypass@rice/INKJET -P
¬ /root/inkjet.ppd
/usr/bin/enable RicePrinter
/usr/sbin/accept RicePrinter
/usr/sbin/lpadmin -d RicePrinter
</screen>
    </para><para>
Yukarıda da bahsedildiği gibi, bash kabuğunun <userinput>enable</userinput> olarak çağrılan yerleşik bir komutu vardır, bundan dolayı bash kullanıcıları yazıcıları etkin hale getirmek için bu komutun tam yolunu kullanmalıdır (<userinput>/usr/bin/enable</userinput>).
    </para><para>
<userinput>lpadmin</userinput> komutu, kullanıcı adı, parolası, netbios adı ve printer adını tek bir parametre olarak vererek Windows makinalarla paylaşımlı bir yazıcı kurar.
    </para><para>
Yazıcınız artık sınanmaya hazır. <userinput>lp</userinput> komutunu takip eden bir dosya adı ile veya bir uygulama içinden yazıcıya bir dosya gönderin.
    </para>
  </sect2>
</sect1>
<sect1 id="linux_windows_printing_windows_ile_paylasim">
  <title>Yazıcıları Windows Makinalarla Paylaşmak</title>
  <sect2 id="linux_windows_printing_paylasim_temelleri">
    <title>Paylaşım Temelleri</title>
    <para>
Samba, <emphasis>nmbd</emphasis> ve <emphasis>smbd</emphasis> artalan süreçlerini Windows makinalarla dosya ve yazıcı paylaşmak için kullanmaktadır. <emphasis>nmbd</emphasis> Windows isimlendirme servisi gibi hareket ederek ağda bulunan Windows makinalara makina adınızı yayınlar. <emphasis>smbd</emphasis>, Windows makinalardan gelen yazıcı ve dosya isteklerini karşılar.
    </para><para>
Paylaştırdığınız her Linux yazıcı için Windows yazıcı sürücülerini yüklemeniz gerekebilir. Windows sürücüleri, üretici firmanın sayfasında arama yapılarak bulunabilir.
    </para>
  </sect2>
  <sect2 id="linux_windows_printing_samba_config">
    <title>Samba Yapılandırması</title>
    <para>
Eğer yazıcınıza anonim erişime izin veriyorsanız, uzaktan gönderilen yazıcı istekleri için bir kullanıcı hesabı oluşturmanız gerekir:
    </para><para>
<screen>/usr/sbin/adduser --system --disabled-password smbprint
</screen>
    </para><para>
Bu komut sisteminize <literal>smbprint</literal> isimli bir kullanıcı ekler. <literal>smbprint</literal> kullanıcısının ev dizini ve yazıcı kuyruğundaki dosyaların tutulduğu yer olan <filename>/home/smbprint</filename> altında yeterli alan olup olmadığına bakın. <literal>smbprint</literal> kullanıcısının  sisteminizdeki önemli dosyalara erişim yetkilerini, bu dosyalara okuma ve değiştirme için gerekli yetkilere sahip olmadığına da bakın. Eğer CUPS yapılandırmasını yaparken yazıcıyı sisteminizdeki belli kullanıcıların kullanımı için ayarladıysanız, <literal>smbprint</literal> kullanıcısına da paylaştırdığınız yazıcıya erişim hakkı vermelisiniz.
    </para><para>
Samba yapılandırma dosyasının ismi <filename>/etc/samba/smb.conf</filename>'dur. Aşağıda CUPS'u <literal>smbprint</literal> kullanıcısıyla beraber kullanmak için yazılmış bir yapılandırma dosyası örneği vardır:
    </para><para>
<screen>[global]
  printcap name = cups
  printing = cups
  security = share
[printers]
  browseable = yes
  printable = yes
  public = yes
  create mode = 0700
  guest only = yes
  use client driver = yes
  guest account = smbprint
  path = /home/smbprint
</screen>
    </para><para>
Bu yapılandırma dosyası, bilgisayarınıza ağ bağlantısı yapan herkese yazdırma izni vermektedir, onun için de doğrudan internete bağlanan bilgisayarlarda olduğu gibi güvenli olmayan ağlarda bulunan bilgisayarlar için önerilmez. Eğer erişim denetimi sağlamak istiyorsanız, <literal>security = user</literal> veya <literal>security = domain</literal> şeklinde ayarlayın ve daha ayrıntılı bilgi için Samba kılavuz sayfasını okuyun.
    </para><para>
Samba yapılandırma dosyasına yukarıdakileri ekledikten sonra Sambayı tekrar başlatmanız gerekir:
    </para><para>
<screen>
/etc/init.d/samba restart
</screen>
    </para>
  </sect2>
  <sect2 id="linux_windows_printing_cups_config">
    <title>CUPS Yapılandırması</title>
    <para>
Windows yazıcı sürücüleri çıktılarını bir ağa göndermeden önce,  yazıcı için biçimlemektedir. CUPS'u, bu önceden biçimlenmiş çıktıları alabilmesi için <filename>/etc/cups/mime.types</filename> dosyasında aşağıdaki satırı etkin hale getirerek yapılandırmalısınız:
    </para><para>
<screen>
application/octet-stream   application/vnd.cups-raw   0   -
</screen>
    </para><para>
Ayrıca <filename>/etc/cups/mime.convs</filename> dosyasındaki şu satırı da etkin hale getirin:
    </para><para>
<screen>
application/octet-stream
</screen>
    </para><para>
Şimdi CUPS'a ağdaki diğer makinalardan gelen bağlantılara izin vermesi söylenmelidir. <filename>/etc/cups/cupsd.conf</filename> dosyasına şu satırları ekleyin:
    </para><para>
<screen><![CDATA[
<Location /printers>
  AuthType None
  Order Deny,Allow
  Deny From None
  Allow From All
  </Location>
]]></screen>
    </para><para>
Samba yapılandırma dosyasında oluğu gibi, herhangi bir bilgisayarın yazıcınıza bağlanmasını sağlar ve güvenli olmayan ağlarda tavsiye edilmez. Yazıcılara olan erişim yetkilerinin sınırlandırılmasıyla ilgili bilgi almak için <filename>cupsd.conf</filename> kılavuz sayfasını ve  CUPS belgesini okuyunuz.
    </para><para>
Son olarak cups'u yeniden başlatın:
    </para><para>
<screen>/etc/init.d/cupsys restart
</screen>
    </para><para>
Linux yazıcılarınız artık ağdaki Windows makinalara paylaştırılmış olmalıdır. Bir Windows makinaya ağ yazıcısı eklemek için yaptığınız bilindik adımları takip edin ve bir test sayfası çıkarmayı unutmayın.
    </para>
  </sect2>
</sect1>
<sect1 id="linux_windows_printing_sorun-giderme">
  <title>Sorun Giderme</title>
  <sect2 id="linux_windows_printing_connect_failure">
    <title>Windows Yazıcılara Bağlantı Sorunu</title>
    <para>
CUPS'un kullandığı <userinput>smbclient</userinput> hizmetlerinden biri olan  <emphasis>smbspool</emphasis>, düzgün bir şekilde bağlanamadığı zaman, faydalı olmayan komik hata iletileri gönderir. Bu iletilerden biri: <computeroutput>Unable to connect to SAMBA host: Success.</computeroutput> Bağlantı hatasının olduğunun bir başka işareti de, Windows yazıcıda yazdırılmak için bekleyen belgenin kuyrukta takılıp kalmasıdır.
    </para><para>
CUPS günlüğündeki (log) en son girdileri şu komut ile görüntüleyebilirsiniz:
    </para><para>
<screen>/usr/bin/tail /var/log/cups/error_log
</screen>
    </para><para>
Eğer <computeroutput>cli_connect() failed...</computeroutput>'e benzer bir ileti görürseniz, <emphasis>smbspool</emphasis> bağlanmak istediğiniz Windows makinayı bulamamış demektir.
Windows makina adını tekrar kontrol edin. Windows makinanın açık olduğundan ve ağ bağlantısının sağlıklı çalıştığından emin olun. <userinput>smbclient</userinput> komutu kullanarak o makinaya bağlanabileceğinizden emin olun.
    </para><para>
<computeroutput>SMB tree connect failed: ERRSRV - ERRinvnetname</computeroutput>'e benzer bir hata iletisi görürseniz, o zaman <userinput>smbclient</userinput> Windows makinaya bağlanmış fakat istenen yazıcıya bağlanamamış demektir.  <userinput>smbclient</userinput> komutunu kullanarak paylaştırılan yazıcının adını kontrol edin.
    </para>
  </sect2>
  <sect2 id="linux_windows_printing_diger_hatalar">
    <title>Diğer Hatalar</title>
    <para>
Diğer hatalar, yerel yazıcıda dosya yazdıramama ve yazıcı kuğruğundaki dosyaların yazdırılmadan kaybolmasıdır. Ayrıca <computeroutput>Child process 2384 exited with status 32.</computeroutput> şeklinde belirsiz hata iletileri de görebilirsiniz.
    </para><para>
Bir yazma işi başarısızlığa uğramadan önce neler olduğunu görmek için CUPS'un günlük seviyesini (logging level) <literal>debug</literal> durumuna getirin.
    </para><para>
    <orderedlist><listitem><para>
Ana CUPS yapılandırma dosyası olan <filename>/etc/cups/cupsd.conf</filename> isimli dosyayı bir dosya düzenleyici ile açın.
    </para></listitem><listitem><para>
<literal>LogLevel warn</literal> geçen satırı  <literal>LogLevel debug</literal> olarak değiştirin.
    </para></listitem><listitem><para>
Ayarları kaydedin ve dosya düzenleyiciden çıkın.
    </para></listitem><listitem><para>
CUPS sunucusunu şu komut ile tekrar başlatın:
    </para><para>
<screen>/etc/init.d/cupsys restart
</screen>
    </para></listitem></orderedlist>
    </para><para>
CUPS günlüğünü şu şekilde takip edebilirsiniz:
    </para><para>
<screen>/usr/bin/tail -f /var/log/cups/error_log
</screen>
    </para><para>
Şöyle bir satır görmelisiniz: <computeroutput>Scheduler shutting down due to SIGTERM</computeroutput>. Bu CUPS sunucusunun başarılı bir şekilde sonlandırıldığını belirtir.
    </para><para>
Belgenizi tekrar yazıcıya gönderin ve hata iletilerine bakın. Faydalı olabilecek hata iletilerinden biri şöyledir: <computeroutput>GNU Ghostscript 7.05: Can't start ijs server 'hpijs'.</computeroutput> Bu durumda çözüm  <literal>hpijs</literal> paketini yüklemektir.
    </para><para>
Eğer hatanın nedenini belirleyemiyorsanız, anahtar kelimeleri kullanarak internette bir arama yapın; belki de benzer bir sorunu bir başkası çözmüştür daha önceden. Ayrıca paketlerinizi güncellemeyi de deneyebilirsiniz.
    </para>
  </sect2>
</sect1>
</article>