<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!-- ********************************************************************
     $Id: fedora-multimedia-howto.xml,v 1.20 2003/07/19 09:25:04 nilgun Exp $
     ******************************************************************** -->
<article id="fedora-multimedia-howto" lang="tr">
<articleinfo>
<title>Fedora Çoklu Ortam Kurulumu NASIL</title>
  <authorgroup>
    <author>
  <firstname>Eric</firstname>
  <othername>Steven</othername>
  <surname>Raymond</surname>
  <affiliation>
    <orgname><ulink url="http://www.catb.org/~esr/">Thyrsus Enterprises</ulink></orgname>
  </affiliation>
  </author><author role="translator">
      <firstname>Oğuz Yarımtepe</firstname>
      <affiliation>
        <address><email>oguzy@comu.edu.tr</email></address>
      </affiliation>
    </author><author role="translator">
    <firstname>Necdet Yücel</firstname>
    <affiliation>
      <address><email>nyucel@comu.edu.tr</email></address>
    </affiliation>
  </author>
 </authorgroup>
 <revhistory><title>Bu çevirinin sürüm bilgileri:</title>
    <revision>
      <revnumber>1.0</revnumber>
      <date>Nisan 2006</date>
      <authorinitials>oy, ny</authorinitials>
      <revremark>İlk çeviri</revremark>
    </revision>
  </revhistory>
<revhistory><title>Özgün belgenin sürüm bilgileri:</title>
   <revision>
    <revnumber>5.1</revnumber>
    <date>2006-03-25</date>
    <authorinitials>esr</authorinitials>
    <revremark>Bazı FC5 komutları basitleştirildi ve düzeltildi.</revremark>
   </revision><revision>
      <revnumber>5.0</revnumber>
      <date>2006-03-21</date>
      <authorinitials>esr</authorinitials>
       <revremark>
Fedora Core 5 için güncellendi. Bir yandan hayatımızı kolaylaştıran livna deposundan nerdeyse herşeyi temin edebiliriz. Diğer bir yanda ise Totem ve Xine tamamen ihtiyaçlarımızı karşılayamaz hale gelmiştir.
       </revremark>
   </revision>
   <revision>
      <revnumber>4.0</revnumber>
      <date>2005-10-09</date>
      <authorinitials>esr</authorinitials>
       <revremark>
Fedora Core 4 için güncellendi.  fedora.us deposu Fedora Extras adını aldı.  xpdf ve evince giderek daha iyi olduğundan Adobe Acrobat eklentisine ihtiyaç kalmadı.
       </revremark>
   </revision>
   <revision>
      <revnumber>3.0</revnumber>
      <date>2004-11-07</date>
      <authorinitials>esr</authorinitials>
       <revremark>
Fedora Core 3 için güncellendi.
       </revremark>
   </revision>
   <revision>
      <revnumber>2.2</revnumber>
      <date>2004-09-07</date>
      <authorinitials>esr</authorinitials>
       <revremark>
2.6.8 çekirdek ve 1.7 Mozilla ile ilgili düzeltmeler yapıldı.
       </revremark>
   </revision>
   <revision>
      <revnumber>2.1</revnumber>
      <date>2004-08-03</date>
      <authorinitials>esr</authorinitials>
       <revremark>
RealPlayer 10'un açık kaynak kodlu yayınlanması bazı şeyleri değiştirdi.
       </revremark>
   </revision>
   <revision>
      <revnumber>2.0</revnumber>
      <date>2004-07-14</date>
      <authorinitials>esr</authorinitials>
       <revremark>
FC2 için güncellendi.  up2date yönetimi FC2'de düzgün çalışmadığından kaldırıldı.
       </revremark>
   </revision>
   <revision>
      <revnumber>1.2</revnumber>
      <date>2004-02-03</date>
      <authorinitials>esr</authorinitials>
       <revremark>
Yazım hataları düzeltildi.
       </revremark>
   </revision>
   <revision>
      <revnumber>1.1</revnumber>
      <date>2004-01-31</date>
      <authorinitials>esr</authorinitials>
       <revremark>
Dag Wieers'in deposu yum ile erişilebilir hale getirildi, böylece apt-get kullanımı kaldırıldı. mozilla-acroread yüklenmesi eklendi.  Saldırıcı avukatları için bir kaç söz eklendi.
       </revremark>
   </revision>
   <revision>
      <revnumber>1.0</revnumber>
      <date>2004-01-30</date>
      <authorinitials>esr</authorinitials>
       <revremark>İlk sürüm.</revremark>
   </revision>
</revhistory>

<legalnotice><title>Yasal Açıklamalar</title>
<para>Bu belgenin, <emphasis>Fedora Çoklu Ortam Kurulumu NASIL</emphasis> çevirisinin 1.0 sürümünün <emphasis role="bold">telif hakkı © 2006 <emphasis>Oğuz Yarımtepe ve Necdet Yücel</emphasis>'e</emphasis>,  özgün İngilizce sürümünün <emphasis role="bold">telif hakkı © 2004 <emphasis>Eric S. Raymond</emphasis>'a</emphasis> aittir.&notice.gfdl.translation;
  </para>&notice.disc;
  </legalnotice>
  <abstract><para>
Fedora Core altında normal paket yönetim araçlarınızı kullanarak değişik çeşitlilikteki sınırlı çoklu ortam uygulamaları (AVI, Flash, Java, MP3, MPEG, QuickTime, RealMedia, Windows Media) için gerekli programları nasıl temin edeceğiniz anlatılmıştır. Firefox eklentileri için de açıklamalar vardır. Ayrıca hem 32 bit hem de 64 bitlik mimariler için bilgileri de içermektedir.
</para><para>
Maalesef FC5 ile ilgili haberlerin hemen hepsi kötü.  Totem ve Xine tamamen çalışmaz durumda.
  </para></abstract>
</articleinfo>
&toc.gfdl;
<sect1 id="fedora-multimedia-howto-introduction">
<title>Giriş</title><para>
Mozilla'da Java ve Flash'ı etkin kılmak, MP3 dinlemek, Quicktime/AVI/RealMedia/Windows Media dosyalarını çalıştırabilmek ve şifrelenmiş DVD'leri izlemek gibi sinir bozucu bazı işler vardır. Bunları nasıl yapacağınızı Fedora'yı kullanan kitle muhtemelen DMCA (Sayısal Binyılın Telif Hakkı Yasası) hükümlerince dava edilmekten veya bazı etik veya politik nedenlerden dolayı cevaplamak istemeyecektir.
</para><para>
Bu NASIL belgesi ilgili bilgileri tek bir kalemde toplamıştır. Genel bir Linux Çoklu Ortam Nasıl belgesi değildir; öyle olsaydı yüzlerce araç ve paketi (GIMP ve onun akrabalarını ve türevlerinden başlayarak) listeliyor olurdu. Burada bahsedeceğimiz paketler sadece yasal ve politik sıcaklığı olan ve tekelleri ve avukatları endişeye sürükleyen paketlerdir.
</para><para>
Fedora sisteminizi kıvama getirmek için bilgileri  <ulink url="http://fedoranews.org/">FedoraNEWS</ulink> ve <ulink url='http://www.fedorafaq.org/'>Resmi Olmayan Fedora SSS</ulink> sayfalarında bulabilirsiniz. Bu belgeyi diğer kaynaklardan ayıran nokta benim gibi oldukça tembel olup, yukarıda bahsi geçen can sıkıcı paketleri en az özel site tanımlayarak, kaynak paketler indirip bunları derleyerek yüklemek (ve sonrasında da güncellemek) istemenizde yatmaktadır.
</para><para>
Yasal Açıklama: DMCA tarafından iddia edilen hiç bir kaynak koda veya kaynak kodun yeri bu belge içerisinde bildirilmeyecektir, bunun için benim kişisel sayfama bakmalısınız. DCMA boğazlarımıza aptallar tarafından çökertilen kötü bir kanundur, sorun çıkartan bir durum haline gelmiştir ve özgür fikirleri bastırmak için kullanımı da tamamen küçük düşürücüdür, fakat burada belgeyle haşır neşir olduğum sürece maksimum dağıtıma ulaşacağını garanti ediyorum.
</para><para>
Bunu yapmamın temel nedenlerinden birisi saldırgan avukatlar için pekçok hackerdan daha zor bir hedef olduğumdur: Kamuya yayılmış bir ün ve doğruları söylemekten çıkan bir şöhret burada yardımcı etken olmaktadır. Eğer bir saldırı avukatıysanız değişmez bir şekilde yıldırmaya yönelik saldırılara cevap verdiğim konusunda sizi uyarmalıyım. Yasal işlerden anlamaktayım ve basın ile çalışma konusunda da <emphasis>oldukça</emphasis> iyiyim. Sesimi kesmeye çalışmanız halinde tüm yeteneğimi sizin ve müşterinizin kamu önünde gözden düşmesi için <emphasis>harcayacağım</emphasis> konsunda sizi uyarıyorum.
</para>
<sect2 id="fedora-multimedia-howto-newversions">
<title>Bu belgenin yeni sürümleri</title><para>
Bu belgenin yeni sürümünü  her zaman<sbr/><ulink url="http://tldp.org/HOWTO/Fedora-Multimedia-Installation-HOWTO.html"/> adresinde görebilirsiniz.
</para><para>
Bu belgeyle ilgili herhangi bir yorumu, eklentiyi ya da hata iletisini bana göndermekte tereddüt etmeyin: Eric S. Raymond, <email>esr@snark.thyrsus.com</email>. Fakat bana lütfen çoklu ortam veya eklenti ayarlarınızla ilgili sorularınız sormayın, yaparsanız sadece gözardı ederim. Bu konu hakkında bildiğim her şey bu belgededir.
</para>
</sect2>
</sect1>

<sect1 id="fedora-multimedia-howto-packages">
<title>Paketler, Araçlar ve Depolar</title><para>
Modern Linux dağıtımları hızlı bir şekilde fiziksel ortamın sadece işletim sisteminin yüklenmek için kullanıldığı, güncellemelerin de Internet depolarından sorgulanıp yapıldığı bir dünyaya doğru hareket etmektedir. Bu araçlarla ve ikilik paketleri aldıkları depolarla ilgili bir miktar bilgiye ihtiyacınız olacaktır.
</para><para>
Fedora paketleri RPM olarak isimlendirilir. Her birisi tekil olarak sisteme kurulup kaldırılabilir ve ihtiyaç duyduğu diğer dosyalarla birlikte sisteme bir uygulama sunar. Bazı paketler diğerlerine ihtiyaç duyar, bir uygulama örneğin, belli kütüphanelere ihtiyaç duyuyor olabilir. Yükleme işleminin bir kısmı bu paket bağımlılıklarını tespit edip ana paket yüklenmeden bunları yüklemektedir.
</para><para>
Ne yazık ki RPM'ler birbirleriyle uyuşmayabilmektedir: örn, uyumsuz bir komut ya da destek dosyasını bir yere koymayı istemek. Bir depo yöneticisinin emin olması gereken işlerden birisi (a) depodaki RPM'lerin birbirleriyle uyuşması ve (b) tüm bağımlılıkların ya o depoda ya da başka bir bahsedilen temel depoda çözülmüş olmasıdır.
</para><para>
Fedora Linux için sürdürülen tek bir temel depo vardır ve yarım düzine kadar eklenti deposu bu temel depoya bağımlıdır. Bu eklenti veya 3. sürüm depolar can sıkıcı şeyleri bulacağınız depolardır. Bu depolar Fedora Projesi'nden bağımsız gönüllüler tarafından yürütülür ve genelde Amerika dışında bir yerlerde, yırtıcı avukatların gözlerinden uzaklarda bulunur.
</para><para>
Depolardaki eklentiler ne ile neyin uyumlu olduğunu belirten birer takım oluştururlar. Bu takımlar etrafında da oldukça fazla politik fikir olmakla beraber son kullanıcı olarak bunları göz ardı edebilirsiniz. Sizin ihtiyacınız ve bilmeniz gereken tek şey uyuşmazlıkları önleyecek bir takımı seçmenizdir. 2006 başlarında temelde daha sonra bahsedeceğim 3 takım bulunmaktaktadır.
</para><para>
Öncelikle size şu can sıkıcı şeyleri yüklemekte yardım edecek araçları tanıtayım:
</para>
<variablelist><varlistentry>
<term>yum</term><listitem><para>
yum (Yellow Dog Updater) Fedora Core yüklenmesi ile gelen bir komut satırı aracıdır. Fedora depolarından güncelleştirmeleri ve depolarında olmayan şu can sıkıcı paketleri indirmenize yardım eder.
</para></listitem></varlistentry><varlistentry>
<term>pirut</term><listitem><para>
Bu, FC5 ile gelen yum üzerinde çalışan bir grafik arayüzüdür. yum'u kullanmanın daha nazik ve kolay yoludur.
</para></listitem></varlistentry></variablelist>
<para>
Ayrıca başka paket depolarını da bilmeniz gerekir. Her birisi içlerinde RPM'ler barındıran ve kanal adı verilen alt kolleksiyonlardan oluşmuştur.
</para><variablelist><varlistentry>
<term><ulink url="http://fedora.redhat.com"/></term><listitem><para>
Bu, temel Fedora deposudur. 'kararlı' ('stable') ve 'güncel' ('updates') kanallardaki RPM'ler bir Fedora CD-ROM'u içerisinde yer alanlardır. Bu belgenin eski sürümlerini okuyan eski okuyucularımız için bir not: Red Hat'ın 'extra' isimli deposu fedora.us içerisinde kullanılan araçların aynılarını içermektedir.
</para></listitem></varlistentry><varlistentry>
<term><ulink url="http://rpmforge.net/">RPMForge</ulink></term>
<listitem><para>
Livna ve ATrpm dışındaki 3. kuşak RPM sitelerindenkilerden oluşan bir takımdır. Bu paketler Fedora Core ve Extra depolarını genişletmek niyetindedir, sürdürücüler de Dag Wieer'sin depoları ile Drie'ninkileri, NewRPM depolarındakileri ya da PlanetCCRMA'dakiler çarpıştırmamaya dikkat eder. Depolarını birleştirecek şekilde gelişmektedirler ve halihazırda genel kaynaklı RPM'lerden oluşmuşlardır. Ne yazık ki RPMForge kolleksiyonu livna ve ATRPM depolarındakilerle ciddi uyuşmazlıklar içermektedir.
</para></listitem></varlistentry><varlistentry>
<term><ulink url="http://rpm.livna.org"/></term><listitem><para>
Amerika dışında DMCA'nın erişiminden uzaklarda Fedora Core ve Extra depolarının taşıyamacağı şu can sıkıcı paketleri taşıyan sayfadır. Aralarında resmi bir bağlantı yoktur ve işin gerçeğinde de Fedora insanları livna'yı DVDCCA'daki yüz karası insanlardan gelecek ve seslerini kısacak bir davadan korktuklarından sayfalarında veya belgelendirmelerinde bahsetmemektedir. Fakat livnadakiler Fedorayı yakın takibe almış durumdadır. livna deposu Fedora depolarına bağımlıdır. RPMForge depoları ile uyumsuzdur.
</para></listitem></varlistentry><varlistentry>
<term><ulink url="http://macromedia.mplug.org/"/></term>
<listitem><para>
Macromedia Flash sürümlerinin paketleri için temel depodur. Herhangi diğer RPM depoları ile bu depoyu kullanmak güvenlidir.
</para></listitem></varlistentry></variablelist>
<para>
Buraya kadar size önerdiğim depolar RPMForge, livna (tümüyle) ve ATrpms (tümüyle)'dir. FC5 ile teorik olarak, önceki SSS sürümde açıkladığım  RPMforge kullanımı yerine, livnadan sağlayabileceğiniz tüm çoklu ortam desteğini alabilirsiniz. Teorik olarak diyorum çünkü FC5 içerisinde aslında hiç biri çalışmaz.
</para><para>
livnaya erişimi sağlamak için şunu yapın:
</para>
<programlisting>
rpm -ivh http://rpm.livna.org/livna-release-5.rpm
</programlisting>
<para>
Bu işlem yum depo ayarlarının <filename>/etc/yum.repos.d/</filename> ismiyle kaydedilmesine sebep olmalıdır.
</para>
</sect1>
<sect1 id="fedora-multimedia-howto-security">
<title>Güvenlik noktaları ve diğer riskler</title>
<para>
Bu NASIL belgesinde verdiğim tüm yum komutları root komut satırından çalıştırılmalıdır, böylece paketler depolardan getirilip sisteminize kurulabilir. Bu durum, sizin birisi tarafından depoya dahil edilmiş veya depoyu kullanırken size bir saldırı ile yollanmış Truva Atı olarak yazılmış bir RPM'yi kullanmaya kalkmanızla bir güvenlik riski oluşturur.
</para><para>
İkinci durumu kontrol etmek için pekçok depo RPM'lerini şifrelemektedir.  RPM'lerin kontrolünü yapabilmeniz için deponun genel anahtarına sahip olmalısınız; yum'un şu anki sürümü sizin için bir tane indirecektir.  Bu durum da deponun taklit edilmesi ve sizin depoya bağlanmanız sırasında araya giren birilerinin sizi içerisinde sahte anahtarlar olan bir depoya yönlendirmesiyle sekteye uğratılabilir. Az bir ihitimal olsa da gene de dikkat etmeniz gereken bir durumdur.
</para><para>
Bu NASIL belgesindeki ticari kodların kullanılmasının uzun vadede getireceği risk ticari yazılım markasının kaprislerine katlanmak zorunda olacağınızdır. Eski zamanlardaki Özgür Yazılım inanışının bunu bir sorun olarak görmesi gerekmemektedir. Burada bahsedeceğimiz yazılımlardan bazıları (Sun Java JDK eklentisi buna güzel bir örnektir) kapalı kaynaklı bir özgür dağıtım olarak sunulur. İyi bir durum olmakla beraber firmanın fikrini değiştirmesi durumunda ne olacaktır? Zor bir durumda kalmanıza sebep olabilir.
</para><para>
Ticari markalara ve biçimlere güvenmek güvensizdir. Kendinizin bağımlı olmasına izin veriseniz, ticari firmaların kendi pazar ortamlarında sağlıksız bir kişisel çıkmazı sürdürmelerine yardım ederek diğerlerine zarar verirsiniz.  Yani, eğer bu tür araçlar alacaksanız, bunların açık kaynak eşlerine destek verin, kodlama kısmına veya maddi olarak yardım edin veya ticari firmaları zorlayarak yazılımlarını açmalarını isteyin. CD'lerinizi MP3 yerine Ogg Vorbis biçiminde diskinize kaydedin.  Kanun koyucularınıza DMCA'yı feshetmeleri için bir mektup yazın. Koruduğunuz özgürlük sizin <emphasis>olacaktır</emphasis>.
</para>
</sect1>
<sect1 id="fedora-multimedia-howto-flash">
<title>Macromedia Flash</title><para>
Fedora, sayfasında dağıtımını yapamamaktadır, çünkü Macromedia lisansı buna izin vermemektedir. Fakat <ulink url="http://macromedia.mplug.org/"/> adresindeki RPM'leri kullanmak için herhangi bir engel yoktur.
</para><para>
Aşağıdakileri takip ederek <filename>/etc/yum.repos.d/</filename> ayar dosyanıza Macromedia deposunu ekleyin. Yaklaşık şuna benzemelidir:
</para>
<programlisting>
[macromedia]
name=Macromedia for i386 Linux
baseurl=http://macromedia.mplug.org/rpm/
enabled=1
gpgcheck=1
gpgkey=http://macromedia.mplug.org/FEDORA-GPG-KEY
</programlisting>
<para>Daha sonra yüklemeyi gerçekleştirin:</para>
<programlisting>
yum install flash-plugin
</programlisting>
<para>
Bu RPM'nin kurulması eklentiyi Firefox (aynı zaman da Mozilla) dizinlerine koymalıdır.
.</para><para>
<ulink url='http://www.macromedia.com/shockwave/welcome/'>Resmi test sayfasında</ulink> flash desteğinizi test edebilirsiniz. Eklentiyi yükledikten sonra tarayıcınızı yeniden başlatmanız gerektiğini unutmayın; ben yükler yüklemez test etmeye çalışmıştım ve Firefox hatalar vererek sonlanmıştı.
</para><para>
Özellikle dikkate alınması gereken bir nokta vardır: Macromedia eklentisi sadece 32-bit Intel makinelerde çalışmaktadır. 64-bit kipte çalışan x86_64'lerde sekteye uğramaktadır (genelde 32-bit'lik eklentiler 64-bit tarayıcılarda çalışmamaktadır). Şu anda bu sorunu çözen üç proje bulunmaktadır:
</para>
<itemizedlist><listitem><para>
<ulink url='http://gplflash.sourceforge.net/'>gplflash1</ulink>, özgün hali ve GPL lisansıyla Flash eklentisidir. Sadece 4. seviyeye kadarki SWF'leri çalıştırabilmektedir.
</para></listitem><listitem><para>
<ulink url='http://gplflash.sourceforge.net/'>gplflash2</ulink>, ekran titremeleri ve sıklıkla tarayıcı çökmelerine sebep olmakla yarım çalışmaktadır.  gplflash'ın yeniden yazılan bu hali sinirleri germemek için bırakılmıştır.
</para></listitem><listitem><para>
<ulink url='http://www.gnu.org/software/gnash/'>gnash</ulink>, 7. seviyeye kadarki SWF'leri çalıştıracağının garantisini vermektedir. Fakat hala erken bir gelişim sürecindedir ve pek çok uyarıyı içermektedir.
</para></listitem></itemizedlist>
<para>
Bence 64-bit sistemlerdeki geçici çözüm gplflash1'i derleyip kurmaktır. Fakat 21 Mart 2006 tarihi itibariyle bunu başarabilmiş değilim, henüz doğru RPM'sini bulamadığım bir X başlık dosyasına ihtiyaç duymaktadır. FC5 etrafındaki sis dağıldıktan sonra bu durum değişebilir.
</para>
</sect1>
<sect1 id="fedora-multimedia-howto-gstreamer">
<title>gstreamer ve ffmpeg desteği</title>
<para>
FC5 gstreamer adı verilen ve video ve ses dosyaları için ortak bir artalan teşkil edecek olan bir projeyi sahiplenmiştir. Bağımsız bir çoklu ortam oynatıcısı olan Totem FC5 ile beraber gelmektedir.  Totem gibi Firefox eklentiniz ve de mozplugger da gstreamer kullanmaktadır.
</para><para>
gstreamer, desteklediği her bir çoklu ortam biçimi için eklentiler kullanmaktadır.  Ogg Vorbis gibi açık kaynak biçimlerindeki eklentiler FC5 ile beraber gelmektedir. Ticari biçimler için gerekli eklentilerse dağıtılmamaktadır. Bunları edinmek için şunu yapın:
</para>
<programlisting>
yum install gstreamer-plugins-ugly ffmpeg
</programlisting>
<para>
Bu komut ile sadece şunlar yüklenecektir: mpeg2dec, libsidplay, libdvdread, faac, faad2, imlib ve gsm
</para><para>
'ugly' eklentisi gstreamer'ın MP3, MPEG ve SID dosya biçimlerini çalıştırabilmesini sağlamaktadır. SID biçimi Commodore 64 devrinden kalma bir kalıntıdır. MP3 en populer ses biçimidir. MPEG2 DVD'lerde kullanılan bir ses/görüntü biçimdir.
</para><para>
ffmpeg kütüphanesi MPEG1 ses ve görüntülerini, MPEG4, h263, ac3, asf, avi, real, mjpeg ve flash biçimlerini çözüp asıl hallerine dönüştürebilir.
</para>
</sect1>
<sect1 id="fedora-multimedia-howto-mp3"><title>MP3</title>
<para>
Fraunhofer Enstitüsü'nün patent lisansındaki maddelerin GPL uyumlu olmamaları yüzünden
Fedora MP3-uyumlu yazılımlar içermez.
</para><para>
FC5'in öntanımlı müzik çalıcısı eskisi gibi xmms değil Rhythmbox'dır. Rhythmbox ile saatlerce uğraştım ve sevimli yüzüne rağmen kullanışsız buldum. Parça numaralarını göz ardı etmektedir; en azından xmms'in yaptığı gibi dosya adları olarak onları gösterebilecek kadar zekice çalışmamaktadır ve eklenti eklemek için gerekli kurallarla ilgili bir belgelendirmesi de yoktur.  Onu MP3'leri çalar hale getirmek bir kabus gibidir, öyle ki sadece Ogg biçimlerini tekrar çalışır hale getirmek için neredeyse tüm Linux sistemimi kuracağımı düşünmeye başlamıştım. Belgelendirilmemiş bir uygulamanın nerede hata yaptığını bulmaya ve onu düzeltmeye çalışamadım. Belgelendirmenin kendisi genelde kötü bir şaka gibidir, Oldukça yüzeysel, basit ve hataları düzeltebilmek için herhangi bir açıklama içermez. xmms'in kendisi daha özellikli ya da güzel görünümlü değildir, ama daha iyi çalışmaktadır.
</para><para>
xmms'i yüklemek ve MP3-uyumlu hale getirmek için aşağıdaki komutu çalıştırmakla başlayın:
</para>
<programlisting>
yum install xmms xmms-mp3
</programlisting>
<para>
MP3 çalmayı gerçekten etkinleştirebilmek için xmms'i çalıştırmalı ve yapılandırmasını değiştirmelisiniz. Menüden Seçenekler -> Tercihler -> Audio I/O Plugins'i seçin. Eklentileri listeleyen bir pencere açılacaktır. "MPEG Layer 1/2/3 Placeholder Plugin" seçin ve [ ] Enable Plugin'i seçili halden çıkarın. Bu işareti kaldırdığınızda xmms otomatik olarak xmms-mp3 eklentisini kullanacaktır. Xmms'i kapatıp yeniden başlatın.
</para><para>
Benim x86_64 bilgisayarımda  xmms sadece root yetkileri ile çalışmaktaydı ve kullanıcı yetkilerinde aniden sonlanmakta idi. Buna sebep olabilecek pek çok sıradan şey vardır: Ses kartınızın izinlerine bir bakın. Ayrıca <ulink url='http://lists.xmms.org/pipermail/xmms-devel/2000-January/001083.html'>şu</ulink> adreste yaşadığım ilginç bir sorun vardır. Ses modülünüze low-memory DMA önbelleklerini kullanmasını ve onları bırakmamasını söylemek zorunda kalabilirsiniz.
</para><para>
Firefox veya Mozilla'da MP3 çalımını etkin hale getirebimek için gstreamer-ugly ve ffmpeg eklentilerini aşağıda belitildiği gibi kurun. MP3'ler xmms aracılığıyla, podcastler ise Totem üzerinde çalacaktır.
</para>
</sect1>
<sect1 id="fedora-multimedia-howto-java"><title>Java</title>
<para>
Java Sun'dan kişisel ve ticari-olmayan kullanım için indirilebilmekte ve yeniden dağıtılabilmektedir. Sun'ın Java lisansı açık kaynak kodlu olmadığından Fedora dahil çoğu Linux dağıtımı Java'yı içermemektedir.
</para><para>
Fedora Core 5 programcılar için bir açık kaynak kodlu Java gerçekleştirimi olan gcj isimli programı içerir. Sadece tarayıcınızın uygulamalarını (applets) aktif etmek isterseniz özel birşey yapmanız gerekir. Resmi olmayan Fedora SSS sayfasında bu konu <ulink url='http://www.fedorafaq.org/#java'>ayrıntılı olarak</ulink> açıklanmıştır.
</para><para>
Java eklentilerinizi Sun'ın <ulink url="http://www.java.sun.com/applets/">Applets</ulink> sayfasından deneyebilirsiniz. Bu applet'lerden bazılarının (son kontrol ettiğimde: Escher ve Starfield) çalışmadığına dikkat edin. İyi bir deneme için BouncingHeads kullanılabilir.
</para><para>
Oluşturduğunuz RPM'leri tekrar kullanmak istediğinizde kolayca bulabilmek için
<filename>/usr/src/redhat/RPMS/</filename> dizininin dışına taşımayı düşünebilirsiniz.
</para>
</sect1>
<sect1 id="fedora-multimedia-howto-realaudio">
<title>RealAudio ve RealVideo</title>
<para>
Yum aracılığıyla edinebileceğiniz herhangi bir yer bilmediğimden, kaynak kodunu indirip elle kurmalısınız. İlk olarak aşağıdaki paketleri kurun:
</para>
<programlisting>
yum install compat-libstdc++-33
</programlisting>
<para>Ardından  <ulink
url='http://www.real.com/R/RC.080204os_linux_1_2_2_1_9_2.ecomm...R/forms.real.com/real/player/download.html?f=unix/RealPlayer10GOLD.rpm&amp;product=playerplus&amp;system=linux&amp;&amp;src=080204os_linux_1_2_2_1_9_2'>RealPlayer10GOLD RPM</ulink> paketini indirin ve kurun.
</para><para>
32-bit Fedora Core üzerinde 10GOLD sürümünü çalıştırmadan önce HelixPlayer paketini aşağıdaki komutla kaldırmanız gerekir:
</para>
<programlisting>
rpm -e HelixPlayer
</programlisting>
<para>
x86_64 FC5 ise HelixPlayer paketini içermez.
</para>
</sect1>
<sect1 id="fedora-multimedia-howto-mpeg">
<title>MPEG, QuickTime, AVI ve DVD</title>
<para>
MPEG (DVD'lerde kullanılan biçim) kendisini açık bir standart olarak sunsa da Linux dağıtımlarının
çoğu MPEGLA tarafından bulundurulan patentler yüzünden bu formatı okuyan yazılımlar içermezler.
AVI ve Apple QuickTime patentler tarafından tescilli kodekler içerdiklerinden Linux dağıtımlarının
çoğu onları da okuyacak yazılımları içermez.
</para><para>
FC5 GNOME projesinin resmi video oynatıcısı olan <ulink
url='http://www.gnome.org/projects/totem/'>totem</ulink> ile birlikte gelir. Maalesef o da <ulink
url='http://www.redhat.com/archives/fedora-devel-list/2006-January/msg01239.html'>DVD'leri oynatamamaktadır</ulink>. Denediğinizde karşınıza çıkan pencerede "Totem bu diski oynatamıyor. Neden yok" yazmaktadır ama problemin gstreamer-0.10'daki bir hatadan kaynaklandığı bilinmektedir.
</para><para>
Ne yazık ki diğer alternatif olan xine daha da problemlidir. Aşağıdaki gibi kurabilirsiniz:
</para>
<programlisting>
yum install xine xine-lib libdvdcss
</programlisting>
<para>
Bu komut bir çok destek kütüphanelerini de kurmaktadır. Bunların arasında libdvdcss
eklentisi de bulunmasına rağmen xine ekibi DVDCCA'nın avukatlarından çok çekindiği için sitelerinde bundan bahsetmemektedir.
</para><para>
xine'nın 0.99.4 sürümü tamamen beyaz bir pencere göstermekte ve (en azından benim nVidia GeForce2 kullanan Opteron işlemcili bilgisayarımda) hiç bir şey yapmamaktadır.
</para>
</sect1>

<sect1 id="fedora-multimedia-howto-webstreaming">
<title>Web streaming için deneme sayfaları</title>
<para>
Aşağıdaki adreslerden akan ses ve görüntüleri deneyebilirsiniz:
</para><itemizedlist>
<listitem><ulink url="http://codeccorner.com/">AVI</ulink></listitem>
<listitem><ulink url="http://www.apple.com/quicktime/troubleshooting/">QuickTime</ulink></listitem>
<listitem><ulink url="http://www.vdat.com/techsupport/windowstest.asp">Windows Media</ulink></listitem>
<listitem><ulink url="ftp://ftp.tek.com/tv/test/streams/Element/index.html">MPEG</ulink></listitem>
<listitem><ulink url="http://service.real.com/test/">RealPlayer</ulink></listitem>
</itemizedlist>
</sect1>
<sect1 id="fedora-multimedia-howto-resources">
<title>İlgili Belgeler</title>
<para>
Fedora Core 5 kurulumu ile ilgili, bu belgede anlatılanların bir kısmını da kapsayan bir belge <ulink url="http://stanton-finley.net/fedora_core_5_installation_notes.html">buradan</ulink> okunabilir.
</para><para>
Yararlı bir <ulink url='http://home.gagme.com/greg/linux/fc4-tips.php'>Fedora Core 4
ipuçları ve ayrıntıları</ulink> belgesi.
</para><para>
<ulink url="http://www.yolinux.com/TUTORIALS/LinuxTutorialMozillaConfiguration.html">Firefox
çoklu ortam eklentileri</ulink> üzerine güzel bir rehber.
</para>
</sect1>
<sect1 id="fedora-multimedia-howto-license">
<title>Lisans ve Telif Hakkı</title>
<para>© 2004, Eric S. Raymond, Özgün Belge</para>
<para>© 2006, Necdet Yücel, Türkçe Çeviri</para>
<para>© 2006, Oğuz Yarımtepe, Türkçe Çeviri</para>
<para>Permission is granted to copy, distribute and/or modify this document under the terms of the GNU Free Documentation License, Version 1.2 or any later version published by the Free Software Foundation; with no Invariant Sections, no Front-Cover Texts, and no Back-Cover Texts.  A copy of the license is included in the section entitled <ulink url="fdl.html">GNU Free Documentation License</ulink>.
</para>
</sect1>
<sect1 id="fedora-multimedia-howto-acknowledgements">
<title>Teşekkür</title>
<para>
Miguel Freitas video biçimlerinin teknik ayrıntıları hakkında bilgilenmeme yardım etti.
</para>
</sect1>
</article>

