<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!--DOCTYPE article SYSTEM "../../docbook/dtd/belgeler.dtd" [
<!ENTITY % belgeler.dtd SYSTEM "../../belgeler.dtd">
]-->
<!-- ********************************************************************
       howtos/ceviri/rescue-knoppix.xml
     ********************************************************************-->
<article xml:id="rescue-knoppix" xmlns="http://docbook.org/ns/docbook"
 xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink"  version="5.0" xml:lang="tr">
 <info>
  <title>Knoppix ile Sistem Kurtarma</title>
  <subtitle>Diskler kötüleşmeye başlarsa ne yapılabilir?</subtitle>
  <authorgroup>
   <author>
    <personname>
     <firstname>Carla Schroder</firstname>
    </personname>
    <affiliation>
     <address>
      <otheraddr>Consultant, Tux Computing</otheraddr>
     </address>
    </affiliation>
   </author>
   <author role="translator">
    <personname>
     <firstname>Yalçın Kolukısa</firstname>
    </personname>
   </author>
  </authorgroup>
  <pubdate>31 Ekim 2003</pubdate>
  <abstract>
   <para>
    Bu belge; açılmayan bir Linux sistemine, bir KNOPPIX CD'si ile, nasıl
    ulaşabileceginizi göstermektedir. Knoppix CD'si ile ayar dosyalarına
    okuma-yazma izni vermeyi, dosya sistemleri ve bölümler oluşturup onları
    yönetmeyi ve dosyaları çeşitli aygıtlara kopyalamayı ve ağ üzerinden
    iletmeyi göreceğiz.
    </para>
   <para>
    Belgenin özgün sürümüne <link
    xlink:href="http://www-106.ibm.com/developerworks/linux/library/l-knopx.html"/>
    adresinden erişebilirsiniz.
    </para>
  </abstract>
  <legalnotice>
   <title>Yasal Açıklamalar</title>
   <para>
    Bu belgenin, <emphasis>Knoppix ile Sistem Kurtarma</emphasis>,
    Ekim 2003 sürümünün çevirisinin <emphasis role="bold">
    telif hakkı © 2003 <emphasis>Yalçın Kolukısa</emphasis></emphasis>'ya
    aittir.
  </para>
   <para>
    Bu çeviriyi, Free Software Foundation tarafından yayınlanmış bulunan
    <link xlink:href="&gpl;">GNU Genel Kamu Lisansı</link>nın 2. ya da daha
    sonraki sürümünün koşullarına bağlı kalarak kopyalayabilir, dağıtabilir
    ve/veya değiştirebilirsiniz. Bu Lisansın özgün kopyasını <link
    xlink:href="http://www.gnu.org/copyleft/gpl.html"/> adresinde
    bulabilirsiniz.
   </para>
   <para>
    BU BELGE "ÜCRETSİZ" OLARAK RUHSATLANDIĞI İÇİN, İÇERDİĞİ BİLGİLER İÇİN
    İLGİLİ KANUNLARIN İZİN VERDİĞİ ÖLÇÜDE HERHANGİ BİR GARANTİ
    VERİLMEMEKTEDİR. AKSİ YAZILI OLARAK BELİRTİLMEDİĞİ MÜDDETÇE TELİF HAKKI
    SAHİPLERİ VE/VEYA BAŞKA ŞAHISLAR BELGEYİ "OLDUĞU GİBİ", AŞİKAR VEYA
    ZIMNEN, SATILABİLİRLİĞİ VEYA HERHANGİ BİR AMACA UYGUNLUĞU DA DAHİL OLMAK
    ÜZERE HİÇBİR GARANTİ VERMEKSİZİN DAĞITMAKTADIRLAR. BİLGİNİN KALİTESİ İLE
    İLGİLİ TÜM SORUNLAR SİZE AİTTİR. HERHANGİ BİR HATALI BİLGİDEN DOLAYI
    DOĞABİLECEK OLAN BÜTÜN SERVİS, TAMİR VEYA DÜZELTME MASRAFLARI SİZE AİTTİR.
   </para>
   <para>
    İLGİLİ KANUNUN İCBAR ETTİĞİ DURUMLAR VEYA YAZILI ANLAŞMA HARİCİNDE
    HERHANGİ BİR ŞEKİLDE TELİF HAKKI SAHİBİ VEYA YUKARIDA İZİN VERİLDİĞİ
    ŞEKİLDE BELGEYİ DEĞİŞTİREN VEYA YENİDEN DAĞITAN HERHANGİ BİR KİŞİ,
    BİLGİNİN KULLANIMI VEYA KULLANILAMAMASI (VEYA VERİ KAYBI OLUŞMASI, VERİNİN
    YANLIŞ HALE GELMESİ, SİZİN VEYA ÜÇÜNCÜ ŞAHISLARIN ZARARA UĞRAMASI VEYA
    BİLGİLERİN BAŞKA BİLGİLERLE UYUMSUZ OLMASI) YÜZÜNDEN OLUŞAN GENEL, ÖZEL,
    DOĞRUDAN YA DA DOLAYLI HERHANGİ BİR ZARARDAN, BÖYLE BİR TAZMİNAT TALEBİ
    TELİF HAKKI SAHİBİ VEYA İLGİLİ KİŞİYE BİLDİRİLMİŞ OLSA DAHİ, SORUMLU
    DEĞİLDİR.
   </para>
   <para>
    Tüm telif hakları aksi özellikle belirtilmediği sürece sahibine aittir.
    Belge içinde geçen herhangi bir terim, bir ticari isim ya da kuruma itibar
    kazandırma olarak algılanmamalıdır. Bir ürün ya da markanın kullanılmış
    olması ona onay verildiği anlamında görülmemelidir.
   </para>
  </legalnotice>
 </info>
 <sect1 xml:id="rescue-knoppix-intro">
  <title>Giriş</title>
  <para>
   Tek bir CD üzerinde çalışabilen bir dağıtım olan Knoppix benim favori
   <wordasword>kurtarma diski</wordasword> tercihimdir. Knoppix hakkında çok
   güzel bir tanıtımı bir kaç ay önce geliştiriciler bölümünde gördüm: (<link
   xlink:href="http://www-106.ibm.com/developerworks/linux/library/l-knopp.html">
   Knoppix gives bootable, one-disk Linux</link>; yazarı: Cameron Laird)
  </para>
  <para>
   Benim eski destekçilerim: tek bir diskette daha fazla GNU/LINUX, Tom's Root
   Boot ve Peter Anvin'in yetenekli kurtarma CD'si, SuperRescue CD'si idi.
  </para>
  <para>
   CD-ROM'lar PC standart aygıtlarından biri olduğundan beri pek çok
   SuperRescue CD'si denedim. Bununla birlikte, bu CD'ler muhteşem fakat eski
   bir Red Hat sürümü olan RH7.2 üzerine kuruluydu. Bu sürüm USB veya kablosuz
   ağ donanımlarına destek vermemekte idi.
  </para>
  <sect2>
   <title>Ve bir yıldız doğdu</title>
   <para>
    Knoppix, mahallenin yeni veledi, bazı muhteşem özellikleri ile birlikte
    geldi:
   </para>
   <simplelist>
    <member>Birinci sınıf donanım tespiti ve desteği.</member>
    <member>PCMCIA, USB ve kablosuz ağlar dahil Debian ve KDE'nin en son ve en muhteşem sürümleri.</member>
    <member>Hızlı açılış: genellikle 2 dakika.</member>
    <member>Minimum fiyata ticari kalitede üretilmiş diskler.</member>
   </simplelist>
   <para>
    Bu son madde, başlarda bana önemli görünmezken, hızlı internet erişimi
    olmayan bir bölgeye gidince, değerini anladım. Çevirmeli ağ bağlantısı ile
    700MB dosya aktarımı hiç akıl karı bir iş değildi.<footnote><para>Ç.N. -
    sen bir de bizi görsen...</para></footnote>
   </para>
   <para>
    Knoppix; Debian, KDE ve kendi sistem araçlarının muhteşem bir uyumudur. Bu
    makalede, hem komut satırından<footnote><para>Ç.N. - işte bu bölüm benim
    favori bölümüm.</para></footnote> hem de grafik arayüzden bu işlerin nasıl
    yapılacağını göreceğiz. Sisteminize uygun değerleri kullandığınızdan emin
    olun.
   </para>
<screen>knoppix lang=us knoppix wheelmouse knoppix desktop=icewm</screen>
   <para>
    Geçerli klavye düzeni Almanca'ya göre ayarlı olduğu için, her açılışta
    <literal>knoppix lang=us</literal> bağımsız değişkenlerini
    kullanırım.<footnote><para>Ç.N. - burada biz <literal>lang=tr</literal>
    yazacağız.</para></footnote> Herhangi bir bağımsız değişken girilmediği durumda
    Knoppix KDE ile başlayacaktır.<literal>knoppix 2</literal> ile konsol
    kipinde (komut satırı kipi) çalışmasını sağlayabiliriz. X oturumunu
    Failsafe ile en temel donanım algılamasında açabilirsiniz.
   </para>
   <para>
    Knoppix, tamamen bellekte çalışır veya bir ramdiskte de
    çalıştırabilirsiniz. Aslında, ramdiski dosya hiyerarşisi içinde
    görebilirsiniz. Hatırlatma: Bazen bu yavaş olabilir, çünkü çalıştırılacak
    dosyaları CD'den gidip almak zorundadır. CD'den okumak, sabit diskten
    okumaktan daha yavaş bir işlemdir. Knoppix bir diske de yüklenebilir, ama
    bu başka bir hikaye.
   </para>
  </sect2>
 </sect1>
 <sect1 xml:id="rescue-knoppix-noboot">
  <title>Açılmayan bir Linux sistemini kurtarmak</title>
  <para>
   Bu oldukça genel bir durumdur. Bir şeyler karman çorman olur ve bum, sistem
   açılmamaya karar vermiştir. Sorun değil, Knoppix burada. Knoppix ile
   sistemi açın, KDE ekranında bütün yerel disk bölümlerinizin size el
   sallamakta olduğunu göreceksiniz. Ya da dosya sistemi ağacını,
   <filename>/mnt</filename> altında bulun. Doğru simgeye tıklayın, işte bütün
   dosyalarınız orada size gülümsemekte. Fakat dosyalar sadece salt-okunur
   kipte. Panik yok: Masaüstünde simgeye sağ tuş ile tıklayın ve karşınızda
   hoş bir menü: "change read/write mode" (oku/yaz kipine geç). Bu seçenek ile
   disk bölümü üzerindeki dosya sistemini oku/yaz kipinde bağlamış olursunuz.
   Şimdi, istediğini dosyayı düzenleyebilirsiniz.
  </para>
  <para>
   Geçerli kullanıcı <literal>knoppix</literal>'dir. Açılışta bu kullanıcı ile
   sisteme giriş yaparsınız. <literal>root</literal> kullanıcı hakları isteyen
   işlemler için <userinput>su</userinput> komutunu vermeli ve bir
   <literal>root</literal> kullanıcı parolası belirtmelisiniz <footnote
   xml:id="rescue-knoppix-fn-root"><para>Ç.N. - <literal>root</literal>
   kullanıcısı pek gerekmez, çünkü <literal>knoppix</literal> kullanıcısı
   yerel erişimle sınırlı olarak root haklarına sahiptir. Ayrıca X oturumunda
   iken <literal>&lt;ctrl&gt;&lt;alt&gt;&lt;F2&gt;</literal> tuşları ile
   geçtiğiniz konsol kipinde sizi bir sürpriz bekliyor olabilir:
    </para>
<screen><prompt>root@tty2[/]#</prompt></screen>
    <para>
     <literal>&lt;ctrl&gt;&lt;alt&gt;&lt;F5&gt;</literal> ile X oturumuna geri dönebilirsiniz.
    </para>
   </footnote>:
  </para>
  <para>
   Bir dosya sistemini komut satırından okunur/yazılır kipte bağlamak için:
  </para>
<screen>knoppix@ttyp0[knoppix]# <userinput>mount /mnt/hda5</userinput>
</screen>
  <para>Sistemden ayırmak için</para>
<screen>knoppix@ttyp0[knoppix]# <userinput>umount /mnt/hda5</userinput>
</screen>
  <para>
   Şayet <literal>Could not unmount device, device is busy</literal> (aygıt
   sistemden ayrılamıyor, aygıt meşgul) şeklinde bir hata alırsanız, herhangi
   bir uyguluma dosya sistemini okumaya çalışıyor demektir. Dosyaları kapatın
   ve <userinput>cd</userinput> komutu ile ev dizininize dönün.
  </para>
  <para>
   Hangi bağlama noktalarının ve dosya sistemlerinin tanımlanmış olduğunu
   görmek için <literal>/etc/fstab</literal> dosyasına göz atın:
  </para>
<screen>knoppix@ttyp0[knoppix]# <userinput> cat /etc/fstab</userinput>
...
</screen>
 </sect1>
 <sect1 xml:id="rescue-knoppix-harware">
  <title>Donanım tespiti</title>
  <para>
   Cümbüşü düzenleyen, çılgın bir ayar dosyasına gitmeden önce, sıklıkla
   donanım bilgilerini araştırır. Knoppix'in üstünlüğü bu noktada ortaya
   çıkar. Linux'un muhteşem donanım ve sistem araçlarının en son sürümlerine
   sahiptir: <userinput>fdisk, lspci, iwconfig, ifconfig, dmesg</userinput>,
   <filename>/proc</filename> ve diğerleri.Bu ayrıca, bir sistem almadan önce,
   donanımların Linux ile uyumlu olup olmadığını kontrol etmenin oldukça
   pratik ve kullanışlı bir yöntemidir. Ses kartları, softmodemler ve kablosuz
   ethernetler özellikle problemli olanlardır. Üreticiler sıklıkla yonga
   setlerini, model numalarını değiştirmeden, değişiklik yaparlar. Ve bu
   noktada bu donanımın Linux için sürücüsü olup olmadığını bulmak size kalır.
   Ayrıca, Knoppix pek çok ses dosyasına sahiptir. Bunlar sayesinde hızlı bir
   şekilde ses denemeleri yapabilirsiniz. Açılış ekranında "OpenMusic"
   doğrudan karşınıza çıkacaktır.
  </para>
  <para>
   <itemizedlist>
    <listitem>
     <para>
      <userinput>fdisk -l</userinput> komutu sabit disklerinizdeki bütün
      bölümleri gösterir.
     </para>
    </listitem>
    <listitem>
     <para>
      <userinput>lspci -v</userinput> komutu PCI yoluna bağlı bütün aygıtlar
      ve yonga setler hakkında ayrıntılı bilgi verir.
     </para>
    </listitem>
    <listitem>
     <para>
      <userinput>cat /proc/cpuinfo</userinput> komutu sisteminizin işlemcisini
      gösterir.
     </para>
    </listitem>
    <listitem>
     <para>
      <userinput>ifconfig</userinput> komutu ağ arayüzü ayarlarını görüntüler
      ve yönetir. Genellikle Ethernet kartları ve ppp, modem arayüzleri için
      kullanılan <userinput>iwconfig</userinput> de
      <userinput>ifconfig</userinput> gibidir, fakat o sadece kablosuz ağ
      kartları içindir.
     </para>
    </listitem>
    <listitem>
     <para>
      <userinput>dmesg</userinput> komutu oldukça ilginçtir. Şayet bir
      çekirdek üstadı değilseniz <userinput>man dmesg</userinput> sizin için
      çok bir fayda getirmez. Sadece <userinput>dmesg | grep &lt;aygıt&gt;
      </userinput> şeklinde kullanmak oldukça yararlı bir hata bulma ve sistem
      araştırma aracıdır. Tamamı için, seçenek kullanmadan
      <userinput>dmesg</userinput> yazın.
     </para>
    </listitem>
    <listitem>
     <para>
      Ve tabii ki KDE bütün bunlar için hoş bir arayüz sunmaktadır:
      <userinput>System &gt; Info Center</userinput>.
     </para>
    </listitem>
   </itemizedlist>
  </para>
 </sect1>
 <sect1 xml:id="rescue-knoppix-files">
  <title>Veri dosyalarını kurtarmak</title>
  <para>
   Genellikle ilk yapılacak şey, veri dosyalarını bozuk sürücünün dışına
   kopyalamaktır. Kopyalanacak pek çok dosya olduğu zamanlarda benim favori
   yöntemim şudur: ikinci bir sabit disk takın, sonra Knoppix ile sistemi
   açın, eski diskten yenisine dosyaları kopyalayın. Çıkarılabilir sürücü
   kutunuz veya değiştirilebilir sürücüleriniz olmasa bile, yeni bir tanesini
   almak bir kaç dakikalık bir iştir. Boş bir diskiniz mi var veya temizlenip
   yeniden biçimlenmesi gereken bir tane? Sorun değil, diskinizi Knoppix ile
   hazırlayabilirsiniz.
  </para>
  <sect2>
   <title>Bölümleme ve biçimleme</title>
   <para>
    Önce ikinci diski takın. Knoppix ile sistemi başlatın ve
    <literal>root</literal> kabuğu<footnoteref linkend="rescue-knoppix-fn-root"/>
    açın. Şayet diskte hazır bölümler var ise, ihtiyacınıza göre yeniden
    biçimleyin. Unutmayın ki SCSI sürücüler <literal>sd</literal> ve IDE
    sürücüler <literal>hd</literal> ile gösterilir. Aşağıdaki komut, sistemde
    halihazırda bulunan disk bölümlerini gösterir. Sisteminiz için gerekli
    olan değerleri kullandığınızdan emin olun.
   </para>
<screen>root@tty2[/]# <userinput>fdisk -l /dev/hdb</userinput></screen>
   <para>
    (<literal>/dev/hdb</literal> ikinci sabit disk anlamındadır.) Bu disk
    üzerindeki bir disk bölümünü biçimlemek için:
   </para>
<screen>root@tty2[/]# <userinput>mkfs.ext2 -c /dev/hdb1</userinput></screen>
   <para>
    (<filename>/dev/hdb1</filename> ikinci sabit diskin birinci bölümünü
    gösterir.) Bu komutla ext2 dosya sistemine sahip bir bölüm elde edersiniz.
    Tabii ki tercihinize ve zevkiniz göre ext3, ReiserFS veya ne istiyorsanız
    onu da yapabilirsiniz. Buradaki <option>-c</option> seçeneği bozuk
    blokların kontrol edilmesini sağlamak içindir.
  </para>
<screen>root@tty2[/]# <userinput>mke2fs -j -c /dev/hdb1</userinput>
root@tty2[/]# <userinput>mkreiserfs /dev/hdb1</userinput>
</screen>
   <para>
    Ne bölüm yok mu? Öncelikle, burada komut satırından
    <userinput>fdisk</userinput> ile nasıl bölümleme yapılacağını gösterelim.
    Gerekli komutu vermediğiniz sürece <userinput>fdisk</userinput> ile
    yaptığınız değişiklikler diske yazılmaz /* güvenlik sebebi ile */. Bu
    sayede, değişiklikleri işlemeden önce bir öngörünüm alma şansına sahip
    olursunuz ve değişik yapılandırmalar deneyebilirsiniz. Aşağıdaki komut tüm
    diskte tek bir bölüm oluşturur:
   </para>
<screen>root@tty2[/]# <userinput>fdisk /dev/hdb</userinput></screen>
   <para>
    <userinput>fdisk</userinput> komutlarının bir tablosunu görebilmek için,
    istediğiniz bir zamanda <userinput>m</userinput> harfine basın. Yeni bir
    bölüm için <userinput>n</userinput>. Birincil bölüm oluşturmak için
    <userinput>p</userinput>. Geçerli ayarlar için Enter tuşuna iki kere
    basın. Veya bütün diski kullanmak istemiyorsanız, geçerli başlangıç
    noktasını kabul etmek ve istediğiniz alanı seçmek için bir kere Enter'a
    basın.
   </para>
<screen>+1000M</screen>
   <para>
    yeni bölümleme tablosunun ön görünümü için <userinput>p</userinput>'ye
    basın. Herşey tam istediğiniz gibi olmuş ise, değişiklikleri kaydetmek
    için <userinput>w</userinput>. Öntanımlı olarak
    <userinput>fdisk</userinput> "type 83" bölümü yaratır (linux türü). Bölüm
    türlerinin listesi için <userinput>l</userinput>'ye basın. Bölüm türünü
    değiştirmek için <userinput>t</userinput>'ye, bir bölümü silmek için
    <userinput>d</userinput>'ye basın ve yönergeleri izleyin.
   </para>
  </sect2>
  <sect2>
   <title><literal>QTParted</literal></title>
   <para>
    KDE'yi açıp QTParted kullanmak çok kolaydır (KDE menüsünde
    <command>System &gt; QTParted</command>). QTParted ile disk bölümü
    oluşturabilir, silebilir, yeniden boyutlandırabilir ve bölümün
    içindekilere zarar vermeden taşıyabilirsiniz. (hatta bunları NTFS için
    bile yapabilirsiniz). Bu sayede, veri kaybı olmadan, verilerinizi
    kopyalayabileceğiniz bir bölüm oluşturabilirsiniz.
  </para>
  </sect2>
  <sect2>
   <title>Grafik arayüz ile kopyalama</title>
   <para>
    Grafik dosya yöneticilerini severim. Uzun komut satırları yazmaktansa
    sürükle/bırak çok daha kolaydır. KDE masaüstünde sizin kaynak sürücünüzü
    işaret eden simgeye tıklayın ve kopyalamak istediğiniz yere çekin. Hızlı
    ve kolay bir sürükle/bırak için, her biri kendi dosya yöneticisi içinde
    açılır. Gidilecek olan sürücünün yazılabilir olduğundan emin olun.
   </para>
  </sect2>
  <sect2>
   <title>Dosyaları komut satırından kopyalama</title>
   <para>
    Dosyaları taşıyacağınız dizini oluşturmayı unutmayın:
  </para>
<screen>root@tty2[/]# <userinput>mkdir /mnt/hdb1/home/carla/backup</userinput>
root@tty2[/]# <userinput>cp -r /mnt/hda5/home/carla /mnt/hdb1/home/carla/backup</userinput>
</screen>
  </sect2>
  <sect2>
   <title>Bütün bir sürücüyü yansılamak</title>
   <para>
    Aynı boyda iki diske ihtiyacınız var demektir. Hedef sürücünün boyutu
    daha büyük de olabilir. Herhangi bir diskte, herhangi bir bölümün bağlı
    olmadığından emin olun. Bu örnekte <literal>/dev/hda</literal> kaynak
    disk, <filename>/dev/hdb</filename> hedef disktir.
    <userinput>dd</userinput> komutu tam anlamı ile bire-bir bir kopyalama
    işlemi yapar. /* MBR dahil */
   </para>
 <screen>root@tty2[/]# <userinput>dd if=/dev/hda of=/dev/hdb</userinput>
</screen>
  </sect2>
  <sect2>
   <title>Bağlantı karmaşası</title>
   <para>
    Bağladığınız aygıtları, dizinleri ve bunların durumlarını mı
    karıştırıyorsunuz? Sorun değil, <filename>/proc</filename> size bu konuda
    yardımcı olabilir:
   </para>
<screen>root@tty2[/]# <userinput>cat /proc/mounts</userinput></screen>
   <para>
    Bu komut bütün bağlı dosya sistemlerini, dosya sistemi türlerini, okuma/
    yazma durumlarını ve diğer özelliklerini görüntüler. Sisteminizde kaç tane
    sabit disk var? Aşağıdaki komutlardan birisi bunu sizin için öğrenebilir.
    (SCSI için <literal>sd</literal>, IDE'ler için <literal>hd</literal>)
   </para>
<screen>root@tty2[/]# <userinput>fdisk -l</userinput></screen>
   <para>veya</para>
<screen>root@tty2[/]# <userinput>dmesg | grep hd</userinput></screen>
   <para>ya da</para>
<screen>root@tty2[/]# <userinput>dmesg | grep sd</userinput></screen>
  </sect2>
  <sect2>
   <title>CD'ye kopyalama</title>
   <para>
    KDE ve KNOPPIX bu işi oldukça kolaylaştırmışlardır. Sistemde bir CD-yakar
    olduğunu varsayarak; kopyalamak istediğiniz dosyalarınızı içeren bölümün
    masaüstü simgesine sağ tıklayın. Açılan menüde <literal>Create Data CD
    with K3b.</literal> satırını göreceksiniz. Menüden <command>Dosya &gt;
    Yeni Proje</command> seçin, kopyalamak istediğiniz dosyaları sürükleyip
    bırakın ve devam... K3b CD sürücüleri otomatik olarak tespit etme ve
    otomatik ayarlama konusunda oldukça başarılıdır, herşeyi sizin yerinize
    halledecektir. Şayet birşeyler ters giderse, lütfen Linux belgeleri
    arasındaki <link linkend="cd-yazimi">Linux'da CD Yazımı</link> belgesine
    göz atın. Ayrıca bu kılavuz size komut satırından CD yakmayı da
    öğretecektir.
   </para>
  </sect2>
  <sect2>
   <title>Diğer aygıtlara kopyalama:</title>
   <para>
    Zip sürücüler, disket sürücüler ve USB depolama aygıtları Knoppix
    tarafından otomatik olarak tanınır ve masaüstüne simgeleri yerleştirilir.
    Gerisi oldukça basittir. Dosyaları kopyalamak istediğiniz aygıtın
    yazdırılabilir özelliğini aktifleştirin ve dosyaları sürükleyip bırakın.
    Hepsi bu kadar kolay işte.
   </para>
  </sect2>
  <sect2>
   <title>Ağ üzerinden kopyalama</title>
   <para>
    Knoppix'i, tıpkı diğer Linux sürümleri gibi, ağa bağlanmak üzere
    ayarlayabilirsiniz. Knoppix Ana Menüsünde bunun için kendi grafik ayar
    araçları vardır: <command>Knoppix &gt; Network/Internet</command>. İşte bu
    noktada Knoppix'in o muhteşem donanım tespit sistemi devreye girer ve
    kablosuz bir ethernet ile bile sistem çalışır. Birkaç basit sorunun
    cevabını verin ve ağdasınız.
   </para>
   <para>
    Komut satırından da bunu yapmak oldukça kolaydır. <literal>root</literal>
    kullanıcısı olarak:
   </para>
<screen>root@tty2[/]# <userinput>netcardconfig</userinput></screen>
   <para>
    Bir kez ağ ayarları yapıldıktan sonra, dosya aktarımı yapmanın çeşitli
    yolları vardır. <userinput>cp</userinput> yerel olarak bağlanmış dizinler
    ve dosya sistemleri için uygun bir çözümdür. Kopyalama işlemi güvenli
    olmayan bir ağ üzerinden <userinput>scp</userinput> (secure copy - güvenli
    kopyalama) ile yapılmalıdır, aslında Knoppix sizin başka bir şey
    kullanmanıza zaten izin vermeyecektir. <userinput>scp</userinput>, şifreli
    dosya aktarımı için <userinput>ssh</userinput> kullanır ve sizin NFS veya
    Samba ayarları ile uğraşmaksızın dosyaları taşımanızı sağlar. Dosyaları
    alabilmek için ağ üzerinde bir yerlerde <userinput>ssh</userinput>
    sunucunun çalışır olması gerekir. Aşağıdaki komut bütün bir dizini
    kopyalar:
   </para>
<screen>root@tty2[/]# <userinput>scp -rp /mnt/hda5/home/carla 192.168.1.5:/home/carla/tmp</userinput>
</screen>
  </sect2>
  <sect2>
   <title>SSH için çabuk başlangıç</title>
   <para>
    Ne? Bir <userinput>ssh</userinput> sunucunuz yok mu? Şayet yüklenmiş bir
    <userinput>ssh</userinput> sunucunuz yok ise, bu bölümde
    <userinput>ssh</userinput> çalıştırmanın hızlı bir tanımını
    bulabilirsiniz. Fakat <userinput>ssh</userinput>'ı sıradan uzaktan yönetim
    görevleri için kullanmadan önce, <userinput>ssh</userinput> konusunu
    derinlemesine çalışmalısınız. Ayrıca, yakın zamanda, önemli güvenlik
    yamalarının yayınlanmış olduğunu unutmayın.
   </para>
   <para>
    <literal>OpenSSH</literal> paketi bütün büyük Linux dağıtımları içinde
    standart olarak gelir. Muhtemelen sizin dağıtımınızda da bir tane vardır.
    <userinput>locate sshd</userinput> komutu ile bunu öğrenebilirsiniz. Şayet
    sisteminizde <userinput>ssh</userinput> yok ise, yeni bir tanesini
    yükleyin. Çalıştırmak için özel bir makinaya ihtiyacımız yoktur; herhangi
    bir Linux yüklü PC, <userinput>ssh</userinput> çalıştırabilir.
    <userinput>ssh</userinput>'ı başlatmak için:
   </para>
<screen>root@tty2[/]# <userinput>/etc/init.d/ssh start</userinput></screen>
   <para>
    Daha sonra tüm gereken; her iki makinada da hesabı olan bazı kullanıcılar
    oluşturmaktır. <literal>root</literal> olarak kullanmak en kolay ama aynı
    zamanda en güvensiz yoldur. Ve tabii ki, Knoppix üzerinde
    <userinput>useradd</userinput> ve <userinput>passwd</userinput> komutları
    ile kullanıcılar oluşturabilirsiniz. Ve daha sonra, yukarıdaki örnekte
    gösterildiği şekilde, <userinput>scp</userinput> komutunu çalıştırın ve
    devam edin.
   </para>
   <para>
    İlk bağlantıda, <literal>The authenticity of host X can't be
    established... are you sure you want to continue connecting?</literal>
    şeklinde bir ileti alacaksınız. <literal>yes</literal> (evet) deyin;
    sizden <userinput>ssh</userinput> sunucunun <literal>root</literal>
    kullanıcı parolasını soracaktır. Artık evinizdesiniz.
    <literal>root</literal> harici bir kullanıcı ile dosyaları taşımak için:
   </para>
<screen>$ <userinput>scp -rp /mnt/hda5/home/carla carla@192.168.1.5:/home/carla/tmp</userinput>
</screen>
  </sect2>
 </sect1>
 <sect1 xml:id="rescue-knoppix-chroot">
  <title>Sunucuda kök dosya sistemini değiştirmek</title>
  <para>
   Bu size, doğrudan bağlandığınız zamanlarda, sunucu üzerinde işlem yapma
   olanağı sağlar. Sunucu sistemin üzerinde çalıştığı bölümü tespit edin ve
   daha sonra Knoppix' te bir root kabuğuna geçip onu bağlayın:
  </para>
<screen>root@tty2[/]# <userinput> mount  /mnt/hda1</userinput>
root@tty2[/]# <userinput>chroot /mnt/hda1</userinput>
root@Knoppix:/
</screen>
 </sect1>
 <sect1 xml:id="rescue-knoppix-glitches">
  <title>Knoppix'deki Bazı Aksaklıklar</title>
  <para>
   CD'den bir uygulama çalıştırmak, özellikle eski dizüstü sistemlerde, tuhaf
   sorunlara sebep olabilir. Güç yönetiminin, bir Knoppix oturumunu
   karıştırması oldukça yaygındır. Makinayı uyandırdığınız zaman, Knoppix
   komutlara yanıt vermeyebilir. Bunun için bildiğim tek ilaç; güç yönetimini
   devre dışı bırakmaktır veya güç düğmesine basın ve sistemi yeniden
   başlatın.
  </para>
  <para>
   Bazı zamanlarda, Knoppix sistem açılışı esnasında çakılır ve KDE veya başka
   bir X oturumunda asılı kalır. Birinci sanal konsola geçin (Ctrl + Alt + F1)
   ve sistem mesajlarına göz atın. Bunlardan problemin nerede olduğunu
   öğrenebilirsiniz. Geçerli X oturumuna dönmek için Alt+F5'e basın. Örneğin:
   benim test sistemlerinden birisi SCSI tespiti sırasında çakılıp kalıyordu.
   Neden? Kim bilir. Açılış komut satırından <literal>knoppix no
   scsi</literal> ile SCSI tespit işlemini iptal ettim ve sistem normale döndü.
  </para>
 </sect1>
 <sect1 xml:id="rescue-knoppix-create">
  <title>Knoppix'in yaratıcılık mayası</title>
  <para>
   Linux daima muhteşem yaratıcılık esintileri taşımaktadır. Knoppix bunlar
   arasında mihenk taşlarından birisidir. Knoppix'ten etkilenmiş pek çok
   proje mevcuttur: Inside Security Rescue Toolkit, OpenGroupware Knoppix,
   Damn Small Linux ve Overclockix. Sonraki Kaynakça bölümünde, kendi
   özelleştirilmiş Knoppix sürümünüzü yapmak için bağlar ve ayrıntılı bilgi
   bulabilirsiniz.
  </para>
 </sect1>
 <sect1 xml:id="rescue-knoppix-biblio">
  <title>Kaynakça</title>
  <para>
   Tabii ki man sayfaları, halihazırda çok fazla önemsenmeselerde /*
   önemsenseler okunurlardı */, bütün komutları ve seçenekleri
   listelemekteler. Bu sayfalar kurtarma işlemlerinde çok faydalıdır:
   <userinput>man fdisk</userinput>, <userinput>man mkfs</userinput>,
   <userinput>man fstab</userinput>, <userinput>man ifconfig</userinput>,
   <userinput>man mount</userinput>, <userinput>man proc</userinput>,
   <userinput>man dmesg</userinput>, <userinput>man iwconfig</userinput>,
   <userinput>man chroot</userinput>, <userinput>man scp</userinput>,
   <userinput>man sshd</userinput>, <userinput>man dd</userinput>,
   <userinput>man lspci</userinput>
  </para>
  <para><link
   xlink:href="http://www-106.ibm.com/developerworks/linux/library/l-knopp.html">
   "Knoppix gives bootable, one-disk Linux"</link> (developerWorks, Şubat
   2003) - Cameron Laird tarafından yazılmış mükemmel bir Knoppix'e giriş
   kılavuzudur.
  </para>
  <para>
   <link xlink:href="http://www.knoppix.org/">Knoppix.org</link> Knoppix'in
   resmi sitesi. Birincil Knoppix Kaynağı, <link
   xlink:href="http://www.knoppix.net/">Knoppix.net</link> kullanıcı
   forumları, Wiki, NASILlar ve Knoppix'ten esinlenen projelere bağlar...
   Örneğin: kendi kişiselleştirilmiş çalıştırılabilir Linux CD'sini yapmak,
   Knoppix'i sabit disk üzerinde çalıştırmak, USB sürücülerin yaratıcı
   kullanımları, küçük Linuxler ve daha fazlası.
  </para>
  <para><link
   xlink:href="http://www.knoppix.net/docs/index.php/KnoppixCustomizations">
   Knoppix'in Kişiselleştirilmesi</link>: resmi olmayan değişiklikler, Oralux
   burada bulunabilir, görme engelliler için "kabartma yazı" sürücüleri,
   Norveç-dilindeki SkoleKNOPPIX ve daha fazlası.
  </para>
  <para><link
   xlink:href="http://www-106.ibm.com/developerworks/edu/l-dw-linux-ltn-i.html">
   Linux ile bir deneme ağı oluşturmak</link> (developerWorks, Mayıs 2003)
   GRUB hakkında ayrıntılı bilgiler ve açılış sorunlarınıza çözümler.
  </para>
  <para>
   <link linkend="cd-yazimi">Linux üzerinde CD'lerin yakılması</link>, komut
   satırından CD yakma tekniği.
  </para>
  <para>
   Şayet Linux sizin için yeni bir geliştirme ortamı ise, <link
   xlink:href="http://www-106.ibm.com/developerworks/linux/library/l-ss3-basics/index.html">
   Basic tasks for new Linux developers</link> bağına bir bakın, giriş
   makalelerinden birisi (developerWorks, Ocak 2003).
  </para>
  <para>
   <link linkend="kitapcik">Linux'a hızlı bir başlangıç</link>,
   belgeler.org'un kaynaklarından biri.
  </para>
  <para>
   <link linkend="nag2">Ağ Yöneticisinin Kılavuzu</link> muhteşem bir kaynak.
  </para>
  <para>
   Ayrıca <link xlink:href="http://www.hpl.hp.com/personal/Jean_Tourrilhes/Linux/">
   Wireless LAN resources for Linux</link>. Bu sitede Linux'da kablosuz ağlar
   hakkında bilmeniz gereken herşeyi bulabilirsiniz. Şayet kurtarma işlemi
   sırasında kablosuz ağlar ile ilgili sorunlarınız olursa ilk önce buraya bir
   göz atın.
  </para>
  <para>
   Knoppix'ten önceki, Carla'nın can simidi <link
   xlink:href="http://www.toms.net/rb/">Tom's Root Boot</link>
   (veya tomsrtbt) ve <link
   xlink:href="http://freshmeat.net/projects/superrescue/?topic_id=866%2C861">
   Peter Anvin's SuperRescue CD</link>.
  </para>
  <para>
   <link xlink:href="http://search.cert.org/query.html?col=certadv%2Bincnotes%2Bresearch%2Bsecimp%2Btechtips%2Btrandedu%2Bvulnotes%2Bxtracert&amp;ht=0&amp;qp=&amp;qs=&amp;qc=&amp;pw=100%25&amp;la=en&amp;charset=iso-8859-1&amp;si=1&amp;fs=&amp;qt=ssh&amp;ex=&amp;rq=0&amp;oq=&amp;ws=1&amp;qm=0&amp;ql=&amp;st=1&amp;nh=25&amp;lk=1&amp;rf=1">
   SSH uygulamaları ve diğer uygulamalar</link> hakkında önemli bilgiler.
   Muhteşem bir kaynak!
  </para>
  <para>
   Bütün sorularınızın cevabı: <link
   xlink:href="http://www.uni-karlsruhe.de/%7Eig25/ssh-faq/">Secure
   Shell FAQ</link>.
  </para>
  <para>
   <link xlink:href="http://www.openssh.org/">OpenSSH</link> ssh uygulamaları
   için özgür ve açık bir kaynak.
  </para>
  <para>
   IBM Linux Teknoloji Merkezinin, Linux için yaptığı aygıt projelerinden
   bazıları; <link xlink:href="http://www-124.ibm.com/acpmodem/">APC Modem
   (Mwave) driver</link>, <link
   xlink:href="http://www-124.ibm.com/developerworks/opensource/tp4bluedrekar/">
   BlueDrekar Middleware transport driver</link>, <link
   xlink:href="http://oss.software.ibm.com/linux/projects/?topic_id=0">tam
   liste</link>. Linux Technology Center destekli projelerin tamamını <link
   xlink:href="http://oss.software.ibm.com/developerworks/opensource/linux/">
   LTC Web site</link> içinde bulabilirsiniz. Daha fazlası ise: <link
   xlink:href="http://www-106.ibm.com/developerworks/linux/">more Linux
   articles and tutorials in the developerWorks Linux zone</link>.
  </para>
  <para>
   <link xlink:href="http://linux-hotplug.sourceforge.net/">Hotplug
    Project</link> ve <link xlink:href="http://www.linux-usb.org/">USB
    on Linux</link>.
  </para>
 </sect1>
</article>
