<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!-- ********************************************************************
     $Id: time-precision-howto.xml,v 1.20 2003/07/19 09:25:04 nilgun Exp $
     ******************************************************************** -->
<article xml:id="time-precision-howto" lang="tr">
<info>
  <title>Kesin Tarih ve Zaman Yönetimi</title>
  <authorgroup>
    <author>
     <personname><firstname>Avi</firstname>
      <surname>Alkalay</surname></personname>
      <affiliation>
        <orgdiv>Linux, Açık Standartlar Danışmanı :: Tecrübeli Bilişim ve Yazılım Mimarı</orgdiv>
        <orgname>IBM Linux Impact Team :: <link xlink:href="http://ibm.com/linux">ibm.com/linux</link></orgname>
      </affiliation>
    </author><author role="translator">
     <personname><firstname>A.Kemal Ökmen</firstname>
    </author>
  </authorgroup>
    <othercredit>
      <contrib>pool.ntp.org ve NTP'nin katman 2 zaman sunucuları kullanımı önerisi: Brad Knowles</contrib>
    </othercredit>
    <othercredit>
      <contrib>ntpdc yerine ntpq kullanılması önerisi: Kent Borg</contrib>
    </othercredit>
    <othercredit>
      <contrib>ntpq ve ntpdc hakkında iyi açıklamalar: Yura Moron</contrib>
    </othercredit>
    <othercredit>

      <contrib><link xlink:href="http://www.linux.or.jp/JF/JFdocs/TimePrecision-HOWTO/">Japonca çeviri</link>: Takeo Nakano </contrib>
    </othercredit>
    <othercredit>
      <contrib><link xlink:href="http://computerlib.narod.ru/html/linuxtime.htm">Rusça çeviri</link>: SHAKI </contrib>
    </othercredit>
    <othercredit>
      <contrib><link xlink:href="http://tldp.fsf.hu/HOWTO/TimePrecision-HOWTO-hu/index.html">Macarca çeviri (magyar forditas)</link>, chrony bölümü ve en baştaki bölüm: Mihaly Gyulai</contrib>
    </othercredit>
    <othercredit>
      <contrib><link xlink:href="http://www.traduc.org/docs/HOWTO/lecture/TimePrecision-HOWTO.html">Fransızca çeviri</link>: Philippe Wautelet </contrib>
    </othercredit>
  <pubdate>2005-11-02</pubdate>
    <revhistory><title>Bu çevirinin sürüm bilgileri:</title>
      <revision>
        <revnumber>1.0</revnumber>
        <date>2 Kasım 2005</date>
        <authorinitials>AKÖ</authorinitials>
        <revremark>İlk çeviri</revremark>
      </revision>
    </revhistory>
    <revhistory><title>Özgün belgenin sürüm bilgileri:</title>
    <revision>
      <revnumber>2005-10-12</revnumber>
      <date>12 Ekim 2005</date>
      <authorinitials>Avi</authorinitials>
      <revremark>Brezilya zic dosyası artık harici ve güncel</revremark>
    </revision>
    <revision>
      <revnumber>2005-05-03</revnumber>
      <date>03 Mayıs 2005</date>
      <authorinitials>Avi</authorinitials>
      <revremark>Fransızca çeviri bağlantısı eklendi</revremark>
    </revision>
    <revision>
      <revnumber>1.0.8</revnumber>
      <date>29 Ekim 2004</date>
      <authorinitials>Mihaly Gyulai</authorinitials>
      <revremark>Macarca çeviri, chrony bölümü ve en baştaki bölüm</revremark>
    </revision>
    <revision>
      <revnumber>1.0.7</revnumber>
      <date>9 Temmuz 2004</date>
      <authorinitials>avi</authorinitials>
      <revremark>İzin istenmeden çeviri yapılabilmesine izin verecek şekilde lisans değişikliği.</revremark>
      <revremark>Bazı anlatımlarda küçük düzeltmeler.</revremark>
    </revision>
    <revision>
      <revnumber>1.0.6</revnumber>
      <date>25 Şubat 2004</date>
      <authorinitials>avi</authorinitials>
      <revremark>Geliştirenler listesi ve Rusça çeviri bağlantısı eklendi.</revremark>
    </revision>
    <revision>
      <revnumber>1.0.5</revnumber>
      <date>05 Jul 2003</date>
      <authorinitials>avi</authorinitials>
      <revremark>Açık zaman sunucuları URL listesi değiştirildi. pool.ntp.org eklendi.</revremark>
    </revision>
    <revision>
      <revnumber>1.0.4</revnumber>
      <date>21 Aralık 2002</date>
      <authorinitials>avi</authorinitials>
      <revremark>Japonca çeviri ve geliştirenler listesi eklendi.</revremark>
    </revision>
    <revision>
      <revnumber>1.0.3</revnumber>
      <date>24 Ağustos 2002</date>
      <authorinitials>avi</authorinitials>
      <revremark>Yanlış screen ve yazılımlisting genişlikleri düzeltildi.</revremark>
    </revision>
    <revision>
      <revnumber>1.0.2</revnumber>
      <date>04 Ağustos 2002</date>
      <authorinitials>avi</authorinitials>
      <revremark>Açık zaman sunucuları sayfasına bağlantı.</revremark>
    </revision>
    <revision>
      <revnumber>1.0.1</revnumber>
      <date>07 Mayıs 2002</date>
      <authorinitials>avi</authorinitials>
      <revremark>Nihai XML düzeltmeleri. Dosyalar yeniden organize edildi.</revremark>
    </revision>
    <revision>
      <revnumber>1.0</revnumber>
      <date>28 Nisan 2002</date>
      <authorinitials>avi</authorinitials>
      <revremark>Son biçimin verilmesi.</revremark>
    </revision>
    <revision>
      <revnumber>0.8</revnumber>
      <date>27 Nisan 2002</date>
      <authorinitials>avi</authorinitials>
      <revremark>Katkılara dayanarak ntpdc örneğinden ntpq örneğine geçilmesi.</revremark>
    </revision>
    <revision>
      <revnumber>0.8.1</revnumber>
      <date>20 Nisan 2002</date>
      <authorinitials>avi</authorinitials>
      <revremark>Geliştirilmiş çizge. Diğer belgelere bağlantı.</revremark>
    </revision>
    <revision>
      <revnumber>0.8</revnumber>
      <date>14 Nisan 2002</date>
      <authorinitials>avi</authorinitials>
      <revremark>NTP çizgesinin daha iyi uyarlaması.</revremark>
    </revision>
    <revision>
      <revnumber>0.76</revnumber>
      <date>13 Nisan 2002</date>
      <authorinitials>avi</authorinitials>
      <revremark>Mimari çizgesinin eklenmesi.</revremark>
    </revision>
    <revision>
      <revnumber>0.75</revnumber>
      <date>10 Nisan 2002</date>
      <authorinitials>avi</authorinitials>
      <revremark>İmla kontrol edildi. DocBook XSLT 1.50. kullanımı </revremark>
    </revision>
    <revision>
      <revnumber>0.65</revnumber>
      <date>31 Mart 2002</date>
      <authorinitials>avi</authorinitials>
      <revremark>XML 4.1.2 DocBook biçimine güncelleme</revremark>
    </revision>
    <revision>
      <revnumber>0.6</revnumber>
      <date>29 Mart 2002</date>
      <authorinitials>avi</authorinitials>
      <revremark>Linux'daki Saat Dilimi mekanizması bitirildi. Ek bölümü oluşturuldu. Artık sadece çizimler eksik.</revremark>
    </revision>
    <revision>
      <revnumber>0.4</revnumber>
      <date>24 Mart 2002</date>
      <authorinitials>avi</authorinitials>
      <revremark>Tüm iskelet tanımlandı. Tüm komut örnekleri yazıldı.</revremark>
    </revision>
    <revision>
      <revnumber>0.2</revnumber>
      <date>19 Mart 2002</date>
      <authorinitials>avi</authorinitials>
      <revremark>İlk DocBook sürümü</revremark>
    </revision>
  </revhistory>

<copyright><year>2002,2003,2004,2005</year><holder>Avi Alkalay</holder></copyright> 
<copyright><year>2005</year><holder>A.Kemal Ökmen - Türkçe çeviri</holder></copyright>
    <legalnotice><title>Yasal Açıklamalar</title>
      <para>
Bu belgenin, <emphasis>Kesin Tarih ve Zaman Yönetimi</emphasis> çevirisinin 1.0 sürümünün <emphasis role="bold">telif hakkı © 2005 <emphasis>A.Kemal Ökmen</emphasis>'e</emphasis>, özgün İngilizce sürümünün  <emphasis role="bold">telif hakkı © 2002,2003,2004,2005 <emphasis>Avi Alkalay</emphasis>'a</emphasis> aittir. &notice.gfdl.translation;
  </para>&notice.disc;
  </legalnotice>
  <abstract><para>
Eğer bilgisayarımız diğer bilgisayarlarla (ya da saat kullanan başka aygıtlarla) iletişim kuruyorsa saatin dakikliği kritik önemdedir. Bu belgede bunun nasıl sağlanacağı anlatılmıştır.
  </para></abstract>
</info>
&toc.gfdl;
<sect1 xml:id="time-precision-howto-why"><title>Neden dakik bir saate ihtiyacımız var?</title>
<para>
Eğer bilgisayarımız diğer bilgisayarlarla (ya da saat kullanan başka aygıtlarla) iletişim kurmuyorsa saatin dakikliği kritik değildir. Kullanıcının ihtiyaçlarına bağlıdır. Bir şekilde ağ kullanan yazılımlar ise dakik tarih ve zamana bağlıdırlar. Dakik bir saate ihtiyaç duyabileceğiniz durumlardan bazıları şunlardır:
</para><para><itemizedlist>
  <listitem>Hesap hareketleri yapan yazılımlar</listitem>
  <listitem>Ticari uygulamalar (örn. eBay)</listitem>
  <listitem>Posta ve iletişim ile ilgili istemci ve sunucular</listitem>
  <listitem>Çerez kullanan sanalyöreler</listitem>
  <listitem>Dağıtık sanalyöre uygulamaları</listitem>
  <listitem>Sanalyöre servisleri</listitem>
  <listitem><acronym>J2EE</acronym> ve <acronym>.NET</acronym> gibi dağıtık bileşen tabanlı uygulamalar</listitem>
  <listitem>Gelişmiş modern ve paralel dosya sistemleri; AFS, DFS, GFS, GPFS, vb.</listitem>
</itemizedlist>
</para><para>
Ve tabi ki bilgisayarı kullanarak kol saatimizi ayarlamak için.
</para>
<sect2 xml:id="time-precision-howto-why.pcclock">
<title>Donanım-Saati Hangi Etmenlere Bağlıdır?</title>
<para>
Burada biraz donanım-saatinin dakikliğinden bahsedelim.
</para><para>
PC'lerde donanım saatini çalıştıran kuvars-osilatörler vardır. Osilatörün frekansı bölünür ve saniyede bir artan bir sayaç elde etmiş oluruz (gerçekte çok daha karmaşıktır, fakat bu kadarı bizim için şimdilik yeterli). Saat osilatörü bilgisayar kapalı olsa bile çalışır. Bilgisayarı açtıktan (ve Linux'u başlattıktan) sonra donanım saati geçerli zamanın değerini verebilir. Bu saatin kararlılığı büyük ölçüde ortam sıcaklığına bağlıdır; bunun yanında hava basıncı ve güç kaynağı geriliminin kararlılığına da bağlıdır. Donanım saati kısa vadede tam doğru değildir, uzun vadede ise kesin zamandan belirli farklar gösterir. Sürekli olarak donanım saatinin frekansıyla kesin saatin frekansını karşılaştırabilirsek, donanım saatinin frekansını hesaplayabilir ve böylece kesin saati oluşturabiliriz. Eğer bu kesin saat LAN (Yerel Alan Ağı) içerisindeyse, Linux makinanızın saati 0.01 saniye farkla doğru olur. Eğer bunun için İnterneti kullanıyorsanız saatiniz kesin saate göre 0.02 saniye farkla doğru olur.
</para>
</sect2>
</sect1>
<sect1 xml:id="time-precision-howto-time">
<title>Bilgisayar Küresel Tarih ve Zaman Kavramı</title>
<para>
Bazı yeryüzü bölgelerindeki fiili zamanı belirlemek için bir bilgisayar tam olarak iki bilgiye ihtiyaç duyar:
</para><para><orderedlist numeration="arabic">
<listitem>
Doğru <acronym>UTC</acronym> (Greenwich'e göre evrensel zaman, ama <acronym>GMT</acronym> değil) zamanı
</listitem><listitem>
Bölgenin fiili Saat Dilimi
</listitem>
</orderedlist>
</para><para>
Bilgisayarlar için ayrıca, İşletim Sisteminin kendi saatini ayarlamada baz aldığı donanım saati vardır.
</para><para>
İşletim Sistemi tarih ve zamanı (buradan sonra sadece tarih <emphasis>veya</emphasis> saat diyeceğiz), donanım saatini okuyan, Saat Dilimi hesaplamalarını yapan (<acronym>BIOS</acronym> içinde saat dilimi verisi saklanmaz) betiklerle açılış sırasında donanım saatinden okunur ve ayarlanır.
Bu eşzamanlamadan sonra, <acronym>BIOS</acronym> ve İşletim Sistemi Zamanı birbirinden bağımsızdır. Dolayısıyla bir süre sonra birkaç saniyelik fark gösterebilirler. Hangisi doğrudur? Eğer özel bir yapılandırma yapmadıysanız hiçbiri.
</para><para>
Burada her ikisinin de nasıl <emphasis>evrensel olarak %100 doğru</emphasis> yapılacağını tartışacağız.
</para>
</sect1>


<sect1 xml:id="time-precision-howto-tz"><title>Saat Dilimleri Nedir?</title>
<para>
Saat Dilimleri herbiri 15 derecelik, Greenwich, İngiltere'den başlayan, insaların saatin bulundukları bölgede ve dünyanın başka bir bölgesinde kaç olduğunu öğrenmelerine yardım etmek için oluşturulan coğrafi yer küre dilimleridir.
</para><para>
Bugünlerde coğrafi olmaktan çok politik bölümlerdir. Çünkü bazı insanlar çok uzak olmayan bölgelerle aynı saate sahip olmaya ihtiyaç duymaktadırlar. Bunun yanında enerji koruma sebeplerinden dolayı, bugün, ayrıca bir Saat Dilimi çeşitlemesi olan <link linkend="time-precision-howto-tz.dst">Günışığından Yararlanma Zamanı</link> vardır.
</para><para>
Saat Dilimleri genellikle hükümetler veya bazı astronomi enstitüleri tarafından belirlenirler
ve 3 veya 4 harfle gösterilirler. Örnekler için bakınız<xref linkend="time-precision-howto-tz.examples"/>
</para><para>
Yeryüzünün herhangi bir yerinde saatin kaç olduğunu öğrenmek için <link xlink:href="http://www.timezoneconverter.com/">timezoneconverter.com</link> adresini kullanınız.
</para>
<sect2 xml:id="time-precision-howto-tz.dst">
<title>Gün Işığından Yararlanma Zamanı</title>
<para>Enerji tasarrufu sebeplerinden dolayı hükümetler Günışığından Yararlanma Zamanını oluşturdular.
Buna göre, saatlerimiz bir saat ilerletilir ve bu günün daha uzun gözükmesini sağlar. Gerçekte sadece Saat Dilimi değişmiş olur. Asli zaman (<acronym>UTC</acronym>) yine ve herzaman olacağı gibi, aynıdır.
</para><para>
Daha sonra Linux'da Gün Işığından Yararlanma Zamanının otomatik olarak nasıl etkinleştirildiğini ve edilginleştirildiğini göreceğiz.
</para>
</sect2>

<sect2 xml:id="time-precision-howto-tz.examples">
<title>Saat Dilimi Örnekleri</title>
<para>
Örnekten daha iyi bir şey yoktur:
</para><para>
  <table pgwide="0" xml:id="time-precision-howto-tz.ex.br">
  <title>Brezilya Saat Dilimleri. <acronym>UTC</acronym>'ye bağıl olarak sapar.</title>
  <tgroup cols="3">
    <colspec colwidth=".2"/>
    <colspec colwidth=".2"/>
    <colspec colwidth=".6"/>
    <thead>
      <row>
        <entry>İsim ve Sapma</entry>
        <entry><link linkend="time-precision-howto-tz.dst"><acronym>DST</acronym></link> İsim ve Sapması</entry>
        <entry>Bölgeler</entry>
      </row>
    </thead>
    <tbody>
      <row>
        <entry>BREST -2:00</entry>
        <entry>BREDT -1:00</entry>
        <entry>Fernando de Noronha</entry>
      </row>
      <row>
        <entry>BRST -3:00</entry>
        <entry>BRDT -2:00</entry>
        <entry>Sao Paulo, Rio, Brasilia, Minas Gerais, North East Region, South Region,etc</entry>
      </row>
      <row>
        <entry>BRWST -4:00</entry>
        <entry>BRWDT -3:00</entry>
        <entry>West Region</entry>
      </row>
      <row>
        <entry>BRAST -5:00</entry>
        <entry>BRADT -4:00</entry>
        <entry>Acre</entry>
      </row>
    </tbody>
  </tgroup>
</table>
</para><para>
Lütfen Amerika Saat Dilimlerini bu tabloya benzer şekilde gönderiniz.
</para>
</sect2>

<sect2 xml:id="time-precision-howto-tz.linux">
<title>Linux'da Saat Dilimi Mekanizması</title>
<para>
Linux sistemler <filename>/etc/localtime</filename> dosyasını baz alan GLIBC dinamik Saat Dilimlerini kullanırlar. Bu dosya genellikle  <filename>/usr/share/zoneinfo</filename> dizini altındaki bir bölge bilgi dosyasına bağdır (veya kopyasıdır).
</para><para>
Jeofiziksel bakış açısıyla dünyada sadece <literal>360°/15°=24</literal> Saat Dilimi vardır. Fakat insanların kolaylığı için ve tüm politik çeşitlemelerin (Günışığından Yararlanma Zamanı gibi) uyumu için <filename>/usr/share/zoneinfo</filename> dizini altında her büyük şehir, ülke vb. için bir tane olmak üzere yüzlerce <literal>zoneinfo</literal> dosyası bulunur.
</para><para>
Brezilya gibi bazı ülkeler Günışığından Yaralanma Zamanı başlangıcı için belirli bir tarihe sahip değildirler. Bu, her yıl yazdan birkaç ay önce belirlenir ve aşağıdaki gibi bir metin dosyasından <command>zic</command> ile derlenerek oluşturulan zoneinfo dosyanızı değiştirmek zorunda kalabilirsiniz.
</para><example><title>Brezilya Bölge Bilgisi metin dosyası</title>
<para>
Örnek dosyayı <link linkend="time-precision-howto-brazilinfo">burada</link> bulabilirsiniz.
</para>
</example>
<para>
<command>Rule</command> bloğu değiştireceğimiz Saat Dilimi tarih ve zamanını tanımlarken,  <command>Zone</command> bloğunda kullanılacak <command>Rule</command> ilişkilendirilir. Dikkat ederseniz bölge isimleri aslında <filename>/usr/share/zoneinfo</filename> dizinindeki dosya isimleridir ve insanların kendi bölgelerini daha kolay bulmaları için aynı Saat Diliminde birçok farklı isim tanımlanmıştır.
</para><para>
Bu dosyanın açıklama satırları bu saat dilimlerinin <command>zic</command> zoneinfo derleyici kullanarak nasıl kurulacağını açıklar (ayrıca onları da kurar). Bunu etkinleştirmek için zoneinfo dosyasını  <filename>/etc/localtime</filename>'a bağlamanız (veya kopyalamanız) gerekir. Bazı dağıtımlarda  Saat Dilimini ayarlamak için daha üst seviye (ve tercih edilen) bir yol vardır.
bkz. <xref linkend="time-precision-howto-set.tz"/>.
</para><para>
<filename>/etc/localtime</filename>'ın doğru zoneinfo dosyasını göstermesini sağladıktan sonra o bölge kurallarının etkisi altındasınızdır ve  Günışığından Yaralanma Zamanı (DST) değişimleri otomatik olarak yapılır -- elle yapmak zorunda değilsiniz.
</para><para>
Aşağıdaki bir dizi komut Linux Saat Dilimi Mekanizması dinamizmini gösterir. Dikkat ederseniz tamamı bir dakikadan az sürer.
</para><para>
<screen><prompt>bash$ </prompt><command>ls -al /etc/localtime</command>
lrwxrwxrwx  1 root root 35 May 22  2001 /etc/localtime ->
¬ <emphasis>/usr/share/zoneinfo/Brazil/Brasilia</emphasis>
<prompt>bash$ </prompt><command>date</command>
Fri Mar 29 20:13:38 <emphasis>BRST</emphasis> 2002
<prompt>bash# </prompt><command>ln -sf /usr/share/zoneinfo/GMT /etc/localtime</command>
<prompt>bash$ </prompt><command>date</command>
Fri Mar 29 23:13:47 <emphasis>GMT</emphasis> 2002
<prompt>bash# </prompt><command>ln -sf /usr/share/zoneinfo/Brazil/Brasilia /etc/localtime</command>
<prompt>bash$ </prompt><command>date</command>
Fri Mar 29 20:14:03 <emphasis>BRST</emphasis> 2002
</screen>
    </para><para>
20:13'de varsayılan Brezilya Saat Dilimindeydim, sonra GMT'ye geçtim ve sistem zamanı 23:13 olarak değişti! Saat Diliminiz DST'ye girerse benzer bir etki göreceksiniz, fakat kurallar kendi Saat Diliminiz içerisindedir (<filename>/etc/localtime</filename> bağlantısı bu örnekte olduğu gibi değişmeyecektir).
</para><para>
Bu makinada çalışan bir uygulama (örn. sanalyöre-sunucu erişim kayıtları) bu değişikten etkilenecektir.
Yani geliştiriciler için tüm zaman kavramının, geçerli <emphasis>zaman</emphasis> artı
geçerli <emphasis>Saat Dilimi</emphasis> olduğunu hatırlamak çok önemlidir. bkz. <xref linkend="time-precision-howto-time"/>.
</para><para>
En sonda ise kendi doğru Saat Dilimime geçtim.
</para>
</sect2>
</sect1>
<sect1 xml:id="time-precision-howto-set">
<title>Linux Makinanız için Doğru Ayarlar</title>
<para>
Herhangi bir İşletim Sistemi kurulumu için kendi Saat Diliminizi bilmeniz gerekir. Bu, bir şehir, eyalet veya ülke ismi ile ifade edilir. Ayrıca <acronym>BIOS</acronym> zamanının nasıl ayarlanacağına karar vermeniz gerekir. Burada iki strateji izlenebilir:
</para><para><variablelist><varlistentry>
  <term><emphasis>Sadece Linux Makina</emphasis></term>
  <listitem><para>
Bu durumda <acronym>BIOS</acronym> zamanını <acronym>UTC</acronym> zamanına ayarlamanız gerekir. <acronym>DST</acronym> değişimleri dinamik olarak <link linkend="time-precision-howto-tz.linux">Saat Dilimi</link> yapılandırması tarafından yönetilecektir.
  </para></listitem></varlistentry><varlistentry>
  <term><emphasis>Linux ve MS Windows ile İkili Açılış</emphasis></term>
  <listitem><para>
Windows, zamanı Linux'a göre daha ilkel bir yöntemle yönetir. Windows'da <acronym>BIOS</acronym> zamanı daima sizin yerel zamanınızdır, yani  <acronym>DST</acronym> değişimleri doğrudan donanım saatini değiştirdiği için daha etkilidir. Bununla birlikte hem Linux hem de Windows zamanı ilk olarak donanım saatinden aldıklarından, ikisi bir aradayken Linux da bunu aynı şekilde yapmalıdır.  Bu yüzden <acronym>BIOS</acronym> zamanını yerel zamana ayarlayın.
  </para></listitem></varlistentry></variablelist>
</para>
<sect2 xml:id="time-precision-howto-set.tz">
<title>Saat Diliminin Ayarlanması</title>
<para>
Red Hat Linux türevi sistemlerde donanım saati stratejinizi ve Saat Diliminizi kullanıcı dostu diyaloğu olan <command>timeconfig</command> komutu kullanarak ayarlayabilirsiniz. Ayrıca etkileşimli olmadan da kullanabilirsiniz:
</para><example><title>Zaman Yapılandırma Aracı</title>
<screen>
<prompt>bash# </prompt><command>timeconfig "Brasil/East"</command>         <co xml:id="time-precision-howto-set.tz.co1"/>
<prompt>bash# </prompt><command>timeconfig --utc "Brasil/East"</command>   <co xml:id="time-precision-howto-set.tz.co2"/>
</screen><calloutlist>
<callout arearefs="time-precision-howto-set.tz.co1"><para>
Donanım saatini yerel zamana ve Saat Dilimini  "Brazil/East"'e  ayarlar.
</para></callout>
<callout arearefs="time-precision-howto-set.tz.co2"><para>
Donanım saatini UTC'ye ve Saat Dilimini "Brazil/East"'e ayarlar.
</para></callout>
</calloutlist>
</example>
<para>
Bu, açılışta okunan <filename>/etc/sysconfig/clock</filename> dosyasını değiştirir.
Bu dosyayı elle aşağıda göründüğü gibi düzenleyebilirsiniz.
</para>
<example><title><filename>/etc/sysconfig/clock</filename> dosyası</title>
<para>
<screen>ZONE="Brazil/East"
UTC=true
ARC=false
</screen></para>
</example>
</sect2>
<sect2 xml:id="time-precision-howto-set.hwclock">
<title>Donanım Saatinin Ayarlanması</title>
<para>
Donanım saatini sadece <xref linkend="time-precision-howto-ntp"/>'nda açıklanan doğru zamanı anladıktan sonra ayarlamınızı öneririm.
</para><para>
<command>hwclock(8)</command> komutu, <link linkend="tr-man8-hwclock">kılavuz sayfasında</link> açıklandığı gibi, size sunduğu birçok seçenek ile donanım saatini okur ve ayarlar. Fakat modern bir Linux dağıtımınız varsa onu kullanmanıza gerek yoktur. Donanım saati stratejinizi ve Saat Diliminizi tanımladıktan sonra üst seviye bir komut olan <command>setclock</command> komutunu donanım saatini doğru bir şekilde ayarlamak için kullanabilirsiniz. Herhangi bir bağımsız değişken vermenize gerek yoktur çünkü <command>setclock</command> zekice <command>hwclock</command> komutunu çağırır ve  <acronym>BIOS</acronym>'u İşletim Sisteminizin geçerli tarih ve saatini baz alarak ayarlar. <emphasis>Bu yüzden daima <command>setclock</command> komutunu kullanmalısınız.</emphasis>
</para><para>
Fakat minimalistseniz ve zor işleri tercih ediyorsanız bazı <command>hwclock</command> örnekleri şöyledir:
</para><example><title><command>setclock</command> ve <command>hwclock</command> kullanımı</title>
<screen>
<prompt>bash# </prompt><command>setclock</command>                                      <co xml:id="time-precision-howto-set.hwclock.co1"/>
<prompt>bash# </prompt><command>hwclock</command>                                       <co xml:id="time-precision-howto-set.hwclock.co2"/>
<prompt>bash# </prompt><command>hwclock --systohc --utc</command>                       <co xml:id="time-precision-howto-set.hwclock.co3"/>
<prompt>bash# </prompt><command>hwclock --systohc</command>                             <co xml:id="time-precision-howto-set.hwclock.co4"/>
<prompt>bash# </prompt><command>hwclock --set --date "21 Oct 2004 21:17"</command>      <co xml:id="time-precision-howto-set.hwclock.co5"/>
</screen>
<calloutlist>
<callout arearefs="time-precision-howto-set.hwclock.co1"><para>
Donanım saati ayarlamanın kolay yolu.
</para></callout>
<callout arearefs="time-precision-howto-set.hwclock.co2"><para>
Donanım saatini okur.
</para></callout>
<callout arearefs="time-precision-howto-set.hwclock.co3"><para>
Donanım saatini İşletim Sisteminin geçerli zamanını baz alarak UTC'ye ayarlar.
</para></callout>
<callout arearefs="time-precision-howto-set.hwclock.co4"><para>
Donanım saatini İşletim Sisteminin geçerli zamanını baz alarak yerel zamana ayarlar.
</para></callout>
<callout arearefs="time-precision-howto-set.hwclock.co5"><para>
Donanım saatini dizgedeki zamana ayarlar.
</para></callout>
</calloutlist>
</example>
<para>
İşletim sistemi zamanının donanım saatinden bağımsız olmasından dolayı yaptığımız herhangi bir <acronym>BIOS</acronym> değişikliği bir sonraki açılışta etkili olacaktır.
</para><para>
Donanım saatini değiştirmek için bir başka seçenek ise saati bilgisayarınızın <acronym>BIOS</acronym> ekranına erişmektir. <link xlink:href="http://ibm.com/servers/eserver/zseries/os/linux/">IBM e-server zSeries</link> platformunda bunu z/VM seviyesinde yapmak zorunda olacaksınız, çünkü burada Linux z/VM tarafından oluşturulan sanal makina üzerinde çalışır.
</para>
</sect2>
</sect1>
<sect1 xml:id="time-precision-howto-ntp"><title>Doğru Küresel Zaman Eşzamanlaması</title>
<para>
Tüm sisteminizde kesin zamana sahip olmak katı ağ güvenliği stratejisine (basit bir güvenlik duvarı kutusundan daha fazlasıyla elde edilir) sahip olmak kadar önemlidir.  Bu, iyi bir sistem yönetiminin birincil bileşenlerinden biridir ve organizasyonun ve güvenliğin başında gelir. Özellikle dağıtık uygulamaların yönetiminde, sanalyöre servislerinde ve hatta dağıtık güvenlik aracında kesin zaman gereklidir.
</para>
<sect2 xml:id="time-precision-howto-ntp.ntp"><title><acronym>NTP</acronym>: Ağ Zaman Protokolü</title>
<para>
Burada protokolü incelemeyeceğiz, fakat bu harika buluşun Internete nasıl bir yaygınlık kazandırdığı bizim işimize yarayacak. Daha fazlasını <link xlink:href="http://www.ntp.org/"/> adresinde bulabilirsiniz.
</para><para>
Bir kez sisteminiz uygun bir şekilde kurulduğunda, <acronym>NTP</acronym>, çalışan uygulamaları etkilememek için ufak ayarlamalar yaparak zamanın doğru olmasını sağlar.
</para><para>
Kesin zaman atomların elektron frekanslarını temel alan donanım saatinden elde edilebilir. Ayrıca  <acronym>GPS</acronym> (Küresel Konumlandırma Sistemi) tabanlı yöntemler de mevcuttur. Birincisi daha kesindir fakat ikincisi de oldukça iyidir. Atomik saatler çok özel ve pahalı ekipmanlar gerektirir, fakat geliştiricileri (genellikle üniversiteler ve araştırma labarotuvarları) onları <acronym>NTP</acronym> çalıştıran bilgisayarlara bağlarlar ve sonuçta onları ücretsiz olarak kullanmamıza izin verirler. Sistemimizi bu şekilde eşzamanlarız.
</para>
</sect2>
<sect2 xml:id="time-precision-howto-ntp.arch">
<title>Basit bir Eşzamanlama Mimarisi Oluşturmak</title>
<para>Şunlara ihtiyacınız olacak:
</para><para><orderedlist>
  <listitem><para>
İnternet'e doğrudan veya dolaylı (güvenlik duvarı üzerinden) bağlantı.
  </para></listitem><listitem><para>
<acronym>NTP</acronym> sunucuları seçin. Kamuya açık <link xlink:href="http://www.fortytwo.ch/time/">pool.ntp.org</link> sunucusunu kullanabilirsiniz veya <acronym>NTP</acronym> sanalyöresindeki <link xlink:href="http://www.eecis.udel.edu/~mills/ntp/clock2a.html">katman 2 kamuya açık zaman sunucularından</link> birini seçebilirsiniz. Eğer İnternet erişiminiz yoksa, <acronym>WAN</acronym> yöneticiniz (zeki biri olmalı) size bazı dahili adresler sağlayabilir.
  </para></listitem><listitem><para>
Eşzamanlamak istediğiniz tüm sistemler için <acronym>NTP</acronym> paketiniz olsun. Gözde Linux dağıtımınızın CDsinde RPM olarak bulabilirsiniz veya <link xlink:href="http://rpmfind.net/">rpmfind.net</link>'de <link xlink:href="http://rpmfind.net/linux/rpm2html/search.php?query=ntp">arama yapın</link>.
</para></listitem></orderedlist>
</para><para>
Güzel bir mimari örneği:
</para><para>
<figure><title>NTP sunucu için Yerel Nakil Sunucu</title>
  <graphic scale="1" srccredit="ntp.prz (Lotus Freelance Graphics), Avi Alkalay, 2002" fileref="time-precision/ntp.png" label="NTP Architecture" align="center"/>
</figure>
</para><para>
Eğer eşzamanlanacak bir çok makinanız varsa hepsini seçtiğiniz uzak <acronym>NTP</acronym> sunucuya <emphasis>yönlendirmeyin</emphasis>.  Sunucularınızdan sadece ikisi uzak  <acronym>NTP</acronym> sunucuya erişmeli ve diğerleri bu ikisiyle eşitlenmeli.  Bunlara <emphasis>Nakil Sunucuları</emphasis> diyeceğiz.
</para><para>
Nakil sunucunuz ağda ulaşılabilen herhangi bir makina olabilir. <acronym>NTP</acronym> düşük bellek ve işlemci harcar. Bunun için bu işe adanmış bir makinaya gerek yoktur.
</para><para><tip><para>
Yerel Nakil Sunucunuz için ntp1.my.com ve ntp2.my.com gibi bir mahlas oluşturmak iyi bir fikirdir. İstemci makinaları yapılandırırken yalnızca bu isimleri kullanın. Bu yolla <acronym>NTP</acronym> işlevselliğini farklı bir Nakil Sunucuya (farklı IP ve konak ismiyle) istemcileri yeniden yapılandırmadan taşıyabilirsiniz. Bu tür mahlaslar oluşturmak için <acronym>DNS</acronym> yöneticisine başvurun.
</para></tip>
</para>
</sect2>

<sect2 xml:id="time-precision-howto-ntp.configs">
<title><acronym>NTP</acronym> Yapılandırması</title>
<variablelist><varlistentry>
  <term><emphasis>Nakil Sunucunuz için</emphasis></term>
  <listitem><para>
<filename>/etc/ntp.conf</filename> dosyasını düzenleyin ve seçtiğiniz uzak sunucuları ekleyin:
</para><example><title>Nakil sunucunun <filename>/etc/ntp.conf</filename> dosyası</title>
<screen>
..
server  otherntp.server.org     # server.org'daki bir katman 1 sunucu
server  ntp.research.gov        # research.gov'daki bir katman 2 sunucu
..
</screen>
</example>
<para>
Yine <link xlink:href="http://www.fortytwo.ch/time/">pool.ntp.org</link> kamu sunucusunu kullanabilirsiniz veya <acronym>NTP</acronym> sanalyöresinde <link xlink:href="http://www..eecis.udel.edu/~mills/ntp/clock2a.html">katman 2 kamuya açık zaman sunucuları</link>nın listesini alabilirsiniz.
  </para></listitem></varlistentry><varlistentry>
  <term><emphasis>İstemcileriniz için</emphasis></term>
  <listitem><para>
<filename>/etc/ntp.conf</filename> dosyasını düzenleyin ve Nakil Sunucularınızı standart ismiyle ekleyin:
</para><para>
<example><title>İstemci makinanın <filename>/etc/ntp.conf</filename> dosyası</title>
<screen>
..
server  ntp1.my.com             # İlk yerel Nakil Sunucum
server  ntp2.my.com             # İkinci yerel Nakil Sunucum
..
..</screen>
</example>
    </para></listitem></varlistentry>
</variablelist>
<para>
Makinanızın <acronym>NTP</acronym> sunucularıyla karşılaştırıldığında birkaç dakikadan daha büyük farklılık gösteren UTC'ye sahipse <acronym>NTP</acronym> çalışmayacaktır. Bu yüzden önce tam eşleme yapmalısınız ve bunu yoğun olmayan zamanda yapmanızı tavsiye ederim. Bu sadece ilk <acronym>NTP</acronym> kurulumu sırasında gereklidir. Bir daha yapmanıza gerek yoktur:
</para>
<example><title>İlk eşzamanlama</title>
<para>
<screen><prompt>bash# </prompt><command>ntpdate otherntp.research.gov</command> <co xml:id="time-precision-howto-sync1"/>
24 Mar 18:16:36 ntpdate[10254]: step time server 200.100.20.10 offset
¬ -15.266188 sec
<prompt>bash# </prompt><command>ntpdate otherntp.research.gov</command> <co xml:id="time-precision-howto-sync2"/>
24 Mar 18:16:43 ntpdate[10255]: adjust time server 200.100.20.10 offset
¬ -0.000267 sec
</screen>
</para><para>
  <calloutlist><callout arearefs="time-precision-howto-sync1"><para>
İlk tam eşzamanlama. 15 saniye gerideyiz.
  </para></callout><callout arearefs="time-precision-howto-sync2"><para>
İkinci tam eşzamanlama sadece emin olmak için.  Şimdi tam olarak 0 saniye fark var.
  </para></callout></calloutlist>
</para>
</example>
<para>
Son adım her iki makinada da <acronym>NTP</acronym>'yi yeniden başlatmak:
</para><para>
<screen><prompt>bash# </prompt><command>service ntpd restart</command>
</screen>
</para>
</sect2>

<sect2 xml:id="time-precision-howto-ntp.watch"><title>Makinanızın eşzamanlanmasını izlemek</title>
<para>
Şimdi herşey kurulmuş durumda. <acronym>NTP</acronym> yumuşak bir biçimde makinanızı eşzamanlı tutacak. Bu işlemi NTP Sorgusu (<command>ntpq</command> komutu) kullanarak izleyebilirsiniz:
</para><example><title>Örnek bir eşzamanlama durumu</title>
<para>
<screen><prompt>bash# </prompt><command>ntpq -p</command>
     remote           refid      st t when poll reach   delay   offset  jitter
==============================================================================
-jj.cs.umb.edu   gandalf.sigmaso  3 u   95 1024  377   31.681  -18.549   1.572
 milo.mcs.anl.go ntp0.mcs.anl.go  2 u  818 1024  125   41.993  -15.264   1.392
-mailer1.psc.edu ntp1.usno.navy.  2 u  972 1024  377   38.206   19.589  28.028
-dr-zaius.cs.wis ben.cs.wisc.edu  2 u  502 1024  357   55.098    3.979   0.333
+taylor.cs.wisc. ben.cs.wisc.edu  2 u  454 1024  347   54.127    3.379   0.047
-ntp0.cis.strath harris.cc.strat  3 u  507 1024  377  115.274   -5.025   1.642
*clock.via.net   .GPS.            1 u  426 1024  377  107.424   -3.018   2.534
 ntp1.conectiv.c 0.0.0.0         16 u    - 1024    0    0.000    0.000 4000..00
+bonehed.lcs.mit .GPS.            1 u  984 1024  377   25.126    0.131  30.939
-world.std.com   204.34.198.40    2 u  119 1024  377   24.229   -6.884   0.421
</screen></para>
</example>
<para>Sütunların Anlamları:</para><para>
<variablelist><varlistentry>
  <term><emphasis>remote</emphasis></term>
  <listitem><para>
Uzak  <acronym>NTP</acronym> Sunucunun ismi. <option>-n</option> seçeneğini kullanırsanız sunucunun konak-ismi yerine IP adresini göreceksiniz.
 </para></listitem></varlistentry><varlistentry>
 <term><emphasis>refid</emphasis></term>
 <listitem><para>
Her sunucunun kendi zamanını nereden aldığını gösterir. Bu konak-ismi veya Küresel Konumlama Sistemi kaynağı <acronym>.GPS.</acronym> benzeri birşey olabilir.
  </para></listitem></varlistentry><varlistentry>
  <term><emphasis>st</emphasis></term>
  <listitem><para>
<emphasis>Katman</emphasis> uzak sunucunun önceliğini gösteren 1'den 16'ya kadar bir rakamdır.
1 en kesin, 16 'sunucu ulaşılamaz' anlamındadır. Sizin katmanınız kesin uzak sunucunuzun bir fazlası olmalıdır. Asla katman 1 sunuculara bağlanmayın, katman 2'leri kullanın! Katman 2 sunucuların amacımıza uygun olmasının yanında, bu tutum Katman 1 sunucular üzerindeki trafiği düşürdüğü için de
iyidir.
  </para></listitem></varlistentry><varlistentry>
  <term><emphasis>poll</emphasis></term>
  <listitem><para>
Zaman istekleri arasındaki oylama zamanı (saniyelerle).  Değer, izin verilen en az ve en çok oylama değerleri aralığındadır. İlk olarak değer eşzamanlamanın daha hızlı olmasını sağlamak için küçüktür. Saatler eşzamanlı olduktan sonra oylama değeri ağ trafiğini ve zaman sunucudaki yükü azaltmak için artar.
  </para></listitem></varlistentry><varlistentry>
  <term><emphasis>reach</emphasis></term>
  <listitem><para>
Bu, 8 bit bir dizinin sekizlik gösterimidir. Bu sayı yerel makinanın sunucuya son 8 denemesini gösterir. Uzak sunucu erişildiyse bit 1 olur.
  </para></listitem></varlistentry><varlistentry>
  <term><emphasis>delay</emphasis></term>
  <listitem><para>
"saat kaç" isteğine cevap verilmesi için gereken zaman miktarıdır (saniyeler).
  </para></listitem></varlistentry><varlistentry>
  <term><emphasis>offset</emphasis></term>
  <listitem><para>
En önemli değer. Yerel ve uzak sunucu arasındaki zaman farkı. Eşzamanlama durumunda bu fark azalır ve bu da makinanın zamanının daha doğru olduğu anlamına gelir.
  </para></listitem></varlistentry><varlistentry>
  <term><emphasis>jitter</emphasis></term>
  <listitem><para>
Dağılım -veya salınım da denir- birçok ardışık istek/cevap çiftleri farkının sapmasının istatistiksel bir ölçüsüdür. Küçük dağılım değerleri büyük dağılım değerlerine tercih edilir. Küçük dağılım değerleri daha doğru bir eşzamanlama yapılmasına izin verir.
  </para></listitem></varlistentry></variablelist>
  </para><para>Konak-isminden önceki işaretleri anlamları:</para><para>
<variablelist><varlistentry>
  <term><emphasis>-</emphasis></term>
  <listitem><para>
Yerel NTP servisinin bu sunucuyla pek uyuşmadığını gösterir.
  </para></listitem></varlistentry><varlistentry>
  <term><emphasis>+</emphasis></term>
  <listitem><para>
Yerel NTP servisinin bu sunucuyla uyuştuğunu gösterir.
  </para></listitem></varlistentry><varlistentry>
  <term><emphasis>x</emphasis></term>
  <listitem><para>
Kötü bir konağa işaret eder.
  </para></listitem></varlistentry><varlistentry>
  <term><emphasis>*</emphasis></term>
  <listitem><para>
Geçerli gözdeyi gösterir.
  </para></listitem></varlistentry>
</variablelist></para>
</sect2>
<sect2 xml:id="time-precision-howto-ntp.boot">
<title><acronym>NTP</acronym>'nin Açılışta Otomatik Çalışması için Yapılandırılması</title>
<para>
Her zaman, bilgisayar yeniden başlatıldığında bile çalışan bir <acronym>NTP</acronym> kullanmak isteyebilirsiniz. Her makinada şunu yapın:
</para><para>
<screen><prompt>bash# </prompt><command>chkconfig --level 2345 ntpd on</command>
</screen>
</para><para>
Bu otomatik başlatmayı sağlar.
</para><para>
Eğer makinanınız uzun süre (aylar, yıllar) yeniden başlatılmadan çalışıyorsa, doğru olmayan donanım saati ve sistem saati (artık oldukça doğru) arasında büyük tutarsızlıklar göreceksiniz. Modern Linux dağıtımları sistemin her kapanışında sistem saatini donanım saatine <link linkend="time-precision-howto-set.hwclock"><command>setclock</command> komutuna benzer bir mekanizmayla</link> kopyalar. Bu yolla bir sonraki İşletim Sistemi açılışında neredeyse kapattığınız zamanki kadar doğru bir zaman elde edersiniz.
</para>
</sect2>
</sect1>

<sect1 xml:id="time-precision-howto-ntp.chrony">
<title><command>chrony</command>  yazılımıyla Kesin Zaman</title>
<sect2 xml:id="time-precision-howto-ntp.chrony.diff">
<title><command>chrony</command>'nin <command>ntp</command>'den neleri farklıdır?</title>
<para>
<command>chrony</command> de <acronym>NTP</acronym> protokolünü kullanır ve Linux saatinin daha doğru olması için tasarlanmıştır. Ayrıca yine İnternet bağlantısı olmayan makinalar için uygundur. Yani kesin zaman kaynağı, zamanı aldığımız ve yazılıma girdi olarak verdiğimiz herhangi bir kesin saat olabilir. Ek olarak donanım saati tutarsızlığını hesaplama yeteneği vardır ve buna dayanarak donanım saatini açılışta ayarlar.
</para><para>
<command>chrony</command> 1.20 GPS ve DCF alıcıları gibi tümleşik donanım saati desteklemez, fakat yazılımın yapısı bir takım geliştirmeleri olanaklı kılar.
</para>
</sect2>
<sect2 xml:id="time-precision-howto-ntp.chrony.how">
<title><command>chrony</command> Nasıl Kullanılır?</title>
<para>
<command>chrony</command> iki parçadan oluşur: <command>chronyd</command> artalan süreci ve <command>chronyc</command> kullanıcı arayüzü.
</para><para>
<command>chrony</command>'yi <link xlink:href="http://chrony..sunsite.dk/index.php/"/> adresinden bulabilirsiniz.
</para>
</sect2>
</sect1>
<appendix xml:id="time-precision-howto-about"><title>Bu Belge Hakkında</title>
<para>Copyright © 2002, Avi Alkalay.</para>
<para>Bu belge <link xlink:href="http://www.gnu.org/copyleft/fdl.html">GNU Özgür Belgeleme Lisansı</link>nın koşullarına bağlı olarak dağıtılmalıdır. Lütfen aşağıdaki orjinal XML DocBook kaynağını kullanarak çevirin, uyarlayın, geliştirin ve dağıtın. Yaptığınız /çeviri/uyarlama/geliştirme bağlantısını buraya koymamı isterseniz beni bilgilendirin.
</para><para>
Bu belge aşağıdaki yerlerden yayınlanmaktadır:
</para><para><itemizedlist>
  <listitem>
<link xlink:href="http://avi.alkalay.net/linux/docs/TimePrecision/">Resmi sanalyöre</link> [<link xlink:href="http://avi.alkalay.net/linux/docs/TimePrecision/timeprecision-20051012.tar.gz">XML (DocBook) Kaynağı</link>]
  </listitem><listitem>
<link xlink:href="http://en.tldp.org/HOWTO/TimePrecision-HOWTO/">TLDP</link> [<link xlink:href="http://www.ibiblio.org/pub/Linux/docs/HOWTO/other-formats/html_single/TimePrecision-HOWTO.html">tek sayfa</link>] [<link xlink:href="http://www.ibiblio.org/pub/Linux/docs/HOWTO/other-formats/pdf/TimePrecision-HOWTO.pdf">PDF</link>] </listitem><listitem>
Philippe Wautelet &lt;p.wautelet fractalzone.be&gt; <link xlink:href="http://www.traduc.org/docs/HOWTO/lecture/TimePrecision-HOWTO.html">Fransızca çevirisi</link> [<link xlink:href="http://www.traduc.org/cgi-bin/viewcvs.cgi/guides_pratiques/TimePrecision-HOWTO.xml">XML (DocBook) Kaynağı</link>]
  </listitem><listitem>
Takeo Nakano &lt;nakano at apm.seikei.ac.jp&gt; <link xlink:href="http://www.linux.or.jp/JF/JFdocs/TimePrecision-HOWTO/">Japonca çevirisi</link> [<link xlink:href="http://www.linux.or.jp/JF/JFdocs/TimePrecision-HOWTO.txt">metin biçimi</link>]
  </listitem><listitem>
SHAKI &lt;sha-ki at narod.ru&gt; <link xlink:href="http://computerlib.narod.ru/html/linuxtime.htm">Rusça çevirisi</link>
  </listitem><listitem>
Mihaly Gyulai &lt;gyulai kukac fbi pont hu&gt; <link xlink:href="http://tldp.fsf.hu/HOWTO/TimePrecision-HOWTO-hu/index.html">Macarca çevirisi - magyar forditas</link>
  </listitem></itemizedlist>
</para>
</appendix><appendix xml:id="time-precision-howto-brazilinfo"><title>Brezilya Bölge Bilgisi metin dosyası</title>
<screen># Brazil Time Zones
#
# Brazilian Time Zones are:
# BREST: East of Brasilia. Fernando de Noronha.
# BRST:  Brasilia, São Paulo, Rio, Northeast, South etc
# BRWST: West of Brasilia. Mato Grosso, Manaus
# BRAST: Acre.
#
# In daylight saving time, letter 'S' changes to 'D'.
# All the brazilian daylight changes can be found here:
#   http://pcdsh01.on.br/
#   http://pcdsh01.on.br/verao1.html
#
# To install, make:
#
# # zic Brazil.txt
#
# Zone files will be installed in /usr/share/zoneinfo (depends on your
# distribution). Then, make a symbolic link from your zone to /etc/localtime:
#
# # cd /etc; ln -sf /usr/share/zoneinfo/Brazil/Brasilia localtime
#
#
# If you have updates and new standards to this file please send to
# Avi Alkalay (avi @ unix.sh)
# Fred Neves (fneves @ registro.br)
#
# Last update: 12 Oct 2005
#
#
# This file is available at
#
# http://avi.alkalay.net/software/zoneinfo/
#

# Rule  NAME    FROM    TO      TYPE    IN    ON      AT      SAVE    LETTER/S
Rule    Brazil  1931    1932    -       Oct    3      00:00   1:00    D
Rule    Brazil  1932    1933    -       Mar   31      00:00   0       S
Rule    Brazil  1949    only    -       Dec    1      00:00   1:00    D
Rule    Brazil  1950    only    -       Apr   30      00:00   0       S
Rule    Brazil  1950    1952    -       Dec    1      00:00   1:00    D
Rule    Brazil  1951    only    -       Apr   16      00:00   0       S
Rule    Brazil  1952    only    -       Mar   31      00:00   0       S
Rule    Brazil  1953    only    -       Feb   28      00:00   0       S
Rule    Brazil  1963    only    -       Oct   23      00:00   1:00    D
Rule    Brazil  1964    only    -       Mar    1      00:00   0       S
Rule    Brazil  1965    only    -       Jan   31      00:00   1:00    D
Rule    Brazil  1965    only    -       Mar   31      00:00   0       S
Rule    Brazil  1965    only    -       Dec    1      00:00   1:00    D
Rule    Brazil  1966    1968    -       Mar    1      00:00   0       S
Rule    Brazil  1966    1967    -       Nov    1      00:00   1:00    D
Rule    Brazil  1984    only    -       Nov    2      00:00   1:00    D
Rule    Brazil  1985    only    -       Mar   15      00:00   0       S
Rule    Brazil  1985    only    -       Nov    2      00:00   1:00    D
Rule    Brazil  1986    only    -       Mar   15      00:00   0       S
Rule    Brazil  1986    only    -       Oct   25      00:00   1:00    D
Rule    Brazil  1987    only    -       Feb   14      00:00   0       S
Rule    Brazil  1987    only    -       Oct   25      00:00   1:00    D
Rule    Brazil  1988    only    -       Feb    7      00:00   0       S
Rule    Brazil  1988    only    -       Oct   16      00:00   1:00    D
Rule    Brazil  1989    only    -       Jan   29      00:00   0       S
Rule    Brazil  1989    only    -       Oct   15      00:00   1:00    D
Rule    Brazil  1990    only    -       Feb   11      00:00   0       S
Rule    Brazil  1990    only    -       Oct   21      00:00   1:00    D
Rule    Brazil  1991    only    -       Feb   17      00:00   0       S
Rule    Brazil  1991    only    -       Oct   20      00:00   1:00    D
Rule    Brazil  1992    only    -       Feb    9      00:00   0       S
Rule    Brazil  1992    only    -       Oct   25      00:00   1:00    D
Rule    Brazil  1993    only    -       Jan   31      00:00   0       S
Rule    Brazil  1993    only    -       Oct   17      00:00   1:00    D
Rule    Brazil  1994    only    -       Feb   20      00:00   0       S
Rule    Brazil  1994    only    -       Oct   16      00:00   1:00    D
Rule    Brazil  1995    only    -       Feb   19      00:00   0       S
Rule    Brazil  1995    only    -       Oct   15      00:00   1:00    D
Rule    Brazil  1996    only    -       Feb   11      00:00   0       S
Rule    Brazil  1996    only    -       Oct   06      00:00   1:00    D
Rule    Brazil  1997    only    -       Feb   16      00:00   0       S
Rule    Brazil  1997    only    -       Oct   06      00:00   1:00    D
Rule    Brazil  1998    only    -       Mar   01      00:00   0       S
Rule    Brazil  1998    only    -       Oct   11      00:00   1:00    D
Rule    Brazil  1999    only    -       Feb   21      00:00   0       S
Rule    Brazil  1999    only    -       Oct    3      00:00   1:00    D
Rule    Brazil  2000    only    -       Feb   27      00:00   0       S
Rule    Brazil  2000    only    -       Oct    8      00:00   1:00    D
Rule    Brazil  2001    only    -       Feb   18      00:00   0       S
Rule    Brazil  2001    only    -       Oct   14      00:00   1:00    D
Rule    Brazil  2002    only    -       Feb   17      00:00   0       S
Rule    Brazil  2002    only    -       Nov    3      00:00   1:00    D
Rule    Brazil  2003    only    -       Feb   16      00:00   0       S
Rule    Brazil  2003    only    -       Oct   19      00:00   1       D
Rule    Brazil  2004    only    -       Feb   15      00:00   0       S
Rule    Brazil  2004    only    -       Nov    2      00:00   1       D
Rule    Brazil  2005    only    -       Feb   20      00:00   0       S
Rule    Brazil  2005    only    -       Oct   16      00:00   1       D
Rule    Brazil  2006    only    -       Feb   19      00:00   0       S



# Zone  NAME                           GMTOFF  RULES/SAVE    FORMAT  [UNTIL]
Zone    Brazil/DeNoronha               -2:00   Brazil        BRE%sT
Zone    posix/Brazil/DeNoronha         -2:00   Brazil        BRE%sT
Zone    right/Brazil/DeNoronha         -2:00   Brazil        BRE%sT

Zone    America/Sao_Paulo              -3:00   Brazil        BR%sT
Zone    America/Rio_de_Janeiro         -3:00   Brazil        BR%sT
Zone    America/Brasilia               -3:00   Brazil        BR%sT
Zone    posix/America/Sao_Paulo        -3:00   Brazil        BR%sT
Zone    posix/America/Rio_de_Janeiro   -3:00   Brazil        BR%sT
Zone    posix/America/Salvador         -3:00   Brazil        BR%sT
Zone    posix/America/Brasilia         -3:00   Brazil        BR%sT
Zone    posix/Brazil/Central           -3:00   Brazil        BR%sT
Zone    posix/Brazil/Brasilia          -3:00   Brazil        BR%sT
Zone    posix/Brazil/Sao_Paulo         -3:00   Brazil        BR%sT
Zone    posix/Brazil/Salvador          -3:00   Brazil        BR%sT
Zone    posix/Brazil/Rio_de_Janeiro    -3:00   Brazil        BR%sT
Zone    right/America/Sao_Paulo        -3:00   Brazil        BR%sT
Zone    right/America/Rio_de_Janeiro   -3:00   Brazil        BR%sT
Zone    right/America/Salvador         -3:00   Brazil        BR%sT
Zone    right/America/Brasilia         -3:00   Brazil        BR%sT
Zone    right/Brazil/Central           -3:00   Brazil        BR%sT
Zone    right/Brazil/Brasilia          -3:00   Brazil        BR%sT
Zone    right/Brazil/Sao_Paulo         -3:00   Brazil        BR%sT
Zone    right/Brazil/Salvador          -3:00   Brazil        BR%sT
Zone    right/Brazil/Rio_de_Janeiro    -3:00   Brazil        BR%sT
Zone    Brazil/Central                 -3:00   Brazil        BR%sT
Zone    Brazil/Brasilia                -3:00   Brazil        BR%sT
Zone    Brazil/Sao_Paulo               -3:00   Brazil        BR%sT
Zone    Brazil/Rio_de_Janeiro          -3:00   Brazil        BR%sT
Zone    Brazil/Salvador                -3:00   Brazil        BR%sT
Zone    Brazil/East                    -3:00   Brazil        BR%sT
Zone    posix/Brazil/East              -3:00   Brazil        BR%sT
Zone    right/Brazil/East              -3:00   Brazil        BR%sT

Zone    Brazil/West                    -4:00   Brazil        BRW%sT
Zone    Brazil/Manaus                  -4:00   Brazil        BRW%sT
Zone    Brazil/Rondonia                -4:00   Brazil        BRW%sT
Zone    Brazil/Roraima                 -4:00   Brazil        BRW%sT
Zone    Brazil/Mato_Grosso             -4:00   Brazil        BRW%sT
Zone    posix/Brazil/Manaus            -4:00   Brazil        BRW%sT
Zone    posix/Brazil/Mato_Grosso       -4:00   Brazil        BRW%sT
Zone    right/Brazil/Manaus            -4:00   Brazil        BRW%sT
Zone    right/Brazil/Mato_Grosso       -4:00   Brazil        BRW%sT
Zone    posix/America/Manaus           -4:00   Brazil        BRW%sT
Zone    right/America/Manaus           -4:00   Brazil        BRW%sT

Zone    Brazil/Acre                    -5:00   Brazil        BRA%sT
</screen>
</appendix>

</article>
