<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!-- ********************************************************************
     $Header: /cvsroot/belgeler/sitesrc/xmldict/tr-tr/sozluk-m.xml,v 1.4 2003/07/18 23:42:48 nilgun Exp $
     ******************************************************************** -->
<?dbhtml dir="../sozluk/m"?>
<sect1 role="no-autolabel" id="Madde-Imi"><title>Madde İmi</title>
  <wordinfo>
    <synonym>
      <indexterm scope="entr-b"><primary>Bullet</primary></indexterm>
    </synonym>
  </wordinfo>
  <sect2 role="no-autolabel" id="Madde-Imli-Liste"><title>Madde İmli Liste</title>
    <wordinfo>
      <synonym>
        <indexterm scope="entr-b"><primary>Bulleted List</primary></indexterm>
      </synonym>
    </wordinfo>
  </sect2><sect2 role="no-autolabel" id="Madde-Imli-Paragraf">
    <title>Madde İmli Paragraf</title>
    <wordinfo>
      <synonym>
        <indexterm scope="entr-b"><primary>Bulleted Paragraph</primary></indexterm>
      </synonym>
    </wordinfo>
  </sect2>
</sect1>

<sect1 role="no-autolabel" id="Mahlas"><title>Mahlas</title>
  <wordinfo>
    <see-desc>
      <wordtr linkend="Rumuz"/>
    </see-desc>
    <synonym>
      <wordtr linkend="Lakap"/>
      <indexterm scope="entr-n"><primary>Nickname</primary></indexterm>
    </synonym>
  </wordinfo>
</sect1>

<sect1 role="no-autolabel" id="Makale"><title>Makale</title>
  <wordinfo>
    <see-also>
      <wordtr linkend="Oylum"/><wordtr linkend="Kisim"/>
      <wordtr linkend="Bolum"/><wordtr linkend="Altbolum"/>
      <wordtr linkend="Ek"/><wordtr linkend="Terim-Dagarcigi"/>
      <wordtr linkend="Dizin"/><wordtr linkend="Kaynakca"/>
      <wordtr linkend="Onsoz"/>
    </see-also>
    <synonym>
      <wordtr linkend="Yazi"/>
      <indexterm scope="entr-a"><primary>Article</primary></indexterm>
    </synonym>
  </wordinfo>
</sect1>

<sect1 role="no-autolabel" id="Makina"><title>Makina</title>
  <wordinfo>
    <synonym>
      <indexterm scope="entr-m"><primary>Machine</primary></indexterm>
    </synonym>
  </wordinfo>
  <sect2 role="no-autolabel" id="Makina-Dili"><title>Makina Dili</title>
    <wordinfo>
      <context>Yazılım Geliştirme</context>
      <descrlist>
        <descr>
          <para>
            Bilgisayarın en alt düzeydeki donanım birimlerine hitap eden dili.
          </para>
          <kind>deyim</kind>
          <pubdate>23 Ekim 2002</pubdate>
          <refer>anonim</refer>
        </descr>
      </descrlist>
      <synonym>
        <indexterm scope="entr-m"><primary>Machine Language</primary></indexterm>
      </synonym>
    </wordinfo>
  </sect2><sect2 role="no-autolabel" id="Makina-kodu"><title>Makina kodu</title>
    <wordinfo>
      <context>Yazılım Geliştirme</context>
      <descrlist>
        <descr>
          <para>
            Bilgisayarın en alt düzeydeki donanım birimlerine göre yazılmış program.
          </para>
          <kind>deyim</kind>
          <pubdate>23 Ekim 2002</pubdate>
          <refer>anonim</refer>
        </descr>
      </descrlist>
      <synonym>
        <indexterm scope="entr-e"><primary>Executable Code</primary></indexterm>
        <indexterm scope="entr-m"><primary>Machine Code</primary></indexterm>
        <wordde linkend="Maschinenkode"/>
        <wordfr linkend="Code de Machine"/>
      </synonym>
    </wordinfo>
  </sect2>
</sect1>

<sect1 role="no-autolabel" id="Makro"><title>Makro</title>
  <wordinfo>
    <context>Yazılım Geliştirme</context>
    <descrlist>
      <descr>
        <para>
          Sık yinelenen basit işlemlerden oluşan kısa kod parçası.
        </para>
        <kind>isim</kind>
        <pubdate>23 Ekim 2002</pubdate>
        <refer>anonim</refer>
      </descr>
    </descrlist>
    <synonym>
      <indexterm scope="entr-m"><primary>Macro</primary></indexterm>
      <wordde linkend="Makro"/>
      <wordfr linkend="Macro"/>
    </synonym>
  </wordinfo><sect2 role="no-autolabel" id="Makrotanim"><title>Makrotanım</title>
    <wordinfo>
      <synonym>
        <indexterm scope="entr-m"><primary>Macrodefinition</primary></indexterm>
      </synonym>
    </wordinfo>
  </sect2><sect2 role="no-autolabel" id="Makrokomut"><title>Makrokomut</title>
    <wordinfo>
      <context>Yazılım Geliştirme</context>
      <descrlist>
        <descr>
          <para>
            Kaynak dilinde bir deyim olup aynı dildeki belirli bir komut dizisiyle
            değiştirilen komut.
          </para>
          <kind>isim</kind>
          <pubdate>23 Ekim 2002</pubdate>
          <refer>anonim</refer>
        </descr>
      </descrlist>
      <synonym>
        <indexterm scope="entr-m"><primary>Macroinstruction</primary></indexterm>
        <wordde linkend="Makrobefehl"/>
        <wordfr linkend="Macro-instruction"/>
      </synonym>
    </wordinfo>
  </sect2><sect2 role="no-autolabel" id="Makrocevirici"><title>Makroçevirici</title>
    <wordinfo>
      <synonym>
        <indexterm scope="entr-m"><primary>Macroassembler</primary></indexterm>
      </synonym>
    </wordinfo>
  </sect2>
</sect1>

<sect1 role="no-autolabel" id="Mantiksal"><title>Mantıksal</title>
  <wordinfo>
    <synonym>
      <indexterm scope="entr-b"><primary>Boolean</primary></indexterm>
    </synonym>
  </wordinfo>
  <sect2 role="no-autolabel" id="Mantiksal-Cebir"><title>Mantıksal Cebir</title>
    <wordinfo>
      <synonym>
        <indexterm scope="entr-b"><primary>Boolean Algebra</primary></indexterm>
      </synonym>
    </wordinfo>
  </sect2>
</sect1>

<sect1 role="no-autolabel" id="Matris"><title>Matris</title>
  <wordinfo>
    <synonym>
      <wordtr linkend="Dizey"/>
      <indexterm scope="entr-m"><primary>Matrice</primary></indexterm>
      <indexterm scope="detr-m"><primary>Matrizen</primary></indexterm>
      <indexterm scope="frtr-m"><primary>Matrice</primary></indexterm>
    </synonym>
  </wordinfo>
</sect1>

<sect1 role="no-autolabel" id="Menu-Gudumlu"><title>Menü Güdümlü</title>
  <wordinfo>
    <context>Yazılım Geliştirme</context>
    <descrlist>
      <descr>
        <para>
          Kullanıcının menüden yaptığı seçimlerle sistemi güttüğü
          uygulama.
        </para>
        <kind>sıfat</kind>
        <pubdate>23 Ekim 2002</pubdate>
        <refer>anonim</refer>
      </descr>
    </descrlist>
    <synonym>
      <indexterm scope="entr-m"><primary>Menu Driven</primary></indexterm>
      <wordfr linkend="Piloté par Menu"/>
    </synonym>
  </wordinfo>
</sect1>

<sect1 role="no-autolabel" id="Merkez"><title>Merkez</title>
  <wordinfo>
    <synonym>
      <indexterm scope="entr-c"><primary>Center</primary></indexterm>
    </synonym>
  </wordinfo>
</sect1>

<sect1 role="no-autolabel" id="Merkezi"><title>Merkezî</title>
  <wordinfo>
    <synonym>
      <indexterm scope="entr-c"><primary>Central</primary></indexterm>
    </synonym>
  </wordinfo>
  <sect2 role="no-autolabel" id="Merkezi-Islem-Birimi"><title>Merkezi İşlem Birimi</title>
    <wordinfo>
      <synonym>
        <wordtr linkend="Anaislemci"/>
        <wordtr linkend="Ana-Islem-Birimi"/>
        <wordtr linkend="Mikroislemci"/>
        <indexterm scope="entr-c"><primary>Central Processing Unit</primary></indexterm>
        <indexterm scope="entr-c"><primary>CPU</primary></indexterm>
      </synonym>
    </wordinfo>
  </sect2><sect2 role="no-autolabel" id="Merkezi-Yonetim"><title>Merkezî Yönetim</title>
    <wordinfo>
      <synonym>
        <indexterm scope="entr-c"><primary>Centralized Administration</primary></indexterm>
      </synonym>
    </wordinfo>
  </sect2>
</sect1>

<sect1 role="no-autolabel" id="Mesgul"><title>Meşgul</title>
  <wordinfo>
    <synonym>
      <wordtr linkend="Kullanimda"/>
      <indexterm scope="entr-b"><primary>Busy</primary></indexterm>
    </synonym>
  </wordinfo>
</sect1>

<sect1 role="no-autolabel" id="Mikroislemci"><title>Mikroişlemci</title>
  <wordinfo>
    <synonym>
      <indexterm scope="entr-m"><primary>Microprocessor</primary></indexterm>
    </synonym>
  </wordinfo>
</sect1>

<sect1 role="no-autolabel" id="Miladi-Sene"><title>Miladi Sene</title>
  <wordinfo>
    <synonym>
      <indexterm scope="entr-a"><primary>Anno Domini</primary></indexterm>
      <indexterm scope="entr-a"><primary>AD</primary></indexterm>
      <wordtr linkend="MS"/>
    </synonym>
  </wordinfo>
</sect1>

<sect1 role="no-autolabel" id="Milattan-Once"><title>Milattan Önce</title>
  <wordinfo>
    <synonym>
      <wordtr linkend="MO"/>
      <indexterm scope="entr-b"><primary>Before Christ</primary></indexterm>
      <indexterm scope="entr-b"><primary>BC</primary></indexterm>
    </synonym>
    <antonym>
      <wordtr linkend="Milattan-Sonra"/>
      <wordtr linkend="MS"/>
      <worden linkend="Anno Domini"/>
      <worden linkend="After Christ"/>
      <worden linkend="AD"/>
    </antonym>
  </wordinfo>
</sect1>

<sect1 role="no-autolabel" id="Milattan-Sonra"><title>Milattan Sonra</title>
  <wordinfo>
    <synonym>
      <wordtr linkend="MS"/>
      <indexterm scope="entr-a"><primary>Anno Domini</primary></indexterm>
      <indexterm scope="entr-a"><primary>After Christ</primary></indexterm>
      <indexterm scope="entr-a"><primary>AD</primary></indexterm>
    </synonym>
    <antonym>
      <wordtr linkend="Milattan-Once"/>
      <wordtr linkend="MO"/>
      <worden linkend="Before Christ"/>
      <worden linkend="BC"/>
    </antonym>
  </wordinfo>
</sect1>

<sect1 role="no-autolabel" id="Mimari"><title>Mimari</title>
  <wordinfo>
    <synonym>
      <indexterm scope="entr-a"><primary>Architecture</primary></indexterm>
    </synonym>
  </wordinfo>
</sect1>

<sect1 role="no-autolabel" id="Montaj"><title>Montaj</title>
  <wordinfo>
    <synonym>
      <indexterm scope="entr-a"><primary>Assembly</primary></indexterm>
    </synonym>
  </wordinfo>
</sect1>

<sect1 role="no-autolabel" id="MO"><title>MÖ</title>
  <wordinfo>
    <synonym>
      <wordtr linkend="Milattan-Once"/>
      <indexterm scope="entr-b"><primary>Before Christ</primary></indexterm>
      <indexterm scope="entr-b"><primary>BC</primary></indexterm>
    </synonym>
    <antonym>
      <wordtr linkend="Milattan-Sonra"/>
      <wordtr linkend="MS"/>
      <worden linkend="Anno Domini"/>
      <worden linkend="After Christ"/>
      <worden linkend="AD"/>
    </antonym>
  </wordinfo>
</sect1>

<sect1 role="no-autolabel" id="MS"><title>MS</title>
  <wordinfo>
    <synonym>
      <wordtr linkend="Milattan-Sonra"/>
      <indexterm scope="entr-a"><primary>Anno Domini</primary></indexterm>
      <indexterm scope="entr-a"><primary>After Christ</primary></indexterm>
      <indexterm scope="entr-a"><primary>AD</primary></indexterm>
    </synonym>
    <antonym>
      <wordtr linkend="Milattan-Once"/>
      <wordtr linkend="MO"/>
      <worden linkend="Before Christ"/>
      <worden linkend="BC"/>
    </antonym>
  </wordinfo>
</sect1>

<sect1 role="no-autolabel" id="Musteri-Destegi"><title>Müşteri Desteği</title>
  <wordinfo>
    <synonym>
      <indexterm scope="entr-c"><primary>Customer Support</primary></indexterm>
    </synonym>
  </wordinfo>
</sect1>


<!--
maddi ölçü  (Alm. Massverkörperung, Fra. mesure materialisée, ing. material measure) Belirli bir büyüklüğün bir veya birden fazla bilinen değerini, kullanıldığı süre boyunca devamlı olarak sağlamak veya yeniden üretmek için tasarlanmış araç.
maddi risk (Fra. risque matériel, ing. material risk) Bilgisayarın donanım, donatım ya da tesislerinin tahribine ilişkin risk.
makaralı anahtar  (Alm. Nockenschalter, Fra. commutateur commandé par came, ing. cam-operated switch) Dirsekli bir makara mili aracılığıyla açılıp kapatılan, hem sabit hem de devinen değeçlerden oluşan anahtar.
makaslama zorlaması  (Alm. Scherspannung, Fra. tension de cisaillement, ing. shearing stress) Dikdörtgen prizmatik (biçiksel) bir nesnenin, koşut yüzeylerini karşıt yönlü kuvvetlerle zorlayarak sağlanan gerginlik.
makina  (Alm. Maschine, Fra. machine, ing. machine) Bir işi mekanik, elektriksel ya da elektronik olarak yapmak üzere tasarlanmış düzenek.
makina konumlama kesinliği  (Alm. Machinenlageneinstellgenauigkeit, Fra. précision de positionnement, ing. machine positioning precision) Makina konumlama servomekanizması, makina öğeleri, duyargaç ya da çevirici dizgesinin kesinliği.
makinayla işleme  (Fra. traitment par ordinateur, ing. machine processing)  Bilgisayarla işleme.
mandal  (Alm. Fang, Fra. tampon,  ing. latch, latching; e.g., latching circuit)  Sayısal bir veriyi, değeri üzerinde herhangi bir işlem yapmadan geçici olarak saklamakta kullanılan devre, örn. mandal devre.
manevra (mekanik anahtar)  (Alm. Betätgen, Fra. manoeuvre, ing. operation) Hareket eden kontağın bir konumdan bunun yanındaki konuma geçmesi.
manevra çevrimi (mekanik anahtar) (Alm. Schaltspiel, Fra. cycle de manoeuvres, ing. operating cycle) Bir mekanik anahtarın bir konumdan diğer konuma geçen ve varsa diğer bütün konumlardan geçerek yeniden ilk konuma dönen manevralar dizisi.
manevra sırası (Alm. Schaltfolge, Fra. séquence de manoeuvres, ing. operating sequence) Belli zaman aralıkları ile öngörülmüş olan manevra dizisi.
mantık çizeneği  (Alm. Logikdiagramm, Fra. diagramme logique, logigramme, ing. logic diagram) Mantık öğelerini ve arabağlantılarını gösterir çizenek.
mantık işleci  (Alm. Boolescher Operator, Fra. opérateur logique, ing. logical operator, Boolean operator ) Boole işleci, mantıksal işleç.
mantıksal  (Alm. logisch, Fra. logique, ing. logical;  e.g., logical connector, logical expression, logical language, logical product, logical design) Örn. mantıksal bağlaç, mantıksal deyim, mantıksal dil, mantıksal çarpım, mantıksal tasarım.
mantıksal bağlantı   (ing. logical connection) Bir paket ağına fiziksel bağlantı kurulduktan sonra ağdaki bir başka aygıtla iletişim kurmak üzere yapılan çağrı.
mantıksal dizge  (Alm. logisches System, Fra. système logique, ing. logic system)  Çıkış durumlarının giriş durumlarının bir işlevi olup, girdi ve çıktıların öğe sayısı sonlu olan bir kümeden değerler alabildiği dizge.
mantıksal fark  (Fra. différence logique, ing. logical difference) <ki A ve B kümesi verildiğinde, A'nın B'den farklı, A'da olup da B'de olmayan öğelerin kümesi.
mantıksal toplam  (Fra. addition logique, ing. logical sum) Girdilerden herhangi birinin ya da ikisinin de bir olduğunda çıktının bir, her iki girdinin sıfır olduğunda çıktının sıfır olduğu toplam.
mantıksal tutanak   (Fra. enregistrement logique, ing. logical record) Fiziksel çevrelerinden bağımsız olarak derlenen öğeler topluluğu.
manyetik alan  (Alm. Magnetfeld, Fra. champ magnétique, ing. magnetic field)   Yüklü bir nesnenin devindirildiğinde hız ve yüküne orantılı bir kuvvetle karşılaştığı bölgenin durumu.
manyetik alan kuvveti  (Alm. magnetiche Erregung, Fra. champ magnétique, ing. magnetic field strength) Potansiyeli toplam akı yoğunluğuna eşit olan vektörel büyüklük.
manyetik alan vektörü   (Alm. magnetischer Feld Stärkevector, Fra. vecteur champ magnétique, ing. magnetic field vector) Manyetik alanın herhangi bir noktasında manyetik irgitinin (doğuşturunun) ortamın irgitilliğine (doğuşturulluğuna) bölümü.
manyetik bant  (Alm. Band, Fra. bandle, ing. tape;  e.g., tape-controlled, tape deck, tape drive, tape dump, tape tag, tape reader, tape reel) Manyetik özellikli ve kayıt amacıyla kullanılan bant;  örn. manyetik bant denetimli, manyetik bant kümesi, manyetik bant sürücüsü, manyetik bant dökümü, manyetik bant etiketi, manyetik bant okuyucu, manyetik bant sargısı.
manyetik devre  (Alm. magnetischer Kreis, Fra. circuit magnétique, ing. magnetic circuit)  Manyetik akının belirli bir bölgeye yöneltilmesine yarayan ortamların katışımı.
manyetik direni  (Alm. magnetischer Widerstand, Reluktanz, Fra. réluctance, ing. reluctance)  Manyetomotor kuvvetin ilişkin manyetik akıya olan oranı.
manyetik doyma  (Alm. magnetische Sättigung, Fra. saturation magnétique, ing. magnetic saturation) Ferromanyetik ve ferrimanyetik maddedeki mıknatıslıkta, manyetik alan şiddetinin artırılmasıyla önemli artış meydana getirilmemesi durumu.
manyetik duygunluk  (Alm. Suszeptibilität, Fra. susceptibilité magnétique, ing. magnetic susceptibility) Manyetik alan şiddetiyle çarpımı mıknatıslanmaya eşit olan sayıl veya tansorel (gerey) büyüklük.
manyetik iletkenlik  (Alm. magnetische Leitwert, Permeanz, Fra. perméance, ing. permeance)  Manyetik direninin tersi.
manyetik karışma  (Alm. magnetische Interferenz, Fra. interférence magnétique, ing. magnetic interference) Elektrik akımları ve/ya da manyetik gereçler tarafından aletler üzerinde yaratılan istenmeyen ve rasgele etkiler.
manyetik kayıplar  (Alm. magnetische Verluste, Fra. pertes magnétique, ing. magnetic losses) Manyetik maddede zamana bağlı olarak değişen manyetik alandan soğurulan ve ısı olarak yitirilen güç.
manyetik madde  (Alm. magnetischer Werkstoff, Fra. substance magnétique, ing. magnetic substance) Manyetik bir alanla mıknatıslanabilen veya mıknatıslığı değiştirilebilen bir madde.
manyetik mürekkep  (Fra. encre magnétique, ing. magnetic ink) Manyetik parçacıklar içeren ve manyetikliğe duyarlı aygıtlar tarafından algılanabilen mürekkep.
manyetik odaklama  (Alm. magnetische Fokussierung, Fra. concentration magnétique, ing. magnetic focussing) Bir elektron demetinin manyetik alan etkisiyle odaklanmas.
manyetik ortam   (ing. magnetic medium) Teker bellek, disket, teyp gibi manyetik malzeme özelliklerini kullanan veri saklama ortamı.
manyetik siper (Alm. magnetischer Schirm, Fra. écran magnétique, ing. magnetic screen) Bir manyetik alanının belirlenmiş bir bölge içerisine nüfuzunu azaltmak için amaçlanmış olan ve ferromanyetik malzemeden yapılmış siper.
manyetik yol  (Fra. trace magnétique, ing. magnetic path) Manyetik akının izlediği ve çeşitli ortamlardan geçen kapalı yol.
manyetik yükselteç  (Alm. Magnetverstärker, Fra. amplificateur magnétique, ing. magnetic amplifier) Bir manyetik çekirdeğin doyma özelliklerinin kullanıldığı yükselteç.
manyetooptik  (Alm. magnetooptisch, Fra. magnéto-optique, ing. magneto-optic) Manyetik alan tarafından irgitilen optik etkileri niteleyen terim.
Markov süreci  (Alm. Markov-Prozess, Fra. processus de Markov, ing. Markov process) Gelecekteki davranışın geçmişten bağımsız olup salt şimdiki duruma bağlı olduğu rasgele süreç.
Markov zincir modeli  (Fra. modèle de chaîne Markovienne, ing. Markov chain model) Modelin belirli bir durumda olma olasılığının, bir önceki duruma bağlı olduğu ayrık ve stokastik model.
Markov zinciri  (Alm. Markov-Kette, Fra. chaîne de Markov, ing. Markov chain)   Ayrık durum uzayında tanımlanmış, dönemli ve geçişli durumlar içermeyen Markov süreci.
masaüstü  (ing. desktop; desktop publishing) Örn. masaüstü yayıncılık.
maske  (Fra. masque, ing. mask) Bir veri dizisinin belirli kısımlarını mantıksal çarpım sonucu çekip almak üzere hazırlanmış özel bit ya da damga dizisi. Örneğin bir bayttaki son iki biti alabilmek için 00000011 maskesi hazırlanır.
maskelemek  (Alm. maskieren, Fra. masquer, ing. to mask to) 1) Bir damga dizgisi içinde örüntülerden bazılarını elemek ya da korumak amacıyla belirli şablonlar kullanmak 2) Mikroişlemcide bir işkesme komutunu işleme sokmamak.
matrisin boyutu  (Alm. Dimension einer Matrix, Fra. dimension d'une matrice, ing. dimension of a matrix) Bir matrisin boyut sayıları (mxn), satırlarının sayısı m ile dikeçlerinin sayısı n'dir; dizeyin boyutu.
matrisin devriği  (Alm. Transponierte einer Matrix,  Fra. transposée d'une matrice, ing. transpose of a matrix) Bir matristen satır ve dikeçleri karşılıklı yer değiştirilerek elde edilen matris, dizeyin devriği.
matrisin evriği  (Alm. Inverse einer Matrix, Fra. inverse d'une matrice, ing. inverse of a matrix) Birim matris elde etmek için kare bir matrisin çarpılması gereken matris, dizeyin evriği.
matrisin izi  (Alm. Spur einer Matrix, Fra. trace d'une matrice, ing. trace of a matrix)  Bir matrisin ana köşegen öğelerinin toplamı; dizeyin izi.
matrisin kertesi  (Alm. Rang einer Matrix, Fra. rang d'une matrice, ing. rank of a matrix, determinental rank) Bir matrisin satır kertesi ile dikeç kertesi arasından küçük olanı; dizeyin kertesi.
mekanik anahtar (Alm. mechanischer Schalter, Fra. appareil mécanique de connexion, ing. mechanical switching device) Bir ya da birden çok elektrik devresini ayrılabilir kontaklar aracılığı ile kapamak ve açmak için tasarımlanmış anahtarlama aygıtı.
mekanik sıfır  (Alm. mechanische Null, Fra. zéro mécanique, ing. mechanical zero) Ölçme aleti enerjilenmediği zaman sadece mekanik gerialım kuvvetlerinin etkisinde göstergenin bulunduğu denge konumu.
melez virüs (Fra. virus hybride, ing. hybrid virus) Bir kısmı bellekte yerleşik, diğer kısmı yerleşik olmayan virüs.
merdiven devre  (Alm. Reihenschaltung, Fra. biporte en échelle, ing. ladder network) L-devrelerin peşpeşe bağlantılanması ile oluşturulan iki-kapılı devre.
merkezcil kuvvet  (Alm. Zentripetalkraft, Fra. force centripète, ing. centripetal force)  Bir nokta çevresinde dolanan bir nesnenin, dolanım özeğine doğru olan ivmesini oluşturan kuvvet.
merkezden yükleme   (ing. downline loading, downloading) Merkezi bir bilgisayardan çevre bilgisayarlarına ve birimlerine işletim yazılımı, düzenleşim parametreleri gibi verilerin gönderilmesi.
merkezi (ana) işlem birimi  (Alm. Zentraleinheit, Fra. unité centrale de traitement, ing. central processing unit) Bir bilgisayarda, komutların yorumlanmasını ve uygulanmasını gerçekleştiren devreleri kapsayan ve aritmetik mantık birimi ile denetim biriminden oluşan donanım birimi.
merkezi işleme   (ing. centralized processing) Ağdaki değişik yerlere özgü bütün veri işlemenin tek bir bilgisayar noktasında yer aldığı veri işleme düzenleşimi.
merkezi sistem   (Fra. ordinateur principal, ing. host system) Bir başka bilgisayar ya da denetleyicide kullanılmak üzere programları ve ortamı hazırlayan veri işleme sistemi.
merkezi yönetim   (Fra. gestion centralisée, ing. centralized management) Ağın tek bir noktasından yürütülen ağ yönetimi.
mesaj  (Fra. message, ing. message) 1) Bilgi taşıma amacıyla kullanılan sıralı damgalar dizisi; 2) Başı ve sonu belirlenmiş gelişigüzel bilgi miktarı; 3) Veri iletişiminde belirli bir koda göre kaynaktan ereğe gönderilen sayısal bilgi; ileti.
mesaj anahtarlaması  (Fra. commutation de messages, ing. message switching) <letişim amaçlı mesajlar üzerinde uygulanan bellekte saklama, gönderme, alma, yolatama işlemleri; ileti anahtarlaması.
mesaj yapısı  (Fra. structure d'un message, ing. message format) Bir mesajın başlık, adres, metin, mesaj sonu gibi parçalarının belirtimi ve sıralanışı; ileti yapısı.
meşgul durum  (Fra. état occupé, ing. busy state) Teleiletişimde bir kullanıcı için bir işlevi yerine getirmekte olup başka kullanıcılar tarafından erişilemeyen bir öğenin durumu.
meşgul saat   (ing. busy hour) Bir günün santrala 60 dakika boyunca en çok sayıda çağrı geldiği saati.
metal kılıflı iletken (Alm. metallumhülter Leiter,  Fra. âme plaquée de métal, ing. metal-clad conductor)
metin  (Alm. Text, Fra. texte, ing. text) <ki boyutlu ve kolayca anlaşılmak amacıyla düzenlenmiş (örneğin kağıda basılı ya da ekranda görünür biçimde) bilgi. Bu bilgi simgeler, tümceler, resimler, çizenekler, çizelgeler şeklinde olabilir.
metin dizgisi  (Fra. chaîne de texte, ing. text string) Bilgi işleyici makina tarafından yorumlanmayıp, aslına uygun biçimde ileride çıktı olacak şekilde saklanan damgalar dizgisi.
metin düzenleme  (Fra, rédaction de texte, ing. text editing) Bilgisayarda elektronik ortamdaki bir metnin program yardımıyla düzenlenmesi.
metin düzenleyici (Fra. éditeur de texte, ing. text editor) Bir yazı işleme sisteminin parçası olup kullanıcıya metin girmeyi, değiştirmeyi ve görüntülemeyi kolaylaştıran yazılım.
metin formatlayıcı (Fra. formateur de texte, ing. text formatter) Çoğunlukla bir yazı işlemci sisteminin parçası olup, sayfalama, çizelgeleme, altını çizme, içerlek yazma gibi yazı biçimlendirme komutlarını yorumlayan program.
metin işleme  (Fra. traitment de la parole, ing. text processing) 1) Tuşlama ya da optik okuyucu ile bilgisayara metin girme; 2) Metin ve denetim damgalarının sıralı işlenmesi; 3) Yazışmalar için metnin son biçimde sunuluşunu sağlayan makinalar, sistemler, programlar.; yazıişlem
metrik öntakılar   (Fra. prefixes métriques, ing. metric prefixes) On sayının artı ya da eksi kuvvetleri olarak bir niceliğin üst ve alt katlarını göstermeyi amaçlayan ve kısaltmalarla ifade edilen takılar. Öntakılar, nano, micro, milli, centi, deci, deka, hecto, kilo, mega, giga olup, sırasıyla, 0.000.000.001, 0.000.001, 0.001, 0.01, 0.1, 10, 100, 1000, 1.000.000, 1.000.000.000 değerlerine sahiptir.
metroloji  (Alm. Metrologie, Fra. métrologie, ing. metrology) Ölçüm ile ilgili bilgi alanı.
mevsimlik değişim  (Alm. Saisonsscwankungen, Fra. variation saisonale, ing. seasonal variation) <statistikte mevsimler gibi belirli zaman aralıklarının belirlediği değişim.
mıknatıslanma  (Alm. Magnetisierung, Fra. aimantation, ing. magnetization) Bir maddenin mıknatıslık özelliği edinmesi.
mıknatıslığı gidermek  (Alm. Entmagnetisieren, Fra. désaimanter, ing. to demagnetize) Mıknatıslığın giderilmesi eğrisi boyunca manyetik akı yoğunluğunun azaltılması.
mıknatıslık yitimi  (Alm. Entmagnetisierung, Fra. démagnetisation, ing. demagnetization) Bir cismin mıknatıslığının azalması ya da bu özelliğinin yitirimi.
mikro  (Alm. mikro, Fra. micro, ing. micro;  e.g., microcard, microcircuit, microcomputer, microelectronic, microminiaturization) Örn. mikrokart, mikrodevre, mikrobilgisayar, mikroelektronik, mikrominyatürleşme .
mikrobilgisayar  (Fra. micro-ordinateur, ing. microcomputer) Bir mikroişlemci ile bellek öğelerinden oluşmuş birim.
mikrodalga röle sistemi   (ing. microwave relay system) Mikrodalga sıklıklarında iletimle ve birbirlerinin görüş hattındaki yineleyici, alıcı ve vericilerle iletişim ortamı oluşturan sistem.
mikroişlemci  (Alm. Mikroprozessor, Fra. microprocesseur, ing. microprocessor;  e.g., microprocessor application, microprocessor-based computer, microprocessor chip, microprocessor-controlled) Merkezi işlem birimi, saklayıcılar, giriş çıkış birimlerinden oluşan birim;  örn. mikroişlemci uygulaması, mikroişlemciye dayalı bilgisayar, mikroişlemci yongası, mikroişlemci denetimli.
mikrokod   (Fra. microcode, ing. microcode) Bir makro komutu yerine getiren yazılım deyimleri kümesi.
mikrokopya  (Fra. microcopie, ing. microcopy) Mikroform, mikrofiş gibi teknik aygıtların yardımları olmadan insan gözünün göremeyeceği denli küçültülmüş bir belge ya da imge.
mikromimari  (Fra. microarchitecture, ing. microarchitecture) Mikroprogramlamalı bir bilgisayarda mikrokelime tanımı, veri akışı, zamanlama kısıtları, öncelik kısıtları gibi özellikler.
mikron   (Fra. micron, ing. micron) Metrenin milyonda biri.
mikroprogram  (Alm. Mikroprogramm, Fra. microprogramme,  ing. microprogram)   Belirli bir bilgisayar işletimine özgü temel komutlardan oluşan ve özel bir yerde saklanan dizi. Bu dizinin yürütülmesi bilgisayarın bir komut saklayıcısına bir komutun girilmesiyle başlar.
mimari  (Alm. Architectur, Fra. architecture, ing. architecture) Bir sinyal işleme ve/ya da iletişim dizgesinde öğelerin konuşlanımı ve birbirleriyle ilişkileri; bilgisayarda bilgi akışının ve bilgisayar öğeleri arasındaki ilişkiler ve düzenleşim.
miniakımölçer  (Alm. Galvanometer, Fra. galvanomètre, ing. galvanometer) Çok küçük akımları ölçmeye yarayan alet; galvanometre.
minibilgisayar  (Alm. Minirechner, Fra. mini-ordinateur, ing. minicomputer) Elektronik teknikbiliminde görülen hızlı gelişmenin ürünleriyle bilgisayar dizge yapısı bakımından donanım-yazılım işbirliğinde yeni yaklaşımların bir arada kullanıldığı, bu özellikleriyle, küçük ya da büyük geleneksel bilgisayarlardan, bilgi işlem gücüne göre donanımın ucuzlaması ve oylumun küçülmesi bakımından ayrılan bir bilgisayar türü.
minik kıvrım   (ing. microbend) Lif üzerindeki gerilimlerden ötürü mikroskopik ölçekte oluşan ve yitimlere yolaçan süreksizlikler.
miniklavye  (Alm. Kleintastatur, Fra. miniclavier, ing. keypad) Kimi bilgisayar işlevlerini yürütmek ya da bir telefonda numara çevirmek üzere kullanılan onikilik tuş takımı.
model  (Alm. Modell, Fra. modèle, ing. model) Bir fiziksel sistem, organizma, örgüt ya da düşünün gösterimi; taslam.
moment değiştirici  (Alm. Drehmomentvariator, Fra. variateur de couple, ing. torque variator)  Dönen ve döndürülen millerin üzerindeki momentlerin oranını değiştiren bağlaşım.
momentler yöntemi  (Alm. Momentenmethode, ing. method of moments) Gözlenmiş verilerin düşük dereceden momentlerini tanımlayarak yapılan bir eğri uydurma yöntemi.
monitör  (Alm. Monitor, Fra. appareil de contrôle, moniteur, ing. monitor) Bir dizgenin çalışmasını gözetleyen donanım ya da yazılım; gözleyici.
Monte Karlo yöntemi  (Alm. Monte-Carlo-Methode, Fra. méthode de Monte Carlo, ing. Monte Carlo method) Yapay olarak üretilen rasgele sayıları kullanarak bir modelin irdelenmesi.
morötesi  (Fra. ultraviolet, ing. ultraviolet) Sıklıkları görünür sıklık bandının ötesinde yer alan elektromanyetik ışınlara ilişkin.
mozayik gösterim  (Alm. Rastersichtdarstellung, Fra. visualisation en mosaique, ing. matrix display) Görüntünün taranmayıp paralel beslenen büyük sayıdaki noktasal görüntüden oluştuğu gösterim.
mutlak basınç  (Alm. absoluter Druck, Fra. pression absolue, ing. absolute pressure) Atmosfer basıncı ile artı basıncın toplamına eşit olan gerçek basınç.
mutlak değer aygıtı  (Alm. Absolutwertvorrichtung, Fra. dispositif de valeur absolu, ing. absolute-value device) Çıkış genliği girdininkine eşit, çıktının işareti girdiden bağımsız ve hep aynı yönde olan dönüştürücü.
mutlak gecikme  (Alm. absolute Verzögerung, Fra. retard absolu, ing. absolute delay) Aynı ya da farklı duraklardan gönderilen iki eşzamanlı sinyalin arasındaki varış zaman farkı.
mutlak hata  (Alm. absoluter Fehler, Fra. erreur absolue, ing. absolute error) Ölçülen niceliklerle aynı boyutta ifade edilen hata.
mutlak kararlı dizge  (Alm. absolut stabiles System, Fra. système à stabilité absolue, ing. absolutely stable system) Bir parametrenin tüm değerleri için kararlı olan dizge.
mutlak kod (Fra. langage machine, ing. absolute code) Bütün adreslerin mutlak adres olduğu program kodu.
mutlak komut  (Alm. unmittelbarer Befehl, Fra. instruction à opérande immédiat, ing. immediate instruction ) Aracısız komut; işlenenin adresi yerine işlenenin kendisini taşıyan komut; dolaysız komut.
mutlak ölçü aleti  (Alm. absolut eichbares Instrument, Fra. instrument absolu, ing. absolute instrument) Ayarı aletin üzerinde yapılan fiziksel ölçümlerle sağlanan alet.
mutlak ölçüm hatası  (Alm. Meßabweichung, Fra. erreur absolue de mesure, ing. absolute error of measurement) Ölçüm sonucundan, ölçülen büyüklüğün uzlaşılmış gerçek değerinin çıkarılmasıyla elde edilen sonuç.

MTB    -  Müstakil Tüketiciler Birliği
-->
