<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!-- ********************************************************************
     $Header: /cvsroot/belgeler/sitesrc/xmldict/tr-tr/sozluk-p.xml,v 1.4 2003/07/18 23:42:48 nilgun Exp $
     ******************************************************************** -->
<?dbhtml dir="../sozluk/p"?>
<sect1 role="no-autolabel" id="Paket"><title>Paket</title>
  <wordinfo>
    <context>İletişim</context>
    <descrlist>
      <descr>
        <para>
          Veri ve çağrı denetim sinyallerini de içeren ve bir bütün olarak
          anahtarlanan ikili sayamaklar öbeği.
        </para>
        <kind>isim</kind>
        <pubdate>25 Ekim 2002</pubdate>
        <refer>anonim</refer>
      </descr>
    </descrlist>
    <synonym>
      <indexterm scope="entr-p"><primary>Packet</primary></indexterm>
      <wordde linkend="Paket"/>
      <wordfr linkend="Paquet"/>
    </synonym>
  </wordinfo>
</sect1>

<sect1 role="no-autolabel" id="Paket-Anahtarlama"><title>Paket Anahtarlama</title>
  <wordinfo>
    <context>İletişim</context>
    <descrlist>
      <descr>
        <para>
          Sayısal bilginin belirli protokollar uyarınca bit paketleri halinde 
          düzenlendiği ve bu paketlerin düğümlerde hatalarının düzeltilip 
          dinamik olarak yol atanarak anahtarlandığı bilgi iletişim sistemi.
        </para>
        <kind>deyim</kind>
        <pubdate>25 Ekim 2002</pubdate>
        <refer>anonim</refer>
      </descr>
      <sample>
        <msgid>packet switching system</msgid>
        <msgstr>paket anahtarlama sistemi</msgstr>
      </sample>
      <sample>
        <msgid>packet switching protocol</msgid>
        <msgstr>paket anahtarlama protokolü</msgstr>
      </sample>
      <sample>
        <msgid>packet switching network</msgid>
        <msgstr>paket anahtarlamalı ağ</msgstr>
      </sample>
    </descrlist>
    <synonym>
      <indexterm scope="entr-p"><primary>Packet Switching</primary></indexterm>
      <wordde linkend="Paketvermittlung"/>
      <wordfr linkend="Communication de Paquet"/>
    </synonym>
  </wordinfo>
</sect1>

<sect1 role="no-autolabel" id="Paket-Basligi"><title>Paket Başlığı</title>
  <wordinfo>
    <context>İletişim</context>
    <descrlist>
      <descr>
        <para>
          Paket anahtarlamalı ağlarda bir paketin denetim ve kimlik bilgilerini 
          içeren ilk birkaç sekizli.
        </para>
        <kind>deyim</kind>
        <pubdate>25 Ekim 2002</pubdate>
        <refer>anonim</refer>
      </descr>
    </descrlist>
    <synonym>
      <indexterm scope="entr-p"><primary>Packet Header</primary></indexterm>
      <wordfr linkend="Début de Paquet"/>
    </synonym>
  </wordinfo>
</sect1>

<sect1 role="no-autolabel" id="Paket-Radyo"><title>Paket Radyo</title>
  <wordinfo>
    <context>İletişim</context>
    <descrlist>
      <descr>
        <para>
          İletim yollarının radyo kanalı olduğu ve iletilen paketin birden
          fazla istasyon tarafından alındığı paket anahtarlama sistemi.
        </para>
        <kind>deyim</kind>
        <pubdate>25 Ekim 2002</pubdate>
        <refer>anonim</refer>
      </descr>
    </descrlist>
    <synonym>
      <indexterm scope="entr-p"><primary>Packet Radio</primary></indexterm>
      <wordfr linkend="Radio à Paquet"/>
    </synonym>
  </wordinfo>
</sect1>

<sect1 role="no-autolabel" id="Pano"><title>Pano</title>
  <wordinfo>
    <synonym>
      <indexterm scope="entr-c"><primary>Clipboard</primary></indexterm>
    </synonym>
  </wordinfo>
</sect1>

<sect1 role="no-autolabel" id="Pano-Goruntuleyicisi"><title>Pano Görüntüleyicisi</title>
  <wordinfo>
    <synonym>
      <indexterm scope="entr-c"><primary>Clipboard Viewer</primary></indexterm>
    </synonym>
  </wordinfo>
</sect1>

<sect1 role="no-autolabel" id="Papatya-Dizimi"><title>Papatya Dizimi</title>
  <wordinfo>
    <synonym>
      <indexterm scope="entr-d"><primary>Daisy-Chain</primary></indexterm>
    </synonym>
  </wordinfo>
</sect1>

<sect1 role="no-autolabel" id="Para-Birimi-Simgesi"><title>Para Birimi Simgesi</title>
  <wordinfo>
    <synonym>
      <indexterm scope="entr-c"><primary>Currency Symbol</primary></indexterm>
    </synonym>
  </wordinfo>
</sect1>

<sect1 role="no-autolabel" id="Paralel"><title>Paralel</title>
  <wordinfo>
    <synonym>
      <indexterm scope="entr-p"><primary>Parallel</primary></indexterm>
    </synonym>
  </wordinfo>
  <sect2 role="no-autolabel" id="Paralel-Aktarim"><title>Paralel Aktarım</title>
    <wordinfo>
      <context>İletişim</context>
      <descrlist>
        <descr>
          <para>
            Bilgi öğelerinin eşanlı olarak bir hat kümesinden iletildiği veri
            aktarım sistemi.
          </para>
          <kind>deyim</kind>
          <pubdate>25 Ekim 2002</pubdate>
          <refer>anonim</refer>
        </descr>
      </descrlist>
      <synonym>
        <indexterm scope="entr-p"><primary>Parallel Transfer</primary></indexterm>
        <wordfr linkend="Transfert Paralel"/>
      </synonym>
    </wordinfo>
  </sect2><sect2 role="no-autolabel" id="Paralel-Arabirim"><title>Paralel Arabirim</title>
    <wordinfo>
      <context>İletişim</context>
      <descrlist>
        <descr>
          <para>
            Her bitin farklı bir tel üzerinden olmak üzere bir bit grubunun
            aynı anda iletilebildiği arabirim.
          </para>
          <kind>deyim</kind>
          <pubdate>25 Ekim 2002</pubdate>
          <refer>anonim</refer>
        </descr>
      </descrlist>
      <synonym>
        <indexterm scope="entr-p"><primary>Parallel Interface</primary></indexterm>
        <wordfr linkend="Interface Paralelle"/>
      </synonym>
    </wordinfo>
  </sect2><sect2 role="no-autolabel" id="Paralel-Isleme"><title>Paralel İşleme</title>
    <wordinfo>
      <context>İletişim</context>
      <descrlist>
        <descr>
          <para>
            Bir bilgisayarın programlarının aynı anda bellekte toplanıp ve
            <xref linkend="Kosutzamanli"/> olarak yürütüldüğü çalışma tarzı.
          </para>
          <kind>deyim</kind>
          <pubdate>25 Ekim 2002</pubdate>
          <refer>anonim</refer>
        </descr>
      </descrlist>
      <synonym>
        <indexterm scope="entr-p"><primary>Parallel Processing</primary></indexterm>
        <wordfr linkend="Traitement en Parallele"/>
      </synonym>
    </wordinfo>
  </sect2>
</sect1>

<sect1 role="no-autolabel" id="Parazit"><title>Parazit</title>
  <wordinfo>
    <synonym>
      <indexterm scope="entr-b"><primary>Babble</primary></indexterm>
    </synonym>
  </wordinfo>
</sect1>

<sect1 role="no-autolabel" id="Parlaklik"><title>Parlaklık</title>
  <wordinfo>
    <synonym>
      <indexterm scope="entr-b"><primary>Brightness</primary></indexterm>
    </synonym>
  </wordinfo>
</sect1>

<sect1 role="no-autolabel" id="Pikosaniye"><title>Pikosaniye</title>
  <wordinfo>
    <context>Fizik</context>
    <descrlist>
      <descr>
        <para>
          Bir saniyenin milyonda birinin milyonda biri (1 ps = 10<superscript>-12</superscript> s).
        </para>
        <kind>isim</kind>
        <pubdate>25 Ekim 2002</pubdate>
        <refer>anonim</refer>
      </descr>
    </descrlist>
    <synonym>
      <indexterm scope="entr-p"><primary>Picosecond</primary></indexterm>
    </synonym>
  </wordinfo>
</sect1>

<sect1 role="no-autolabel" id="Pil"><title>Pil</title>
  <wordinfo>
    <synonym>
      <wordtr linkend="Aku"/>
      <indexterm scope="entr-b"><primary>Battery</primary></indexterm>
    </synonym>
  </wordinfo>
  <sect2 role="no-autolabel" id="Pil-Omru"><title>Pil Ömrü</title>
    <wordinfo>
      <synonym>
        <wordtr linkend="Aku-Omru"/>
        <indexterm scope="entr-b"><primary>Battery Life</primary></indexterm>
      </synonym>
    </wordinfo>
  </sect2><sect2 role="no-autolabel" id="Pil-Takimi"><title>Pil Takımı</title>
    <wordinfo>
      <synonym>
        <wordtr linkend="Aku-Takimi"/>
        <indexterm scope="entr-b"><primary>Battery Pack</primary></indexterm>
      </synonym>
    </wordinfo>
  </sect2>
</sect1>

<!--
p-tipi yarıiletken  (Alm. P Typ-Halbleiter, Fra. semi-conducteur type p, ing. p-type semiconductor) Çoğunluk taşıyıcılarının delikler olduğu, kendinden yarıiletken olmayan bir madde.
paket ağ düğümü  (Alm. Paketnetzknoten, Fra. noeud d'un réseau de données de paquet, ing. packet data network node) Bir paket iletişim sisteminde anahtarlama, yolatama, sayışım gibi işlerle yükümlü düğüm
paket formatı  (Alm. Paketformat, Fra. format de paquet, ing. packet format) Bir paketteki veri denetim bilgisinin yapısını belirleyen kurallar topluluğu.
paket santralı  (Alm. Paketvermittler, Fra. commutateur de paquets, ing. packet switch) <letileri paketler halinde taşıyan bir sayısal iletim dizgesindeki santral.
paket uçbirimi  (Alm. paketorientierte Datenendeinrichtung, Fra. términal en mode-paquet, ing. packet-mode terminal) Paketleri alıp gönderebilen, denetleyebilen ve gelen bit dizilerini paketleştirebilen veri uçbirimi.
paket yastığı   (Fra. tampon de paquet, ing. packet buffer) İletilmeyi bekleyen paketlerin ya da henüz alınmış olan paketlerin bekletildiği bellek alanı.
paketlenmiş ses   (Fra. voie mise en paquets, ing. packetized voice) Sayısallaşmış ses bitlerinin paketler halinde düzenlenişi.
paralel kapı  (Fra. porte parallele, ing. parallel port) Yazıcılar, çiziciler gibi paralel aygıtları bağlamakta kullanılan kapı.
parametre  (Alm. Parameter, Fra. paramètre, ing. parameter) Belirli bir amaç ya da süreç için sabit bir değer alan değişken. 
parametre kestirimi  (Alm. Parameterauswerten, Fra. estimation de paramètres, ing. parameter estimation) Gürültülü gözlemlerden hareketle ve istatistiksel kestirim yöntemleri kullanarak parametrelerinin değerinin bulunması 
parazit yankılar   (Alm. Störzeichen, Fra. échoes parasites, ing. clutter) Radarda istenen işaretin algılanmasını zorlaştıran istenmeyen işaret ve yankılar.
parça deneyi  (Alm. Stückprüfung, Fra. essai individuel de série, ing. routine test) Belli ölçütlere uygunluğunu doğrulamak üzere her sisteme, yapım sırasında ya da yapımdan sonra uygulanan deney.
parçacık  (Alm. Teilchen, Fra. corpuscule, particule, ing. corpuscule, particle) Atom ve atom çekirdeği boyutlarında bağımsız nitelikli, evrenin temel taşlarını oluşturan tanecik; maddeyi oluşturan en küçük nesneciklerden herbiri. 
parçacık yer değiştirmesi  (Alm. Teilchenauslenkung, Fra. élongation, ing. particle displacement) Bir ortamda bir parçacığın anlık yer değiştirmelerinin ortalama karesel değeri (etkin değer).
parçacık yönelimi  (Fra. orientation de particles, ing. particle orientation) Manyetik gereç içindeki parçacıkların en uzun boyutlarının birbirlerine paralel olacak şekilde dönmesi.
parçalı doğrusal nicemleme  (Alm. segmentierte Entzifferungsregel, Fra. loi de quantification à segments, ing. segmented encoding law) Bir dizi doğru parçaları kullanarak nicemleme eğrisine yaklaşıklayarak yapılan nicemleme.   
parçalı sabit sinyal  (Alm. teilweise kostantes Signal, Fra. signal constant par parties, ing. piecewise constant signal) Değişik zaman aralıklarında değişik sabit değerler alabilen sinyal. 
parçalı tümlev alma  (Alm. partielle Integration, Fra. intégration par parties, ing. integration by parts) Tümlev alma işlemini iki kısmi tümlev ile gerçekleştirme. 
Pareto dengesi  (Alm. Pareto-Gleichgewicht,  Fra. équilibre de Pareto, ing. Pareto-optimal equilibrium) <şbirlikli bir oyundaki dengeyi sağlayan strateji çiftinden başka, öteki oyuncuların başarımını azaltmadan en az bir oyuncunun başarımını yükselten başka hiç bir strateji çiftinin bulunamaması. 
parıldak  (Alm. Leuchtbake, Fra. phare, ing. light beacon) Coğrafi bir konumu belirleyen ışık; bu ışık sabit, yanıp sönen ya da Morse sinyali verecek şekilde kodlanmış olabilir. 
parlaklık  (Alm. Helligkeit, Fra. brilliance, ing. brightness) Birim yüzey başına mum gücü ya da lümen olarak, belli bir doğrultudaki ışık yeğinliğinin, o doğrultuya dik ışıyan yüzölçüme oranı. 
parola  (Alm. Passwort, Fra. mot de passe, ing. password) Bir kullanıcının bilgisayardan ya da bilgisayardaki özel kaynaklardan yararlanmak için belirtmek zorunda olduğu, yetkilendirilme ve tanılanma amacıyla kullanılan damga dizisi.
parola güvenliği   (Fra. protection par mot de passe, ing. password protection) Kullanıcıların iletişim sisteminde ancak bir parolayı doğru girerek oturum açabilmeleri ile sağlanan koruma.
parti  (Alm. Los, Fra. lot, ing. batch, lot) Nitelik denetimindeki birimler öbeği. 
parti değişintisi (Alm. Losvariation, Fra. variations entre lots, ing. batch variation) Partiler halinde yapılan üretim ya da inceleme sonucunda partiler içinde ya da partiler arasında görülen değişim. 
parti oluşumu  (Alm. Losbildung, Fra. mise en lot, ing. lot formation) Tip, nitelik, sınıf, boy, üretim koşulu gibi özniteliklere göre üretim birimlerini derlemek, ayırmak, incelemek. 
paylaşılmış program  (Fra. programme partagée, ing. shared program) Eşanlı ya da koşut zamanlı (concurrent) olarak bir çok kullanıcı tarafından yürütülebilen program.
paylaşım yazılımı (Fra. logiciel partagé, ing. shareware) Bilgi hizmet sunucuları tarafından kullanıcılara ücretsizce dağıtılan ve deneme maliyetinde olan yazılım.
pazarlık   (Fra. négociation, ing. negotiation) Farklı sistemlerdeki uçbirimler arasında bağlantı kurulduğunda, iletişim ve işlemlerde kullanılacak parametrelerin ayarı için gerekli diyalog.
pencere işlevi  (Fra. fonction de fenêtre, ing. window function) Bir sinyali ağırlıklandırmada ve çoğunlukla sonlu bir aralığa bakışımlı biçimde sınırlamakta kullanılan işlev. 
peşpeşe   (Alm. konsekutiv, Fra. consécutif, ing. consecutive) Başka bir olay araya girmeden iki sıralı olayın olagelmesine değin.
peşpeşe sürme  (Alm. Tandemantrieb, Fra. entraînement  en tandem, ing. tandem drive) Mekanik olarak bağlaşmış iki ya da daha çok sürücü. 
peşpeşeleme  (Fra. mettre en cascade, ing. cascading) Bağlantıları peşpeşe düzme. 
piezoelektrikli duyucu  (Alm. piezoelektrischer Sensor, Fra. capteur piézoélectrique, ing. piezoelectric sensor) Basınç değişmelerini elektrik gerilimi olarak belirten duyargaç. 
pilot model   (Fra. modèle pilote, ing. pilot model) Bir sistemin tam modeline göre çok daha yalın olan ve geliştirilen programları sınamak üzere kullanılan modeli.
pilot sinyali  (Alm. Pilotsignal, Fra. onde pilot, ing. pilot) Analog sıklık paylaşımlı çoğullama dizgelerinde düzenleme ve gözetim amacıyla kullanılan sinüzoidal sinyal. 
pinpon iletim   (Fra. transmission en alternance, ing. ping pong transmission) Yarı çift yönlü bir hat üzerinde tam çift yönlü iletime öykünmek üzere alıcı modemin, gönderilmek üzere verisi birikir birikmez, iletim yönünü otomatik olarak döndürmesi. 
Pl/I program dili/I  (ing. PL/I, Programming Language I) Yönetim ortamının bilgi işlem gereksinmelerine dönük COBOL vb diller ile bilimsel hesaplama gereksinmelerine dönük ALGOL, FORTRAN vb dillerin olanaklarını birlikte kullanabilmek amacıyla geliştirilmiş bir programlama dili. 
plazma  (Alm. Plasma, Fra. plasma, ing. plasma) Elektron ve iyon derişiminin eşit ve dolayısıyla, toplam yükün hemen hemen sıfır olduğu iyonlaştırılmış gaz ortamı.
plazma ekran   (Fra. affichage à plasma, ing. plasma display) Gazla dolu bir paneldeki elektrotlarlara enerji verilmesi, gazın iyonlaşması ile ışımaya başlamasına dayalı yassı ekran.
posta bilgisayarı   (Fra. serveur de courrier, ing. mail server) Elektronik iletiler için postahane hizmetlerinin benzerlerini yürüten bilgisayar ve ilgili yazılım. 
posta listesi   (Fra. liste de diffusion, ing. mailing list) Posta listesine adreslendiğinde, iletilerin birer kopyasının ad ve adresi bulunan tüm kişi ve örgütlere gönderildiği liste.
potansiyel çukuru  (Alm. Potentialnapf, Fra. puits de potential, ing. potential trough) Enerji diyagramında, komşu iki potansiyel engelinin eteklerinin sınırladığı bölge.
potansiyel enerji  (Alm. potentialle Energie, Fra. énergie potentielle, ing. potential energy) Bir dizgenin konumu ya da haliyle ilgili, dizgeyi bu konuma, bu biçime getirmek için yapılan işe eşit enerji. 
potansiyel engel  (Alm. Potentialberg, Fra. montagne de potentiel, ing. potential hill) Enerji diyagramının aşağıda tanımlı iki bölgesini sınırlayan potansiyel enerji eğrisi  1) Kinetik enerjisi pozitif olan ve dolayısıyla klasik mekanik olabilir bir duruma karşılık gelen bölge,  2) Kinetik enerjinin negatif olması gereken ve dolayısıyla klasik mekanik yönünden olanaksız bir duruma karşılık gelen bölge.
potansiyel engeli  (Alm. Potentialasel, Fra. barrière de potentiel, ing. potential barrier) Bir alan içinde devinen yüklü bir parçacığın kinetik enerjiyle aşamadığı enerji duvarı.  
potansiyel platosu  (Alm. Potentialplateau, Fra. plateau de potential, ing. potential plateau) Bir metalin, yüzeyine bitişik olanlar dışındaki, bütün çekirdeklerinden oluşan potansiyel tepelerinin üst yüzeyi.
prizli gecikme hattı  (Fra. ligne à retard avec tranchement, ing. tapped delay line) Bir sinyalin belirli bir aralıktaki örneklerini zaman sırasıyla ve çoğunlukla süzgeçleme işlemlerinde kullanmak üzere, herbirine erişilecek biçimde saklayan devre. 
problem tanıtımı  (ing. problem description) Bilgi işlemede, çözüm yönteminin ve algoritmaların da içerebileceği şekilde bir problemin anlatımı.
profil  (Fra. profile, ing. profile) Bir bilgi sistemi kullanıcısının ilgi alanlarını değerlendirmede kullanılan konu başlıkları listesi.
profil iletken (Alm. Profilleiter, Fra. âme profilée, ing. shaped conductor) Kesiti yuvarlak olmayan iletken.
program  (Alm. Programm, Fra. logiciel, programme, ing. program) Belirli bir sonuca ulaşmak için önerilen işlem dizisi, izlence. 
program belgeleme  (Fra. documentation de programmes, program documentation) Programın adı ve işlevi, gereksinilen yazılım ve donanım, program arayüzü ve program dökümü gibi bilgileri içeren belge. 
program modülü  (Fra. module de programme, ing. program module) Bir çevirici, derleyici, yükleyici ya da birleştirici (assembler) tarafından bir birim olarak ele alınan programlama konutları kümesi.
program sayac  (Fra. compteur d'instruction, ing. program counter) Yürürlükteki işlemden sonra gelen yürütüme konacak komutun adres bilgisini saklayan bellek birimi.
programcı  (Fra. programmeur, programmateur, ing. programmer) Bilgisayar programlarını yazan, tasarımlayan ve sınayan uzman.
programın yürütülmesi  (Alm. Ablauf eines Programms, Fra. exécution d'un programme,  ing. running of a program) Program adımlarının işleme konması. 
programlama (Fra. programmation, ing. coding, programming) Yazılım mühendisliğinde bir programı belirli bir dilde ifade etmek; kodlamak. 
programlama dili  (Fra. langage de programmation, ing. programming language) Makina dilinden farklı olarak bilgisayar programlarının yazıldığı dil.
programlanır  (Alm. programmierbar, Fra. programmable, ing. programmable) <zlencelenir, programlanabilir; örn. programlanır uyarlayıcı, programlanır iletişim arabağı, programlanır gösterici, programlanır mantık dizilimi, programlanır yürütme, programlanır salt oku bellek, programlanır uçbirim.
programlanır tuş  (Fra. touche définissable par utilisateurs, ing. user-defined key) Kullanıcı tarafından tanımlandığı gibi işlev ve işlemleri başlatan tuş. 
programlanır uçbirim  (Alm. programmierbares Terminal, Fra. términale programmable, ing. programmable terminal) Bilgi uçbiriminin davranışının ve yeteneklerinin yazılımla değiştirilebilmesi. 
programlı denetim  (Alm. Programmregelung, Fra. commande à programme, ing. programmed control) Bir programın güdümündeki denetim. 
proje kütüğü  (Fra. fichier de projet, ing. project file) Bir projeye ilişkin bütün bilgilerin barındırıldığı havuz. 
protokol  (Alm. Protokoll, Fra. protocole, ing. protocol) Bir işlevler sıradüzeni içinde aynı katmandaki iki ya da daha fazla işlev arasında iletişimi sağlayabilmek amacıyla benimsenmiş kurallar ve yordamlar. 
protokol çevirisi   (Fra. conversion de protocole, ing. protocol conversion) <ki farklı sistem arasında bağdaşırlığı sağlamak üzere veri iletim protokolunun bir sistemden diğerine çevrimi.
protokol kotarıcı  (Fra. programme de gestion de protocole, ing. protocol handler) Ağa gönderilen ya da ağdan alınan sinyaller için protokol kodlamasını ya da protokol kodçözümünü yürüten program.
protokola duyarlı   (Fra. sensible à protocole, ing. protocol sensitive) Veri üzerinde, ancak ilişkin protokolun anlayabildiği durumda işlem yapabilen aygıta ilişkin.
protokola duyarsız   (Fra. insensible à protocole, ing. protocol insensitive) Protokolu ne olursa olsun veri üzerinde işlem yapabilen aygıta ilişkin.
prototiplendirme (Fra. prototypage, ing. prototyping) Kullanıcının tepkisini öğrenme, olurluğunu anlama ve zamanlamayı saptamaya yarayacak şekilde bir donanımın ya da yazılımın öncül bir sürümünü geliştirme
pürüzsüz eğri   (Alm. glatte Kurve, Fra. courbe continûment différentiable, ing. smooth curve) Sürekli türevlenebilir eğri. 
püskürteç   (Alm. Zerstäuber, Fra. pulverisateur, ing. sputterer) Bir maddeyi çok ince damlacıklar ya da parçacıklar durumunda püsküren araç.
püskürtmeli kayıtçı   (Alm. Jet-Registrierer, Fra. enregistreur à jet d'encre, ing. jet recorder) Noktasal mürekkep püskürtümüyle kayıtın yapıldığı kayıt aleti.

-->
