<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!-- ********************************************************************
     $Header: /cvsroot/belgeler/sitesrc/xmldict/tr-tr/sozluk-h.xml,v 1.5 2003/07/18 23:42:48 nilgun Exp $
     ******************************************************************** -->
<?dbhtml dir="../sozluk/h"?>
<sect1 role="no-autolabel" id="Hafiza"><title>Hafıza</title>
  <wordinfo>
    <see-desc>
      <wordtr linkend="Bellek"/>
    </see-desc>
    <synonym>
      <indexterm scope="entr-m"><primary>Memory</primary></indexterm>
    </synonym>
  </wordinfo>
</sect1>

<sect1 role="no-autolabel" id="Halef"><title>Halef</title>
  <wordinfo>
    <synonym>
      <wordtr linkend="Ardil"/>
      <indexterm scope="entr-s"><primary>Successor</primary></indexterm>
    </synonym>
    <antonym>
      <wordtr linkend="Oncel"/>
      <wordtr linkend="Selef"/>
      <worden linkend="Dominator"/>
    </antonym>
  </wordinfo>
</sect1>

<sect1 role="no-autolabel" id="Harf-Imleme-Tusu"><title>Harf İmleme Tuşu</title>
  <wordinfo>
    <synonym>
      <indexterm scope="entr-d"><primary>Deadkey</primary></indexterm>
    </synonym>
  </wordinfo>
</sect1>

<sect1 role="no-autolabel" id="Harfin-Ust-Cikintisi"><title>Harfin Üst Çıkıntısı</title>
  <wordinfo>
    <synonym>
      <indexterm scope="entr-a"><primary>Ascender</primary></indexterm>
      <indexterm scope="entr-a"><primary>Ascent</primary></indexterm>
    </synonym>
  </wordinfo>
</sect1>

<sect1 role="no-autolabel" id="Harmanlama"><title>Harmanlama</title>
  <wordinfo>
    <synonym>
      <wordtr linkend="Karsilastirma"/>
      <indexterm scope="entr-c"><primary>Collation</primary></indexterm>
    </synonym>
  </wordinfo>
  <sect2 role="no-autolabel" id="Harmanlama-Sirasi"><title>Harmanlama Sırası</title>
    <wordinfo>
      <synonym>
        <indexterm scope="entr-c"><primary>Collating Sequence</primary></indexterm>
      </synonym>
    </wordinfo>
  </sect2>
</sect1>

<sect1 role="no-autolabel" id="Harmanlamak"><title>Harmanlamak</title>
  <wordinfo>
    <synonym>
      <indexterm scope="entr-c"><primary>Collate</primary></indexterm>
    </synonym>
  </wordinfo>
</sect1>

<sect1 role="no-autolabel" id="Hata"><title>Hata</title>
  <wordinfo>
    <context>yazılım geliştirme</context>
    <descrlist>
      <descr>
        <para>
          Bir program ya da aygıtın istenildiği gibi çalışmamasına yolaçan yanlış
          ya da bozukluk.
        </para>
        <kind>isim</kind>
        <pubdate>23 Ekim 2002</pubdate>
      </descr>
    </descrlist>
    <synonym>
      <wordtr linkend="Bocek"/>
      <indexterm scope="entr-b"><primary>Bug</primary></indexterm>
      <wordde linkend="Fehler"/>
      <wordfr linkend="Erreur"/>
    </synonym>
  </wordinfo>
  <sect2 role="no-autolabel" id="Hata-Ayiklayici"><title>Hata Ayıklayıcı</title>
    <wordinfo>
      <synonym>
        <indexterm scope="entr-d"><primary>Debug</primary></indexterm>
        <indexterm scope="entr-d"><primary>Debugging</primary></indexterm>
      </synonym>
    </wordinfo>
  </sect2><sect2 role="no-autolabel" id="Hata-Ayiklama"><title>Hata Ayıklama</title>
    <wordinfo>
      <synonym>
        <indexterm scope="entr-d"><primary>Debugger</primary></indexterm>
      </synonym>
    </wordinfo>
  </sect2><sect2 role="no-autolabel" id="Hata-Ayiklama-Denetim-Noktasi">
    <title>Hata Ayıklama Denetim Noktası</title>
    <wordinfo>
      <synonym>
        <indexterm scope="entr-d"><primary>Debugger Breakpoint</primary></indexterm>
      </synonym>
    </wordinfo>
  </sect2>
</sect1>

<sect1 role="no-autolabel" id="Hatasizlik"><title>Hatasızlık</title>
  <wordinfo>
    <synonym>
      <wordtr linkend="Dogruluk"/>
      <indexterm scope="entr-a"><primary>Accuracy</primary></indexterm>
    </synonym>
  </wordinfo>
</sect1>

<sect1 role="no-autolabel" id="Hermit-Matrisi">
  <title>Hermit Matrisi</title>
  <wordinfo>
    <see-desc>
      <wordtr linkend="Eslenik-Bakisimli-Matris"/>
    </see-desc>
    <synonym>
      <indexterm scope="entr-h"><primary>Hermitian Matrix</primary></indexterm>
    </synonym>
  </wordinfo>
</sect1>

<sect1 role="no-autolabel" id="Hesap"><title>Hesap</title>
  <wordinfo>
    <synonym>
      <indexterm scope="entr-a"><primary>Account</primary></indexterm>
    </synonym>
  </wordinfo>
  <sect2 role="no-autolabel" id="Hesap-Adi"><title>Hesap Adı</title>
    <wordinfo>
      <synonym>
        <indexterm scope="entr-a"><primary>Account Name</primary></indexterm>
      </synonym>
    </wordinfo>
  </sect2><sect2 role="no-autolabel" id="Hesap-Ilkesi"><title>Hesap İlkesi</title>
    <wordinfo>
      <synonym>
        <indexterm scope="entr-a"><primary>Account Policy</primary></indexterm>
      </synonym>
    </wordinfo>
  </sect2><sect2 role="no-autolabel" id="Hesap-Isleticileri">
    <title>Hesap İşleticileri</title>
    <wordinfo>
      <synonym>
        <wordtr linkend="Hesap-Isletmenleri"/>
        <indexterm scope="entr-a"><primary>Account Operators</primary></indexterm>
      </synonym>
    </wordinfo>
  </sect2><sect2 role="no-autolabel" id="Hesap-Isletmenleri">
    <title>Hesap İşletmenleri</title>
    <wordinfo>
      <synonym>
        <wordtr linkend="Hesap-Isleticileri"/>
        <indexterm scope="entr-a"><primary>Account Operators</primary></indexterm>
      </synonym>
    </wordinfo>
  </sect2><sect2 role="no-autolabel" id="Hesap-Modulu"><title>Hesap Modülü</title>
    <wordinfo>
      <synonym>
        <indexterm scope="entr-a"><primary>Account Module</primary></indexterm>
      </synonym>
    </wordinfo>
  </sect2><sect2 role="no-autolabel" id="Hesap-Turu"><title>Hesap Türü</title>
    <wordinfo>
      <synonym>
        <indexterm scope="entr-a"><primary>Account Type</primary></indexterm>
      </synonym>
    </wordinfo>
  </sect2><sect2 role="no-autolabel" id="Hesap-Yoneticisi"><title>Hesap Yöneticisi</title>
    <wordinfo>
      <synonym>
        <indexterm scope="entr-a"><primary>Accounts Manager</primary></indexterm>
      </synonym>
    </wordinfo>
  </sect2>
</sect1>

<sect1 role="no-autolabel" id="Hesaplamak"><title>Hesaplamak</title>
  <wordinfo>
    <synonym>
      <indexterm scope="entr-c"><primary>Calculate</primary></indexterm>
      <indexterm scope="entr-c"><primary>Compute</primary></indexterm>
    </synonym>
  </wordinfo>
</sect1>

<sect1 role="no-autolabel" id="Hesap-Makinesi"><title>Hesap Makinesi</title>
  <wordinfo>
    <synonym>
      <indexterm scope="entr-c"><primary>Calculator</primary></indexterm>
    </synonym>
  </wordinfo>
</sect1>

<sect1 role="no-autolabel" id="Hizlandirmak"><title>Hızlandırmak</title>
  <wordinfo>
    <synonym>
      <indexterm scope="entr-a"><primary>Accelerate</primary></indexterm>
    </synonym>
  </wordinfo>
</sect1>

<sect1 role="no-autolabel" id="Hizlandirma-Tusu"><title>Hızlandırma Tuşu</title>
  <wordinfo>
    <synonym>
      <wordtr linkend="Kisayol-Tusu"/>
      <indexterm scope="entr-a"><primary>Accelerator Key</primary></indexterm>
    </synonym>
  </wordinfo>
</sect1>

<sect1 role="no-autolabel" id="Hizalama"><title>Hizalama</title>
  <wordinfo>
    <synonym>
      <indexterm scope="entr-a"><primary>Align</primary></indexterm>
    </synonym>
  </wordinfo>
</sect1>

<sect1 role="no-autolabel" id="Hucre"><title>Hücre</title>
  <wordinfo>
    <synonym>
      <wordtr linkend="Goze"/>
      <indexterm scope="entr-c"><primary>Cell</primary></indexterm>
    </synonym>
  </wordinfo>
  <sect2 role="no-autolabel" id="Hucre-Araligi"><title>Hücre Aralığı</title>
    <wordinfo>
      <synonym>
        <wordtr linkend="Goze-Araligi"/>
        <indexterm scope="entr-c"><primary>Cell Range</primary></indexterm>
      </synonym>
    </wordinfo>
  </sect2><sect2 role="no-autolabel" id="Hucre-Korumasi"><title>Hücre Koruması</title>
    <wordinfo>
      <synonym>
        <wordtr linkend="Goze-Korumasi"/>
        <indexterm scope="entr-c"><primary>Cell Protection</primary></indexterm>
      </synonym>
    </wordinfo>
  </sect2>
</sect1>


<!--
hacim sınaması   (ing. saturation testing) Aynı anda iki iletinin birden gelmesi gibi seyrek oluşan hataları su yüzüne çıkarmak amacıyla yürütülen ve büyük bir ileti yığının yüklemesi ile gerçekleştirilen sistem testi.
hale  (Alm. Lichthof, Fra. halo, ing. halation) Beneğin çevresinde, benekten çıkan ışığın, katot ışınlı tüpte ön ve arka yüzeylerden yansıma sonucu oluşan ve beneğe göre daha az ışıklı olan bir veya daha çok, halka biçimli bölge.
halka  (Alm. Ring, Fra. anneau, annulaire, ing. ring) 1) Değişik nesneleri toplu halde tutmak, bağlamak, asmak, vb. için kullanılan dairesel bant,  2) daire biçimindeki nesne, gezinge, çizgi vb.
halka ağ   (réseau annulaire, ing. ring network) Merkezi bir bilgisayarın bulunmayıp bir dizi bilgisayarın peşpeşe bir halka topolojisi üzerinde iletişim kurduğu düzen.
halka topolojisi   (Fra. topologie en anneau, ing. ring topology) Başı sonu belli olmayan, tek yönlü iletimin yapıldığı ve mantıksal olarak bir halka gibi görünen iletim yolu.
halkalanmış oyun  (Alm. geschachteltes Spiel,  Fra. jeu noué, ing. nested game) Her oyuncunun, öncüllerinin edindiği tüm bilgileri edinebildiği oyun .
halkalı sayaç  (Fra. compteur annulaire, ing. ring counter) Ardışıl devre öğeleri bir halka biçiminde bağlantılanmış sayaç
ham veri  (Fra. données brutes, ing. raw data) Bir bilgi işlem makinası tarafından henüz işlenmemiş veri.
Hamming uzaklığı   (Fra. écart Hamming, ing. Hamming distance) <ki sayısal sözcük arasında farklı olan bitlerin sayısı olarak belirlenen uzaklık ölçütü.
hareket kütüğü  (Alm. Vorgangsdatei, Fra. fichier de détail, ing. transaction file) Belirli bir ana kütük ile işlem gören ve bir uygulamaya yönelik görece geçici verilerden oluşan kütük.
harmanlama sırası  (Alm. Sortierfolge, Fra. séquence de triage, ing. collating sequence)  Bir öğeler topluluğuna, daha sonra harmanlanmalarına elverecek şekilde verilen sıra numarası
harmanlamak  (Alm. einmischen, Fra. interclasser, ing. to collate) <ki ya da daha çok kümeden, bu kümelerin düzeninden farklı olabilen ve bu kümelerin her birinden öğeler içerecek şekilde yeni kümeler yaratmak; birleştirmek.
hastane bilişim sistemi (Fra. informatique hospitalière, ing. hospital information system) Hastane personeli arasında iletişim, istatistiksel analiz, envanter planlaması, kan analizi vb. gibi işlevleri yerine getirmek üzere hastane ve sağlık kuruluşlarında uygulanan otomasyon sistemi.
hat  (Alm. Leitung, Fra. ligne, ing. line; e.g., line adapter, subscriber line, line noise) Teleiletişim dizgelerinde iki nokta arasındaki bağlantı, örn. hat uyarlayıcısı, abone hattı, hat gürültüsü.
hat devresi  (Alm. Leitungskreis, Fra. circuit de ligne, ing. line circuit; e.g., outgoing line circuit; incoming line circuit) Teleiletişimde iki nokta arasındaki bağlantıya özgü devre; örn. çıkış hat devresi, giriş hat devresi.
hat iyileştirme   (Fra. conditionnement de ligne, ing. line conditioning) Çoğunlukla kiralık hatlar üzerinde uygulanan ve iletim bozukluklarını belirli sınırların altına indirmeyi amaçlayan yöntemler.
hat prizi  (Fra. prise sur réseau, ing. bridge tap) Bir iletim hattına bağlanmış ve sonlandırılmamış bir başka hat.
hat protokolu   (Fra. protocole de ligne, ing. line protocol) Ortak bir iletim kanalı ile bağlantılanmış iki ya da daha fazla nokta arasında veri akışını düzenleyen kurallar topluluğu.
hat protokolu işlemcisi   (ing. line protocol handler) <şkesmeleri, zamanaşımlarını gözleyen, hatadan toparlanmalar, protokol alındıları gibi iletişim işlevlerini yürüten program.
hat sürücüsü   (Fra. module de commande de ligne, ing. line driver) Bilgisayarın çıkışındaki sayısal sinyalleri, birkaç kilometrelik uzaklıklara kadar güvenilir bir şekilde iletimini sağlamak üzere kullanılan temelbant iletim aygıtı.
hat test donatımı   (Fra. équipment d'essai de ligne, ing. line test set) Bir devrenin sıklık, düzey, sinyal-gürültü oranı, denkleştirme gibi analog özelliklerini ölçen analog test donatımı.
hat tümlevi  (Alm. Linienintegral, Fra. intégral curviligne, ing. line integral) Yönlü bir yolu izleyen tümlev. Bu tümlevin ayrımsal öğeleri bir sayıl (scalar) ya da vektörel (yöneysel) büyüklükle, vektörel bir çizgi öğesinin çarpımından oluşur.
hat uyarlayıcısı  (Fra. adaptateur de ligne, ing. line adapter) Telefon ve veri iletişim sistemlerinde aboneden santrala değin giden hat üzerinde iletişime elverecek düzeltmeler yapan devre.
hat üleştirici   (Fra. diviseur de ligne, ing. line splitter) Bir hattı birden fazla uçbirim arasında üleştiren aygıt.
hat vurgunu   (Fra. perturbation électrique, ing. line hit) <letim devreleri üzerinde, atmosferik boşalmalardan, anahtarlama devrelerinden, radyo/mikrodalga iletiminden kaynaklanan istenmeyen, kısa süreli, çoğu zaman büyük genlikli karışmalar.
hata  (Alm. Fehler,  Fra. erreur, ing. error) Hesaplanan, gözlemlenen, kaydedilen ya da ölçülen herhangi bir nicelik ile doğru, belirtilmiş ya da kuramsalca öne sürülmüş değer arasındaki fark.
hata çoğalım çarpanı  (Alm. Fehlerzuwachsfaktor, Fra. facteur de multiplication d'erreur, ing. error multiplication factor) Sayısal bir iletişim dizgesinde, bir aygıtın çıkış sinyalindeki sayısal hataların sayısının giriş sinyalindeki sayısal hatalara oranı.
hata çoğalımı  (Alm. Fehlerzuwachs, Fra. multiplication d'erreurs, ing. error multiplication) Giriş işaretindeki tek bir sayısal hatanın çıkış işaretinde birden çok hataya yolaçtığı aygıt özelliği.
hata çoğuşması  (Fra. paquet d'erreurs, coups d'erreur, ing. error burst) Veri iletişiminde bir ya da daha çok bit hatasının meydana gelip, tek bir hata olgusu gibi sayıldığı durum.
hata damgası  (Fra. caractère d'erreur, ing.  error character) Verideki ya da iletim esnasındaki bir hataya işaret eden kontrol damgası.
hata düzeltimi   (Fra. correction d'erreur, ing. error correction) Alınan verileri işleyerek ya da çerçevelerin yeniden iletimini isteyerek verinin tamlığını sağlayan yöntem.
hata düzeltme programı (Fra. debouggeur, ing. debugger) Yazılım ya da donanım problemlerinin yerini bulmak, sezinlemek ve düzeltmek amacıyla geliştirilmiş program.
hata düzeyi parametresi  (Fra. paramètre relatifs à la performance d'erreur, ing. error performance parameter) Sayısal bilgiişlemde bir hata oranının belirli bir eşiği aştığı zaman sürelerinin  hata sayım ortalamasının yürütüldüğü zaman aralıklarına olan yüzdesi.
hata günlüğü  (Fra. enregistrement d'erreurs, ing. error log) Bir bilgi işleme dizgesinde hataların nedenleri, oluşum anları, etkileri gibi bilgileri derleyen ve saklayan belgeleme.
hata kuşağı  (Alm. Fehlergünte, ing. error band) Kestirilmiş değerin belli bir olasılıkla içerisinde bulunduğu varsayılabilen bölge.
hata matrisi  (ing. confusion matrix) Satır ve dikeçleri, her sınıf için doğru tanılanma olasılığını ve 1. ve 2. tip hataların olasılığını gösteren matris.
hata oranı  (Alm. Fehlerrate, Fra. taux d'erreur, ing. error ratio) Sayısal bilgi işlemde belirli bir dönemdeki sayısal hataların toplam gelen bitlerin sayısına oranı.
hata sezen kod  (Alm. Fehlererkennender Kode, Fra. code détecteur d'erreur, ing. error detecting code) Bir veri dizisinde hatalı bitlerin varlığını sezimleyen kodlama.
hata sezimi   (Fra. détection d'erreur, ing. error detection) Eşlik denetimi, blok denetimi gibi tekniklerle alınan verilerdeki yanlışların bulunması.
hata sinyali  (Alm. Regeldifferenz, Fehlersignal, Fra. signal d'erreur, ing. error signal) Geribeslemeli bir denetim dizgesinde karşılaştırıcı öenin çıkışındaki sinyal; yanılgı imi.
hatada yinelemeli dizge  (Alm. Fehlerdetektorsystem mit Wiederholungsnachfrage, Fra. système détecteur d'erreurs avec demande de répétition, ing. request repeat system) Hata sezici bir kod kullanan ve verinin hatalı bulunması halinde otomatik olarak verinin yeniden iletimi isteminde bulunan dizge.
hatadan kurtulmak  (Alm. Erneverung nach Fehler,  Fra. recouvrement aprés l'erreur, ing. error recovery) Sayısal iletişim dizgelerinde bit hatalarını sayısal dizinin içindeki mantık yordamıyla gidermek. Bir bilgisayar  sisteminin çalışmasını engelleyen hata durumunu onararak çalışır duruma geri getirmek.
hataların yayılımı  (Fra. étalement d'erreurs, ing. error spread) Sayısal bilgi işlemde girişteki tek bir hatanın çıkışta birçok hata yarattığı durumlarda çıkış hatalarının yayıldığı peşpeşe bitlerin sayısı.
hatasız saniyeler  (Alm. fehlerfreie Sekunden, Fra. secondes sans erreurs, ing. error free seconds) Bir zaman aralığındaki bit hatası olmayan bir saniyelik aralıkların tüm bir saniyelik aralıklara oranı.
hattın hızı   (Fra. débit d'une ligne, ing. line speed) Çoğunlukla saniyede bit olarak ifade edilen bir devre üzerindeki sinyal iletim hızı.
hattın yön değiştirme gecikmesi   (Fra. virage de ligne, ing. line turnaround) <ki telli devrelerde bir tarafın iletimi durdurup diğer taraftan almaya başlaması arasında geçen süre.
hava aralığı  (Alm. Luftspalt, Fra. entrefer, ing. air gap) Bir manyetik devreyi oluşturan manyetik malzemedeki kısa aralık.
havalı  (Alm. pneumatisch, Fra. pneumatique, ing. pneumatic; e.g., pneumatic drive, pneumatic amplifier, pneumatic control system, pneumatic logic element) Hava basıncı ile çalışan bir aygıta ilişkin; örn. havalı sürücü, havalı yükselteç, havalı denetim dizgesi, havalı mantık ögesi.
havalı anahtar  (Alm. pneumatischer Schalter, Fra. commutateur pneumatique, ing. pneumatic switch) Elektrik değeçleri açıp kapayan ve havayla işleyen anahtar; havalı açkı.
havalı kesici (Alm. Luftleistungsschalter, Fra. disjoncteur à air, ing. air circuit-breaker) Kontakları atmosfer basıncındaki hava içerisinde açılan ve kapanan kesici.
hayalet  (Alm. Phantom, Fra. echo fluctuant, ing. phantom) Radar ya da televizyonda kökeni hemen belirlenemeyen sinyal; fantom.
hazır bekleme durumu  (Alm. Pause-status, Fra. état d'attente, ing. standby state) <şleme girmemiş ancak hazır bekleyen yedek durum.
hazır durum bilgisi  (Fra. mots d'état d'attente, ing. ready status word) Bir çevre biriminin ya da uzaktaki bir başka bilgisayarın hazır bekler durumda olduğunu belirten bilgi.
hedef  (Alm. Ziel, Fra. but, destination, ing. target;  e.g., target address, target code, target program) Bilgisayarda amaçlanan adres ya da bir kaynak programının dönüştürüleceği kod türü , örn. hedef adresi, hedef kodu, hedef programı; erek.
hedef  (Alm. Ziel, Fra. cible, ing. target) Radarda elektromanyetik enerjiyi yansıtan ya da geri gönderen herhangi bir nesne.
hesap   (Alm. Rechnung, Fra. calcul, ing. calculus;  e.g., calculus of probability, calculus of variations, calculus of residues) Örn. olasılıklar hesabı, değişimler hesabı, kalıntılar hesabı.
hesaplama karmaşıklığı  (Alm. Rechnungskomplexität, Fra. complexité de calcul, ing. computational complexity) Matris evirme, özdeğer bulma vb. gibi bir işlemin gerçekleştirilmesi için gereken ve genelde toplama, çarpma, öteleme gibi ilkel işlemlerin sayısı olarak belirtilen hesaplama yükü; işlem karmaşıklığı.
hesaplayıcı  (Alm. Kalkulator, Fra. calculatrice, ing. calculator) Özellikle aritmetik işlemleri yürütmeye yönelik ve sık sık insan müdahalesini gerektiren veri işlemcisi.
hız ayarlı motor  (Alm. Motor mit einstellbarer Geschwindigkeit, Fra. moteur à vitesse variable, ing. adjustable speed motor) Bir erim içinde derece derece hızı ayarlanabilen ve yük altında hızı değişmeyen motor.
hız ayarlı sürme  (Alm. Antrieb mit einstellbarer Geschwindigkeit, Fra. entraînement à vitesse variable, ing. adjustable speed drive) Belirli bir hız eriminde bir motorun hız ayarını sağlayan elektrik sürme düzeni.
hız değiştiren yoğunlaştırıcı  (Alm. Geschwindigkeitändernder Verdichter, Fra. concentrateur-diffuseur, ing. speed converter concentrator) Yavaş kanallardan gelen verileri geçici olarak saklayıp hızlı kanallardan yeniden ileten ya da tersi işlevi yerine getiren yoğunlaştırıcı.
hız değiştiricisi  (Alm. Geschwindigkeitseinsteller, Fra. variateur de vitesse, ing. speed variator) Dönen ve döndürülen millerin açısal hızlarının oranını değiştiren donatım.
hız süresi  (Alm. Vorhaltzeit, Fra. temps de dosage de dérivation, ing. rate time) Oransal türevsel davranışlı bir öğede giriş değişkeni birim yokuş işlevi olarak değişirken, çıkış değişkeninin ilk andaki değişmesinin iki katına ulaşması.
hız uyarlaması   (Fra. adaptation de taux, ing. rate adaptation) Düşük hızlı veri iletişim aygıtlarının çıkışlarını 64 kbit/s standart hızına, dolgu bitleri ve/ya da yinelemeler ile çıkaran süreç.
hızlı arama   (numérotation accélerée, ing. speed dialing) Çağrı kuranın sık çağırdığı numaralara erişimi hızlandırıcı şekilde kısaltılmış numaralar kullanabilmesi.
hızlı paket anahtarlama   (Fra. commutation à paquets rapide, ing. fast packet switching) <kinci katman protokolunun her düğümde değil de sadece uçtan uca yürütüldüğü ve paketlenmiş ses, veri ve imgeleri taşımayı amaçlayan paket anahtarlama mimarisi.
hipotez sınaması  (Alm. Prüfung von Hypothesen, Fra. essai de hypothèse, ing. test of hypothesis) Bir hipotezi geri çevirip çevirmeme için verilen kural ya da yöntem.
histerez  (Alm. Hysterese, Fra. hyteresis, ing. hyteresis) Ölçme aygıtının belirli bir uyarıma olan tepkisinin o uyarımı önceleyen ve birbirini izleyen uyarımların sıralanışına bağlı olma özelliği.
hizalamak  (Fra. aligner, ing. align) 1) Bir çizgi oluşturacak şekilde düzenlemek  2) Kesin bir ayarlama ya da görece doğru konumlama durumuna gelmek
hizmet bekleyen  (Fra. arriéré, ing. backlog) Rasgele erişimli bir hizmet kuyruğunda hizmet beklemekte olan (örneğin paket).
hizmet bilgisayarı  (Fra. ordinateur serveur, ing. host computer) Bir ağ üzerinde hesaplama, veritabanı erişimi ya da özel programlar gibi belli başlı hizmetleri sunan bilgisayar.
hizmet biti   (Fra. bit de service, ing. overhead bit) Adres denetimi, hata sezimi, eşzamanlama gibi işlere harcanan ve verilere ait olmayan bit.
hizmet çevrimi  (Alm. Betriebsart, Fra. service, cycle de fonctionnement, ing. duty, duty cycle) Bir bileşen, aygıt ya da donanıma uygulanan işletme koşulları dizisi, çalışma çevrimi.
hizmet erişim noktası   (ing. service access point, SAP) Açık Sistemler Arabağlaşım modelinde iki katmanın sınırında erek ya da kaynak adresi.
hizmet hattı   (Fra. ligne d'entretien, ing. service line) Hattın arızalarını gözetlemek amacıyla kurulmuş veri aygıtlarından telefon santralına giden santral hattı.
hizmet iletisi   (Fra. message de maintenance, ing. service message) Trafik kotarımı, devre iyileştirme, iletişim olanaklarını değerlendirme vb. amaçlı iletişim merkezleri arasında değiştokuş edilen kısa ileti.
hizmet işlemleri  (Alm. Selbstbedienungsoperation, Fra. opération d'aménagement, ing. overhead operations, housekeeping operations) Bir bilgisayar programının yürütümünü kolaylaştıran (bellek alanının temizlenmesi gibi), ancak ona doğrudan katkıda bulunmayan işlemler .
hizmet işleri  (Fra. opération de servitude, opération annexe, ing. housekeeping operation; overhead operation) Bir bilgisayar programının yürütümüne destek olan, ama programa doğrudan katkıda bulunmayan işlem.
hizmet kullanıcı  (Fra. utilisateur de service, ing. service user) Bir teleiletişim dizgesinde tek bir erişim noktasından bir hizmeti kullanan öğeler topluluğunu gösteren soyut model.
hizmet niteliği  (Alm. Betriebsgüte, Fra. qualité de service, ing. grade of service) 1) Bir ağın, trafik kotarabilme yeteneği açısından düğüm ve gövdeyolları donatımının yeterliliği, 2) Abonelerin bağlantılanma süresi, yankı gibi belirli bir niteliğe göre sunulan hizmetten hoşnutluk derecesi.
hizmet programı  (Fra. programme de service, ing. service program) Bilgisayar sisteminin kullanımına ve programların başarılı yürütümüne destek olan ancak doğrudan sistemin kontroluyla ya da sonuçların üretilmesine katkıda bulunmayan program. Sık sık başvurulan işler için hazırlanmış yazılım aracı; örneğin manyetik teyp kopyalama programı.
hizmet sunucu  (Alm. Bedienunganbieter, Fra. serveur, ing. service provider) Bir teleiletişim şebekesinde bir hizmeti sunan öğeler topluluğunu modelleyen soyut düzen.
hizmet sunucu   (Fra. fournisseur de service, ing. service provider) Açık Sistemler Arabağlaşım modelinde bir hizmet kullanıcısına bir hizmeti sağlayan tüm alt katmanlar.
hizmet süresi  (Alm. Bedienungsdauer, Fra. temps de service, ing. service time) Bir özkaynağın bir isteği karşılamak üzere harcadığı toplam süre.
hizmete sokma sınaması  (Alm. Inbetriebnahmeprüflung, Fra. essai de mise en service, essai de récette, ing. commissioning test) Bir aygıt ya da donatımın işlemesinin ve kurulmasının doğru biçimde yapıldığının anlamak üzere yürütülen sınama.
hizmette birlikte çalışma  (Alm. Mitarbeit bei der Bedienung, Fra. interfonctionnement de service, ing. service interworking) <ki hizmet uçbirimi, örneğin bir telemetin uçbirimi ile teleks gibi başka bir uçbirim, arasında bilgi iletişimi olanağı.
hoparlörlü telefon   (ing. speaker phone) Mikrofon ve hoparlör ile donatılmış olup bir odadaki herkesin konuşmaları dinleyebildiği ve sesini duyurabildiği telefon aygıtı.
hoplama  (ing. hopping) Bir radyo dalgasının yerden iyonosfere, iyonosferden de yere yansıması.
hoplama sayısı   (ing. hop count) Paket ağında bir paketin geçmesi gereken düğümlerin ya da köprülerin (LAN bridge) sayısı.
Hurwitz çokterimlisi  (Alm. Hurwitz-Polynom, Fra. polynôme d'Hurwitz, ing. Hurwitz polynomial) Köklerinin gerçek kısmı eksi değerli olan çokterimli.

-->
