<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!-- ********************************************************************
     $Header: /cvsroot/belgeler/sitesrc/xmldict/tr-tr/sozluk-u.xml,v 1.4 2003/07/18 23:42:48 nilgun Exp $
     ******************************************************************** -->
<?dbhtml dir="../sozluk/u"?>
<sect1 role="no-autolabel" id="Ucbirim"><title>Uçbirim</title>
  <wordinfo>
    <context>İşletim Sistemi</context>
    <descrlist>
      <descr>
        <para>
          İnsan-makina arabağının bir ekran aracılığı ile gerçekleştirildiği 
          bilgi ucu.
        </para>
        <kind>isim</kind>
        <pubdate>03 Temmuz 2003</pubdate>
        <refer>anonim</refer>
      </descr>
    </descrlist>
    <synonym>
      <indexterm scope="entr-t"><primary>Terminal</primary></indexterm>
    </synonym>
  </wordinfo>
</sect1>

<sect1 role="no-autolabel" id="Ucun"><title>Uçun</title>
  <wordinfo>
    <context>Genel</context>
    <descrlist>
      <descr>
        <para>
          Bayrağın direkten bağımsız kenarı.
        </para>
        <kind>isim</kind>
        <pubdate>23 Temmuz 2003</pubdate>
        <refer>anonim</refer>
      </descr>
    </descrlist>
  </wordinfo>
</sect1>

<sect1 role="no-autolabel" id="Ucunsal-Degisken"><title>Uçunsal Değişken</title>
  <wordinfo>
    <context>Yazılım Geliştirme</context>
    <descrlist>
      <descr>
        <para>
          Değeri kullanıldığı programda değil, başka bir süreç tarafından
          değiştirilebilen değişken. Bunlar genellikle sürücü kartlarıyla
          ilgili değişkenlerdir. Değeri sürekli değişebildiğinden bu 
          değişkenlere uçunsal değişkenler denir.
        </para>
        <kind>isim</kind>
        <pubdate>23 Temmuz 2003</pubdate>
        <refer>foldoc</refer>
      </descr>
    </descrlist>
    <synonym>
      <wordtr linkend="Ozdevimli-Degisken"/>
      <wordtr linkend="Oynak-Degisken"/>
      <indexterm scope="entr-v"><primary>Volatile Variable</primary></indexterm>
    </synonym>
    <sample>
      <msgid>volatile register variables don't work as you might wish</msgid>
      <msgstr>uçunsal yazmaç değişkenleri sizin istediğiniz gibi çalışmaz</msgstr>
    </sample>
  </wordinfo>
</sect1>

<sect1 role="no-autolabel" id="URL"><title>URL</title>
  <wordinfo>
    <context>Edalyan</context>
    <descrlist>
      <descr>
        <para>
          <emphasis role="bold">U</emphasis>niform
          <emphasis role="bold">R</emphasis>esource
          <emphasis role="bold">L</emphasis>ocator (Birörnek Kaynak Bulucu)
        </para>
        <kind>kısaltma</kind>
        <pubdate>30 Ağustos 2002</pubdate>
        <refer>jargon</refer>
      </descr>
      <descr>
        <para>
          Edalyanda bir kaynak ya da belgenin yerini belirten edalyana
          özgü adres.
        </para>
        <kind>isim</kind>
        <pubdate>30 Ağustos 2002</pubdate>
        <refer>jargon</refer>
      </descr>
    </descrlist>
  </wordinfo>
</sect1>

<sect1 role="no-autolabel" id="Uyari"><title>Uyarı</title>
  <wordinfo>
    <synonym>
      <indexterm scope="entr-a"><primary>Alarm</primary></indexterm>
      <indexterm scope="entr-a"><primary>Alert</primary></indexterm>
      <indexterm scope="entr-n"><primary>Notice</primary></indexterm>
      <indexterm scope="entr-w"><primary>Warning</primary></indexterm>
    </synonym>
  </wordinfo>
  <sect2 role="no-autolabel" id="Uyari-Iletisi"><title>Uyarı İletisi</title>
    <wordinfo>
      <synonym>
        <indexterm scope="entr-a"><primary>Alert Message</primary></indexterm>
      </synonym>
    </wordinfo>
  </sect2><sect2 role="no-autolabel" id="Uyari-Metni"><title>Uyarı Metni</title>
    <wordinfo>
      <synonym>
        <indexterm scope="entr-a"><primary>Alert Text</primary></indexterm>
      </synonym>
    </wordinfo>
  </sect2>
</sect1>

<sect1 role="no-autolabel" id="Uyarilabilir"><title>Uyarılabilir</title>
  <wordinfo>
    <synonym>
      <indexterm scope="entr-a"><primary>Alertable</primary></indexterm>
    </synonym>
  </wordinfo>
</sect1>

<sect1 role="no-autolabel" id="Uyarlamak"><title>Uyarlamak</title>
  <wordinfo>
    <synonym>
      <indexterm scope="entr-a"><primary>Adapt</primary></indexterm>
    </synonym>
  </wordinfo>
</sect1>

<sect1 role="no-autolabel" id="Uygulama"><title>Uygulama</title>
  <wordinfo>
    <synonym>
      <indexterm scope="entr-a"><primary>Application</primary></indexterm>
    </synonym>
  </wordinfo>
  <sect2 role="no-autolabel" id="Uygulama-Dagitim-Duzenleyicisi">
    <title>Uygulama Dağıtım Düzenleyicisi</title>
    <wordinfo>
      <synonym>
        <indexterm scope="entr-a"><primary>Application Deployment Editor</primary></indexterm>
      </synonym>
    </wordinfo>
  </sect2><sect2 role="no-autolabel" id="Uygulama-Istek-Karti">
    <title>Uygulama İstek Kartı</title>
    <wordinfo>
      <synonym>
        <indexterm scope="entr-a"><primary>Application Requesting Card</primary></indexterm>
      </synonym>
    </wordinfo>
  </sect2><sect2 role="no-autolabel" id="Uygulama-Isteri"><title>Uygulama İsteri</title>
    <wordinfo>
      <synonym>
        <indexterm scope="entr-a"><primary>Application Requester</primary></indexterm>
      </synonym>
    </wordinfo>
  </sect2><sect2 role="no-autolabel" id="Uygulama-Katmani"><title>Uygulama Katmanı</title>
    <wordinfo>
      <synonym>
        <indexterm scope="entr-a"><primary>Application Layer</primary></indexterm>
      </synonym>
    </wordinfo>
  </sect2><sect2 role="no-autolabel" id="Uygulama-Konumu"><title>Uygulama Konumu</title>
    <wordinfo>
      <synonym>
        <indexterm scope="entr-a"><primary>Application Location</primary></indexterm>
      </synonym>
    </wordinfo>
  </sect2><sect2 role="no-autolabel" id="Uygulama-Kurma-Oncesi-Baslaticisi">
    <title>Uygulama Kurma Öncesi Başlatıcısı</title>
    <wordinfo>
      <synonym>
        <indexterm scope="entr-a"><primary>Application Preinstallation Launcher</primary></indexterm>
      </synonym>
    </wordinfo>
  </sect2><sect2 role="no-autolabel" id="Uygulama-Kurma-Oncesi-Bilgisi">
    <title>Uygulama Kurma Öncesi Bilgisi</title>
    <wordinfo>
      <synonym>
        <indexterm scope="entr-a"><primary>Application Preinstall Information</primary></indexterm>
      </synonym>
    </wordinfo>
  </sect2><sect2 role="no-autolabel" id="Uygulama-Paylasimi">
    <title>Uygulama Paylaşımı</title>
    <wordinfo>
      <synonym>
        <indexterm scope="entr-a"><primary>Application Sharing</primary></indexterm>
      </synonym>
    </wordinfo>
  </sect2><sect2 role="no-autolabel" id="Uygulama-Programi"><title>Uygulama Programı</title>
    <wordinfo>
      <synonym>
        <indexterm scope="entr-a"><primary>Application Program</primary></indexterm>
      </synonym>
    </wordinfo>
  </sect2><sect2 role="no-autolabel" id="Uygulama-Programlama-Arayuzu">
    <title>Uygulama Programlama Arayüzü</title>
    <wordinfo>
      <synonym>
        <indexterm scope="entr-a"><primary>Application Programming Interface</primary></indexterm>
        <indexterm scope="entr-a"><primary>API</primary></indexterm>
      </synonym>
    </wordinfo>
  </sect2><sect2 role="no-autolabel" id="Uygulama-Simgesi"><title>Uygulama Simgesi</title>
    <wordinfo>
      <synonym>
        <indexterm scope="entr-a"><primary>Application Icon</primary></indexterm>
      </synonym>
    </wordinfo>
  </sect2><sect2 role="no-autolabel" id="Uygulama-Sunucusu"><title>Uygulama Sunucusu</title>
    <wordinfo>
      <synonym>
        <indexterm scope="entr-a"><primary>Application Server</primary></indexterm>
      </synonym>
    </wordinfo>
  </sect2><sect2 role="no-autolabel" id="Uygulama-Uyumlulugu">
    <title>Uygulama Uyumluluğu</title>
    <wordinfo>
      <synonym>
        <indexterm scope="entr-a"><primary>Application Compatibility</primary></indexterm>
      </synonym>
    </wordinfo>
  </sect2><sect2 role="no-autolabel" id="Uygulama-Yetkinlestirme">
    <title>Uygulama Yetkinleştirme</title>
    <wordinfo>
      <synonym>
        <indexterm scope="entr-a"><primary>Application Enabling</primary></indexterm>
      </synonym>
    </wordinfo>
  </sect2><sect2 role="no-autolabel" id="Uygulama-Yazilimi">
    <title>Uygulama Yazılımı</title>
    <wordinfo>
      <synonym>
        <indexterm scope="entr-a"><primary>Application Software</primary></indexterm>
      </synonym>
    </wordinfo>
  </sect2><sect2 role="no-autolabel" id="Uygulama-Yonetimi">
    <title>Uygulama Yönetimi</title>
    <wordinfo>
      <synonym>
        <indexterm scope="entr-a"><primary>Application Management</primary></indexterm>
      </synonym>
    </wordinfo>
  </sect2><sect2 role="no-autolabel" id="Uygulama-Yukleme-Noktasi">
    <title>Uygulama Yükleme Noktası</title>
    <wordinfo>
      <synonym>
        <indexterm scope="entr-a"><primary>Application Installation Point</primary></indexterm>
      </synonym>
    </wordinfo>
  </sect2>
</sect1>

<sect1 role="no-autolabel" id="Uygulamak"><title>Uygulamak</title>
  <wordinfo>
    <synonym>
      <indexterm scope="entr-a"><primary>Apply</primary></indexterm>
    </synonym>
  </wordinfo>
</sect1>

<sect1 role="no-autolabel" id="Uygunlastirici"><title>Uygunlaştırıcı</title>
  <wordinfo>
    <synonym>
      <wordtr linkend="Bagdastirici"/>
      <wordtr linkend="Cevirici"/>
      <indexterm scope="entr-a"><primary>Adapter</primary></indexterm>
    </synonym>
  </wordinfo>
</sect1>

<sect1 role="no-autolabel" id="Uyumlu"><title>Uyumlu</title>
  <wordinfo>
    <synonym>
      <indexterm scope="entr-c"><primary>Compatible</primary></indexterm>
    </synonym>
  </wordinfo>
  <sect2 role="no-autolabel" id="Uyumlu-Surucu-Listesi"><title>Uyumlu Sürücü Listesi</title>
    <wordinfo>
      <synonym>
        <indexterm scope="entr-c"><primary>Compatible Driver List</primary></indexterm>
      </synonym>
    </wordinfo>
  </sect2><sect2 role="no-autolabel" id="Uyumlu-Zamanlayici-Donanim-Oykunmesi">
    <title>Uyumlu Zamanlayıcı Donanım Öykünmesi</title>
    <wordinfo>
      <synonym>
        <indexterm scope="entr-c"><primary>Compatible Timer Hardware Emulation</primary></indexterm>
      </synonym>
    </wordinfo>
  </sect2>
</sect1>

<sect1 role="no-autolabel" id="Uyumluluk"><title>Uyumluluk</title>
  <wordinfo>
    <synonym>
      <indexterm scope="entr-c"><primary>Compatibility</primary></indexterm>
    </synonym>
  </wordinfo>
</sect1>

<sect1 role="no-autolabel" id="Uzlasma"><title>Uzlaşma</title>
  <wordinfo>
    <synonym>
      <indexterm scope="entr-c"><primary>Compromise</primary></indexterm>
    </synonym>
  </wordinfo>
</sect1>

<!--
u-arayüzü   (Fra. interface U (RNIS), ing. U-interface) Tümleşik Hizmetler Sayısal Ağında abone yerleşkesindeki sonlandırıcı ile kamusal ağın yerel döngüsü arasındaki 2-telli fiziksel arabağ.
u-borulu basıölçer  (Alm. U-Röhremanometer, Fra. manomètre à tube en U, ing. U-type manometer) Sıvı ile doldurulmuş U biçimindeki bir kap ile yapılan basınçölçer.  
u-eğrisi (ing. bathtube curve) Bir sistem ya da bileşendeki arızaların sayılarının zamana göre grafiği.
ucaylanım  (Alm. Polarisation, Fra. polarisation, ing. polarization)  1) Doğal ışığın, titreşimleri bir düzlem içinde olan ışığa çevrilmesi, 2) Bir molekülün artı ve eksi yük özelliklerinin ayrılma süreci; polarma. 
ucaylanma  (Alm. Polarisition, Fra. polarisation, ing. polarization) Bir elektromanyetik dalga için, sabit bir noktadaki elektrik ya da manyetik alan vektörünün açısal değişiminin anlatımı. 
ucaylanma düzlemi  (Alm. Polarisationsebene, Fra. plan de polarisation, ing. plane of polarization) Düzlemsel ucaylanmış bir dalga için elektrik ve manyetik alan vektörlerinin bulunduğu düzlem; polarma düzlemi. 
ucaylanma uyumsuzluğu  (Alm. Polarisationsfehlanpassung, Fra. désadaptation en polarisation, ing. polarisation mismatch) Alıcı antenle gelen elektromanyetik dalganın ucaylanma farklarından ötürü ortaya çıkan sinyal gücü yitimi; polarma uyumsuzluğu.
ucaylayıcı  (Alm. Polarisator, Fra. polarisateur, ing. polarizer)  Görünür doğal ışığı ucaylamakta kullanılan aygıtlara verilen genel ad. 
ucaylı ışık  (Alm. polarisiertes Licht, Fra. lumière polarisée, ing. polarized light)   Titreşimleri yalnız bir düzlem içinde kalan ışık; polarmış ışık. 
ucaylık göstergesi  (Alm. Polaritätsanzeiger, Fra. indicateur de polarité, ing. polarity indicator)  Bir iletkenin diğerine göre ucaylığını gösteren alet; kutupluluk göstergesi.
ucu ucuna kararlı dizge  (Alm. begrenzt stabiles System, Fra. système à stabilité marginale, ing. limitedly or marginally stable system) Sınırlı bir bozanetkene karşı yanıtı sabit genlikli bir salınım olan dizge.   
uç değer doğrusallığı  (Alm. endpunktgestützte Linearität, Fra. linéarité terminale, ing. terminal based linearity) Görünen değerin alt ve üst erim değerlerini birleştiren doğrudan, görünen ölçüm eğrisinin en büyük sapması.  
uç düğüm (Fra. noeud satellite, ing. terminal node) Hiçbir altağacı olmayan ağaç düğümü.
uçan nokta  (ing. flying spot) Katod ışın tübü tarafından üretilen, ekranın yüzeyini aydınlatmada kullanılan küçük ve hızlı hareket eden ışık noktası. 
uçbirim  (Alm. Terminal, Fra. terminal, ing. terminal) 1) Şebekeden aldığı bilgiyi kullanıcıya uygun bir biçimde sunan ve kimi tamamlayıcı işlevleri de yerine getiren, kullanıcının yakınında bulunan donatım. 2) Bir veri iletişim ortamında veri giriş-çıkışını sağlayan donanım birimi ya da donanım birimleri topluluğu.   
uçbirim bileşeni   (Fra. composant de terminal, ing. terminal component) Bir uçbirimde, klavye, yazıcı gibi giriş - çıkış işlemlerinde kullanılan ve ayrı adreslenebilen parçalar.
uçbirim çoğullayıcısı   (Fra. multiplexeur de terminaux, ing. terminal multiplexer) Birçok uçbirim aygıtından gelen işaretleri tek bir eşeksenel kablo üzerinde çoğullayan aygıt.
uçbirim işgöreni  (Fra. serveur de terminaux, ing. terminal server) Yerel alan ağ teknikme hattı biçimindeki bellek. uçbirimin Ethernet sistemine bağlanmasına elvereren aygıt.
uçbirim öykünümü   (Fra. émulation de terminal, ing. terminal emulation) Protokol sınamasında, protokol çözümleyicinin bir devreyi sonlandırıp ucundaki normal uçbirim rolünü üstlenmesi.
uçbirim topağı   (Fra. grappe de terminaux, ing. terminal cluster) Coğrafi olarak birbirlerine yakın konumlarda ve çoğunlukla tek bir birim (topak denetçisi) tarafından denetlenen uçbirimler grubu.
uçlar arası karışım  (Alm. symmetrische Störung, Fra. interférence en mode normal, ing. normal mode interference)  Ölçen devre uçları arasında görülen bir karışma türü. 
uçtaki kullanıcı  (Fra. utilisateur final, ing. end user) 1) Bir dizgedeki bilginin en sonda vardığı nokta, 2) Veri işleme ve bilgi alışverişi için bir kullanıcı-ağını kullanan kişi, süreç, izlence, aygıt ya da dizge.  3) Banka memurları, fabrika işçileri, mühendisler, yöneticiler gibi görevi esnasında bir bilgi ağını kullanan kişiler.
uçtan uca imleşim   (Fra. signalisation de bout en bout, ing. end-to-end signalling) Çağrının başladığı santralın, bağlantıya eklenen santral ve bağlarda da denetimi elinde tuttuğu ve imleşimi yürüttüğü imleşim türü.
uçtan uca kriptolama (Fra. chiffrement de bout en bout, ing. end-to-end encipherment) Bir iletişim ağının bir ucunda kriptolanan bilginin, ancak alıcı uçta kriptosunun çözüldüğü sistem.
uçtan uca sayısal bağlanırlık   (Fra. connectivité de bout en bout, ing. end-to-end digital connectivity) Bir uçbirimden diğer uçbirime hiç bir analog bileşen içermeyen anahtarlanmış yol.
uçucu  (Alm. flüchtig, Fra. volatile, ing. volatile) Düşük sıcaklıkta az ısı ile uçabilen.  
uçunlaşım  (Alm. Sublimation, Fra. sublimation, ing. sublimation) Sıvı evre oluşmadan katıdan uçun haline geçiş.
ulam   (Alm. Merkmalsklasse, Fra. catégorie, ing. category) 1) Evrenin nitel bir özelliğine göre elde edilmiş türdeş bölümlerden her biri;  2) Dilbilgisel ya da anlamsal sınıflandırma birimi; kategori. 
ulusal belgelik  (Fra. archive national, ing. national archive) Bir ülkenin kamusal ve yerel yönetimine ilişkin tüm belgelerin genellikle mikrofilm/mikrofiş ortamı üzerinde saklanan kopyaları ile bunlara yeni belgelerin sürekli biçimde katılmasını ve aranan belgelere erişimi sağlayan donatım ve örgüt.  
uluslararası birimler sistemi; SI   (Alm. Internationales Einheitensystem, SI., Fra. Système International d'Unités, SI, ing. International System of Units, SI) Ölçü ve Ağırlıklar Genel Konferansı'nda önerilen ve kabul edilen tüımleşik birimler sistemi.  
uluslararası standart  (Alm.  nationales Normal, Fra. étalon national,  ing. national standard) Ele alınan büyuklüğe ait, diğer bütün standartların değerlerinin temeli olduğu;  ulusal resmi bir kararla kabul edilen standart. 
unut damgası   (Alm. Aufhebungszeichen, Fra. signe d'annulation, ing. cancel character, ignore character) Kimi uzlaşımlarda, ilgili olduğu veride yanlış bulunduğunu, verinin kullanılmaması gerektiğini göstermek üzere kullanılan bir güdüm damgası.
upuygun  (Alm. adäquat, Fra, adéquat, ing. adequate) 1) Eşit kılınmış, birbirleriyle uygun, 2) Konusunu ve isterlerini tam olarak karşılayan.   
usta-yamak kapanı  (Alm. Master-Slave Flip-Flop, Fra. basculeur master-slave, ing. master-slave flip-flop) Saatin artı çevriminde gelen ikili bilgiyi kaydeden birinci kat bir kapan, eksi çevriminde ise bu bilgiyi belleyen ikinci kat bir kapan devresinden oluşmuş sayısal elektronik devresi.  
usta-yamak kipi   (Fra. mode équilibré, ing. balanced mode) <ki bilgisayarın, herhangi birinin "birincil" ya da "ikincil" olması gerekmeden birbirlerine veri iletebildikleri çalışma kipi.
uyarı iletisi  (ing. warning message) Bilgisayar dizgelerinde olagelen bir hataya ilişkin mesaj.
uyarıcı   (Alm. Erreger, Fra. excitatrice, ing. exciter) 1) Başka bir dinamo ya da motorda manyetik alan yaratmak için elektrik akımını sağlayan motor ya da dinamo 2) Bir radyo alıcısında olduğu gibi taşıyıcı sıklığını üretmede kullanılan devre. 
uyarık durum  (Alm. angeregtes Zustand, Fra. état excité, ing. excited state) Uyarılmış durum; enerjisi, taban enerjisinden yukarıda olan fiziksel sistemin durumu. 
uyarım düzeyi  (Alm. Anregungsarbeit, Fra. niveau d'excitation, ing. excitation state) Belli bir uyarım derecesini belirleyen enerji.
uyarım enerjisi   (Alm. Erregungsenergie, Fra. énergie d'excitation, ing. excitation energy) Bir dizgeyi taban durumundan uyarılmış hale çıkarmak için gerekli enerji.
uyarım potansiyeli  (Alm. Erregungs spannung, Fra. potentiel d'excitation, ing. excitation potential) Belirli bir ışınımı elde etmek için gerekli potansiyel (erkil) değeri. 
uyarlama  (Alm. Anpassung, Fra. adaptation, ing. adaptation) Çevre koşullarına daha uyumlu kılmak üzere bir dizge ya da düzeneği ayarlamak; değiştirmek, uyumlamak. 
uyarlanır  (Alm. adaptiv, Fra. adaptatif, ing. adaptive) Belirli bir öğrenme ve eniyileme sürecinin güdümünde yürütülen ve saptanan bir dizge davranışını değişen ve/ya da bilinmeyen koşullara uyarlamaya çalışan. 
uyarlanır denkleştirme  (Alm. adaptives Korrekturglied, Fra. compansateur adaptatif, ing. adaptive equalization) <letişim kanallarının denkleştirme işleminin, kanaldan iletim sırasındaki bozulmuş ve gürültülü olabilen dalga biçimlerine dayanarak bir öğrenme sürecinin güdümünde yürütülmesi. 
uyarlanır farksal vurumlu kod kiplenimi  (Alm. adaptive differenzial-puls-code-modulation, Fra. modulation par impulsions et codage différentiel adaptatif, ing. adaptive differential pulse code modulation) Öngörücüsü sabit ya da değişken olabilen ve uyarlanır nicemleme kullanan ayrımsal vurum kod kiplenimi. 
uyarlanır nicemleme  (Alm. adaptive Quantisierung, Fra. quantification adaptatif, ing. adaptive quantizing) Nicemlenen işaretin kısa dönem istatistiklerine  göre kimi parametreleri değişen nicemleme. 
uyarlanır öğrenme  (Alm. adaptiver Lern, Fra. apprentissage adaptif, ing. adaptive learning; adaptive learning algorithm, adaptive learning system) Örn. uyarlanır öğrenme algoritması, uyarlanır öğrenme dizgesi. 
uyarlanır öngörücü  (Alm. adaptiver Voraussager, Fra. prédicteur adaptatif, ing. adaptive predictor) Örneklenen işaretin kısa dönem izgel özelliklerine göre kestirim işlevi değişen öngörücü. 
uyarlanır süzgeç  (Alm. adaptiver Filter, Fra. filtre adaptatif, ing. adaptive filter) Bir öğrenme algoritmasının güdümünde yapısı ve veya katsayıları gelen verilere göre değişebilen süzgeç. 
uyarlanır yolatama  (Alm. adaptiver Leitweg, Fra. acheminement adaptatif, ing. adaptive routing) Bir teleiletişim ağında yol tıkanıklıklarına gözeterek ve yük dağılımına uyarlanarak yapılan yolatama. 
uyarlayıcı  (Alm. Adapter, Fra. adaptateur, ing. adaptor) Ölçme aygıtları ile ölçülen birim arasında uyumlu bir bağlantı sağlayan aygıt ya da aygıt dizisi; bağdaştırıcı. 
uyarlık sınaması  (Fra. essai de conformité, ing. compliance test) Bir öğenin ayırıcı özelliklerinin belirtilen isterlere uyup uymadığının sınanması. 
uyarma bandı  (Alm. Anregungsband, Fra. bande d'excitation, ing. excitation band) Bir atom elektronlarının uyarma yolu ile çıkarılabildikleri enerji seviyelerinin birbirine komşu olanlarının oluşturduğu enerji bandı.
uyarma enerjisi  (Alm. Anregungsenergie, Fra. énérgie d'excitation, ing. excitation energy) Uyarılmamış bir atomu belli bir uyarım derecesine taşımak için gerekli en küçük enerji.
uyarma iletisi  (Alm. Warnungsmitteilung, Fra. message d'avertissement, ing. warning message) Bir yanlış olasılığını kullanıcıya bildirmek amacıyla yer verilen herhangi bir ileti. 
uyarma potansiyeli  (Alm. Anregungsspannung, Fra. potentiel d'excitation, ing. excitation potential) Sükunet durumundaki bir elektrona, başlangıçta normal durumda olan bir atom veya moleküle çarparak bunları uyarabilmesi için verilmesi gereken en küçük enerjiyi sağlayan potansiyel farkı.
uydu alıcı-vericisi   (Fra. répondeur, ing. transponder) Yer-uydu işaretin alıp, daha yüksek bir taşıyıcı sıklığa taşıyıp, kuvvetlendirip, geniş bir kaplama alanına uydu-yer ışını üzerinde gönderen aygıt.
uydu bağlağı (rölesi)   (Fra. relais satellite, ing. satellite relay) Yerdurağan (geostationary) bir uydu üzerinde yerden gelen sinyali kuvvetlendiren etkin ya da edilgen yükselteç.
uydu bilgisayar  (Alm. Aussenstellenrechner, Fra. calculateur satellite, ing. satellite computer) Bir bilgisayar dizgesi çevresinde, ona bağımlı biçimde çalışan daha küçük bir bilgisayar. 
uydu iletişim dizgesi  (Alm. Satellitenfernmeldeverkehr, Fra. réseau de communication par satellites, ing. satellite communication system) <letim ve anahtarlama işlemlerinin ağırlıklı olarak bir uydu aracılığı ile yürütüldüğü iletişim dizgesi.  
uydu santral  (Alm. Sattelitzentrale, Fra. centre satellite, ing. satellite exchange) Yerel aboneleri birbirleri arasında anahtarlayan ve veya ağ sıradüzeninde üst katmandaki yerel santrala yolveren santral.
uydu yer istasyonu  (Fra. poste terrestre de satellite, ing. satellite earth station) Uyduları izleyen, uydulardan gelen telemetrik verileri alıp işleyen, yörüngeyle ilgili komutları gönderen bilgi işlem ve kumanda noktaları.
uydu-yer bağı   (ing. downlink) Yerdurağan (geostationary) uydudan bir yer istasyonuna bilgi aktarımı sağlayan kanal.
uydudan merkeze güncelleme  (Fra. téléchargement satellite-centrale, ing. upload) Herhangi bir bilgi depolama yerinden bir bilgisayar belleğine veri gönderme. 
uygulama katmanı  (Alm. Anwendungsschicht, Fra. couche d'application, ing. application layer) Açık Sistemler Arabağlaşım modelinde en üstte yer alan ve kullanıcıların ağ üzerinden kullandıkları, eriştikleri, paylaştıkları vs. uygulamalara ilişkin protokolları içeren katman.
uygulama programı  (Alm. Anwendungsprogramm, Fra. programme d'applications, ing. applications program) Bilgisayarın belirli bir görevi yerine getirmesi için hazırlanmış komutlar dizisi. Kullanıcının özel gereksinimlerini karşılamak üzere tasarlanıp gerçekleştirilmiş bilgisayar programı. Örneğin yazı işlem, faturalandırma, bilgi ve veya veri tabanı sorgulaması, envanter denetimi. 
uygulama yazılımı (Fra. logiciel d'application, ing. application software) Bir kullanıcının belirli bir gereksinimini karşılamak üzere tasarımlanan yazılım, örneğin süreç denetim yazılımı, bordro yazılımı.
uygulamaya özgül tümdevre  (Alm. anwendungs-Spezifisch integrierter Schaltkreis, Fra. circuit intégré spécifique à l'application, ing. Application Specific Integrated Circuit, ASIC) Kullanıcının özgül gereklerine göre tasarımlanmış ve imal edilmiş tümdevre. 
uygunluk  (Alm. Konformität, Fra. conformité, ing. conformity) Bir eğrinin belirli başka bir eğriye yaklaşık olabilme derecesi. 
uyum iyiliği  (Alm. Güte der Anpassung, ing. goodnes of fit) Gözlenmiş bir değerler kümesi ile kuramsal olarak bulunan değerler kümesi arasındaki uyumun niteliği.
uyum testi (Fra. sondage de conformité, ing. compliance testing) Bir bilgi işleme sisteminin tasarlanan güvenlik önlemlerine uyup uymadığını sınayan denetim yordamı.
uyumcul devinim  (Alm. Harmonischeschwingung, Fra. mouvement harmonique, ing. harmonic motion) Bir nesne denge konumundan ayrılırsa ve bu ayrılım tutarı ile oranlı bir geriçağrım kuvveti doğduğunda denge konumu yöresinde yaptığı salınım; harmonik devinim. 
uyumlu süzgeç  (Fra. filtre adapté, ing. matched filter) Bir sayısal iletişim dizgesinde alışın belirli bir anında sinyal-gürültü oranını en büyük kılan ve belirli bir sinyal dalgabiçimine göre tasarlanmış süzgeç. 
uyumluluk (Fra. compatibilité, ing. compatibility) <ki ya da daha çok sistem ya da bileşenin aynı donanım ya da yazılım çevresini paylaştıklarında beklenen işlevlerini yerine getirebilmeleri özelliği. 
uyumsuzluk  (Alm. Fehlanpassung, Fra. fausse adaptation, ing. mismatch) Bir yükün empedansının (çelisinin) bağlı olduğu kaynağın empedansına uyumlu olmaması.
uzak alan  (Alm. Fernfeld, Fra. champ lointain, ing. far field) Bir alanda parçacık hızının (akustik alan için) ya da birim kesitte algılanan enerjinin (elektromanyetik alan için) kaynaktan uzaklığa ters orantılı olduğu varsayılan bölge. 
uzak çaprazkarışma  (Fra. télédiaphonie, ing. far-end crosstalk, FEXT) Uzak uçtaki bir sinyale, gene uzak uçtaki bir başka sinyalin çaprazkarışması. Bu tür karışma genelde tüm iletim yolu boyunca yeralır ve karışan sinyal asıl sinyale göre daha zayıftır. 
uzak döngü sınaması  (ing. remote loopback) Uzaktaki modem üzerinden döngüyü tamamlayarak döngü sınamasını yürütme.
uzak uçbirim  (Fra. terminal éloigné, ing. remote terminal) 1) Bir sayısal hattın  santraldan en uzak noktasındaki uçbirim;  2) Bir veri hattı ile sisteme bağlı uçbirim.  3) Bir gövdeyol ya da santrallararası hat ile bağlı telefon aygıtı.
uzak uçtaki yankı   (ing. far-end echo) Sinyalin dört-telli taşıyıcı omurgayı terk edip iki-telli yerel döngüye girdiği noktadaki yankı.
uzak yazıcı  (Alm. Fernschreibmaschine, Fra. télétype, téléimprimeur, ing. teletypwriter, teletype) Veri giriş-çıkış için kullanılan, yazı makinasına benzer donanım birimi; teleyazıcı. 
uzaklık imgesi  (Fra. image de distance, ing. range image) Her imge öğesinin değerinin, o imge öğesine gönderilen nesnenin yüzey parçasıyla, bir ölçüm noktası arasındaki uzaklığa karşı düştüğü imge. 
uzakta işleme   (Fra. télétraitement, télégestion, ing. remote processing) Ana bilgisayarın işlem yükümlülüğünün bir kısmını uzaktaki bir bilgisayara aktarma.
uzaktan denetim  (Alm. Fernsteuerung, Fra. téléconduite, ing. telecontrol) Bir düzene ilişkin donatımın denetiminin uziletişim teknikleri kullanarak bilginin iletimine ve işlenmesine dayandırılması.
uzaktan erişim  (Alm. Fernzugriff, Fra. accès à distance, ing. remote access) Bir bilgi işlem düzeni ile bu yerden uzaktaki bir ya da daha çok durağın iletişimine dayanarak gerçekleştirilen erişim; tele-erişim.
uzaktan gözetleme  (Alm. Fernüberwachung, Fra. télésurveillance, ing. telemonitoring) Teleiletişim tekniğini kullanarak bir düzene ilişkin donatımın gözden geçirilmesi ve gözlenmesi; telegözetleme. 
uzaktan oturum açma  (Fra. téléconnexion, ing. remote log-in) Bir kullanıcının uzaktan bir bilgisayarda etkileşimli bir oturum açabilmesine olanak tanıyan uygulama yazılımı.
uzaktan ölçme donatısı  (Alm. Fernmessgerät, Fra. équipment de télémesure, ing. telemeasuring equipment) Teleiletişim tekniğini kullanarak ölçme noktasından uzakta bir yerde ölçülen niceliği kaydeden ya da sergileyen alet takımı.
uzaktan ölçüm  (Alm. Fernmessung, Fra. télémétrie, ing. telemetry) Ölçümlerin birincil sezicinin uzağında bir yerde elde edilmesini sağlayan ara birimler düzeni; teleölçüm. 
uzaktan yüklemek  (Fra. télécharger, ing. download) Bir işletim yazılımını ilgili bilgisayarlara uzaktaki bir konumdan, örneğin, bir ağ üzerinden yüklemek. 
uzam bölgesi tasarımı  (Fra. concéption dans le domaine espace, ing. space domain design) Sadece uzam bölgesi isterleri gözönüne alınarak yapılan süzgeç, işlemci vb. tasarımı. 
uzam bölüşümlü anahtarlama  (Fra. commutation spatiale, ing. space division switching) Uzam bölüşüm teknikleri kullanılarak gerçekleştirilen anahtarlama. 
uzam bölüşümü  (Fra. répartition spatiale, ing. space division) <ki nokta arasındaki birçok iletim kanalının uzamda ayrılmış olması. 
uzam çeşitlemesi  (Fra. divérsité spatielle, ing. space diversity) Sönümlenen (bayılan), çokyollu radyo iletişim ortamlarının güvenilirliğini arttırmak için başvurulan ve iletilerin birden çok konumdaki antenle farklı ışınlarla gönderildiği yöntem. 
uzama  (Alm. verlägerung, Fra. élongation, ing. elongation) Isıtma ya da çekme ile bir cismin boyca büyümesi. 
uzamda değişmezlik  (Fra. invariance spatiale, ing. space invariance) Bir dizgenin özelliklerinin uzamdaki ötelenmelerle değişmemesi. 
uzamsal  (Alm. räumlich, Fra. spatial, ing. spatial) 1) Uzam konaçlarına (coordinate) ilişkin. 2) Bağımsız değişkenleri uzam değişkenleri olan bir sinyale ilişkin; mekansal.
uzamsal çözünürlük  (Alm. raumliche Auflösung, Fra. résolution spatiale, ing. spatial resolution) Birim uzam başına ayrıştırılabilen çizgi sayısı ya da ayrıştırılabilen en yakın iki çizginin uzaklığı; uzamsal ayırma duyarlığı. 
uzamsal sıklık  (Fra. fréquence spatiale, ing. spatial frequency) Bir imgede birim uzam başına karartı değişimi sayısı. 
uzamsal süzgeç  (Fra. filtre spatial, ing. spatial filter) Her imge öğesine (pixel; imgecik) karşı düşen çıktının, giriş imgesindeki birden çok ve tipik olarak da sözkonusu imgenin dar bir komşuluk bölgesindeki, imge öğelerine bağlı olduğu süzgeç. 
uzay yükü  (Alm. Raumladung, Fra. charge d'espace, ing. space charge) Bir uzay bölümünde, elektron ve/veya iyonların bulunmasından kaynaklanan elektrik yükü. Bir boşluk tübünün katodundan salınımlanan elektronların oluşturduğu hacimsel yük yığımı.
uziletişim  (Alm. Telekommunikation, Fernmeldetechnik, Fra. télécommunications, ing. telecommunication) Bilginin üretilmesi, saklatımı, başka bir yere iletimi, işlenmesi ve tüketimi vb. etkinlikler; teleiletişim. 
uzlaşım  (Alm. Vereinbarung, Fra. convention, ing. convention) Temel ilkeler üzerinde varılmış genel anlaşma.  
uzun erimli   (Fra. à grande distance, ing. long haul) Tipik olarak 70 kilometreden daha uzun mesafeli iletime ilişkin.

-->
