<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>

<!--DOCTYPE article SYSTEM "../docbook/dtd/docbookx.dtd"-->

<!-- ********************************************************************
     $Id: hii.xml,v 1.1 2002/10/03 19:27:26 nilgun Exp $
     ******************************************************************** -->

<article id="archive-hii">
  <articleinfo>
    <title>Herkes için Internet</title>
    <author>
      <firstname>Kürşat Çağıltay</firstname>
    </author>
    <pubdate>v0.1, Haziran 1994</pubdate>
  </articleinfo>

<sect1 id="archive-hii-preface">
<title>Önsöz</title>
<para>
Neden herkes icin Internet? Bundan 3 sene once, 5 Aralik 1991 tarihinde Turkiye
Internet baglantisini saglamak icin NSFe (National Science Foundation) yolladigim
elektronik mail ile Turkiye Internet Proje Grubu olarak calismalara basladigimiz
gunden sonra yapilan tum calismalar ve arastirmalar meyvelerini 12 Nisan 1993
tarihinde vermisti.  Bu tarihte Internet resmen Turkiye de kullanima alindi ve
ulkemizin her kesiminden, her turlu bilgiye susamis insanlarinin onunde kana kana
icecekleri bir kaynak gibi bilgi akmaya basladi.
</para><para>
Internet bilgi kaynagi, bilgisayar
kullanimini toplumun tum kesimlerinin bilgiye ulasmak amaci  kullanabilecegi bir
arac  haline getirme yolunda onemli bir adim oldugundan dolayi herkes icindir.
</para><para>
Onumuzde acilan bu pencere toplumun tum kesimlerinin yararlanabilecegi kadar
genis oldugundan dolayi Internet herkes icindir.
</para><para>
Internet, ona alisanlar icin onsuz hayat cekilmez oldugundan dolayi herkes icindir.
</para><para>
Internet herkes icindir; doktorlar
icindir cunku yeni ilaclardan tedaviye, uluslararasi saglik organizasyonlarina kadar
hersey Internettedir.
</para><para>
Isadamlari icindir, cunku uluslararasi ticaret rakkamlari is ve
isci ilanlari ve urun pazarlama Internettedir.
</para><para>
Internet her seviyedeki ogrenciler
icindir, cunku K-12den acik ogretime kadar her sey Internettedir.
</para><para>
Internet
muzisyenler icindir cunku sarki sozlerinden  notalara ve en son muzik listelerine
kadar hersey Internettedir.
</para><para>
Internet her turlu devlet kurumu icindir cunku seffaf
devlet olmanin en kolay yoludur, ABDde baskaninin gunluk programindan
randevularina ve konusmalarina kadar hersey Internette sizden bes alti tus kadar
uzaktadir.
</para><para>
?statistik kurumunun en son bilgileri cok daha yakindadir. Evinde o aksam
ne pisirecegini dusunenler icindir cunku her ulkeden binlerce yemek tarifi
Internettedir. Yanliz oldugunu dusunenler icindir, cunku 10 milyon insan size sadece
bir kac tus uzakliktadir.  Ozurlu insanlar icindir, cunku onlar icin yapilan pek cok
calisma Internet uzerindedir.
</para><para>
Daha kimler Internet uzerinde diye soracak olursaniz
sadece bir kac ornek verelim:  Barisseverler, Demokratlar, Fanatikler, Tutucular,
Gazeteciler, Liberaller, Cevreciler, Dinciler, Ateistler, Falcilar, Punkcilar,
Pornocular, Balikcilar, Graffiticiler, Paganlar, Rapcilar, Metalciler, Muppets,
Simpsonlar, Ikiz Tepeler, Sairler, Askerler, Bilim-Kurgucular, VolksWagen
Sevenler, Hayvan Severler, Sporcular, Antropologlar, Felsefeciler, Astrologlar.
</para><para>
Kimsenin tek basina sahibi olamadigi  ama herkese ait olan Internet,  sinirlar, ulkeler,
kulturler, inanclar, milliyetler ve her turlu ayirimci unsurun dunyamizi boldugu
gunumuzde sihirli bir degnek gibi  tum insanlari kucakladigindan dolayi
<command>HERKES ICINDIR.</command>
</para><para>

Neden bu dokuman? Turkiye de Interneti yayma calismalarimiz esnasinda bu
konudaki en buyuk eksikligin Internet ile ilgili dokuman ve ozellikle Turkce
dokuman oldugu defalarca kullanicilarimiz tarafindan gundeme getirilmisti. Dolayisi
ile bu  acigi kapatmak amaci ile oncelikle Internet uzerinde bulunan ve cogaltilip
dagitilmasi serbest olan  uc adet dokuman Internet Proje Grubunca cogaltilip
dagitilmis ve iki adet de Turkce dokuman hazirlanmisti.  Ancak, daha kapsamli
dokuman talebini bu calismalar gideremedigi icin  bu yonde bir calisma yapma
ihtiyaci dogdu. Bu ihtiyacin sonucunda da  elinizdeki dokuman ortaya cikti.
</para><para>
Ilk surumunde daha cok teknik agirlikli olarak ve daha onceki yayinlarimizdan
yararlanilarak hazirlanan bu dokumanin  cok kisa bir surede genel Internet
kullanimini da icerecek sekilde guncellemesinin yapilmasi planlanmaktadir. Bu
boyutta ilk calisma olmasi dolayisiyla dokumandaki  muhtemel hatalardan dolayi
simdiden ozur diliyorum. Duzeltme ve onerileriniz ilerideki dokumanlarimizda en
onemli yol gosterici olacagindan dolayi bizim icin cok degerlidir.
</para>

<div>
<screen>
<address>
Kursat CAGILTAY
ODTU BIDB, Network Grubu Yoneticisi
TR-NET Ag Isletim Grubu Yoneticisi
Ankara, 13 Haziran 1994
</address>
</screen>
</div>
<sect2>
<title>Tesekkur</title>
<para>
Tum calismalarim ve bu dokumani hazirlamam  esnasinda buyuk sabri ve destegi icin
esim Nergise tesekkur ederim. Ayrica onerileri ve duzeltmeleri ile yaptigi
katkilardan dolayi basta Daire Baskanimiz Attila Ozgit ve  Enformatik Grup
Yoneticisi Erdal Tanere, ayrica  bu dokumanin yazilmasi esnasinda Network
Grubundaki calismalarin aksamadan yurumesini saglayan (Alfabetik sira ile) Aykut
Eral, Namik Kemal Gunel, Coskun Kirac ve Yener Yigite  ve boyle bir dokuman
yazmam icin beni (zorla 8-) ) tesvik eden  TUBITAK Enformasyon Teknolojileri
Muduru Ufuk Ozlu ile  tum NIC grubu uyelerine tesekkuru bir borc bilirim.
</para>
</sect2></sect1>


<sect1 id="archive-hii-intro">
<title>Giriş</title>
<para>
Bugun, bilginin cok hizli olarak uretildigi ve kisa bir sure icerisinde gecerliligini yitirdigi
bir cagda yasamaktayiz. Bu nedenle bilgi cagi, insanlar ve kuruluslar arasinda bilgi
aktariminin hizli ve etkin olarak yapilmasini gerektirmektedir. Bu ihtiyaclari karsilamaya
yonelik cabalar sonucunda 1980'li yillarda iletisim ve bilgisayar aglari konusunda onemli
gelismeler olmustur. Internetde bu gelismelerle birlikte ortaya cikan ve gunumuzde en
yaygin olarak kulanilan bilgisayar agidir.
</para><para>
Bugun 1 milyondan fazla bilgisayarin bagli oldugu Internet, gunde ortalama 7-15 milyon
kullaniciya hizmet vermektedir. Bu kullanicilar, Internet araciligiyla cok buyuk sayilarda
ve cesitlilikte yazilimlara, milyonlarca kitap kolleksiyonu olan kutuphanelere, cok hizli
bilgisayarlarin bulundugu merkezlere ulasabilir ve Internet uzerindeki tum noktalarla
elektronik posta sayesinde  haberlesebilirler.
</para><para>
Turkiye'nin bu aga baglanmasi ODTU ve TUBITAK'in birlikte yuruttukleri bir  proje
sonucunda Ekim 1992'de saglanmistir. Bu proje kapsaminda ilk asamada  Internet
teknolojilerini hemen kullanabilecek yazilim ve donanima sahip kuruluslarin baglantisi
yapilmistir. Projenin ikinci asamasinda agin Turkiye'de  kamu sektoru, ozel sektor, askeri
ve diger kuruluslar arasinda yayginlastirilmasi  calismalari surdurulmektedir. Bugun
gelinen noktada pek cok Universitemiz, bazi devlet kurumlari ve ozel sirketler ile bu
kurumlarin imkanlarindan yararlanamayan ama Internet servislerini kullanmak isteyen
cok sayida  kisi Internet aginin olanaklarindan yararlanmaktadir.
</para><para>
Yayginlastirma asamasinda amaca hizmet etmek uzere egitim seminerleri, danismanlik
hizmetleri, teknik yayinlar ve grup calismalari gibi  bir dizi etkinlik yapilmasi
planlanmaktadir. Agin yurt icinde kisa zamanda  yayginlastirilmasi durumunda sektorler
arasi iletisimin olumlu sonuclar  doguracagi tartisilmaz bir gercektir. Bu konuda
verilebilecek en somut ornek  uzun zamandir sozu edilen universite-endustri isbirligidir.
</para><para>
Bunun yanisira,  Internet cesitli kuruluslarin kendi birimleriyle veya baska kuruluslarla
yapmayi dusundukleri iletisim icin hazir bir altyapi olusturacak ve bu yolla  ulke
genelinde daha az yatirimla daha cok verim elde edilmesi saglanacaktir.
</para><para>
Bu dokumanin ilk bolumunde Internetin ne oldugu ve tarihcesi aciklanmis daha
sonraki bolumde temel ag yapisi ve iletisim cihazlari konusunda giris turunde bilgi
verilmistir. Ucuncu bolumde ise Internetin iletisim protokolu olan TCP/IP ve IP
adresleri aciklanmaya calisilmistir. Dort, bes ve altinci  bolumlerde sirasiyla
yonlendirme, isim yapisi ve arayuz kurulusu anlatilmistir. Son bolumde ise Internet
baglantisi icin  cozum yollarinin analizi yapilmistir. Ekler bolumunde  ise Internet
baglantisi icin basvuru formu, bugune kadar baglantisi yapilan kisi, kurum, kurulus
ve sirketlerin bilgilerini iceren bir rehber ve Internet baglantisi esnasinda sikca
karsilasilan sorunlarin cozumune yonelik bir referans bulunmaktadir.
</para></sect1>


<sect1 id="archive-hii-whatis">
<title>Internet Nedir?</title>
<para>
Internet, tum dunyayi kapsayan, 110 ulkeye dagilmis ve 2.000.000 dan fazla
bilgisayari (host) birbirine baglayan yaklasik 5000 bilgisayar aginin toplamidir
(Sekil-1). 1994 yili basinda yaklasik 12 milyon Internet kullanicisi bulunmaktadir.
Internet genel bilgiye erisimi destekler ve elektronik posta (elektronik mail),
konferans, bildiriler gibi konularda iletisim hizmetleri saglar.
</para><para>
Butun bilgi ve servisler, Internet'i olusturan cesitli aglara dagitilmistir ve gecerli bir
Internet adresi ve fiziksel baglantisi olan herhangi bir yerden ulasilabilir
durumdadirlar. Kuruluslar Internet'e iki ana nedenden dolayi baglanmaktadirlar.
Birincisi, Internet yararli bilgilere dunya capinda bir baglanabilirlik ve erisim saglar.
Ikincisi, Internet'e baglanmak, kuruluslara ozel bir genis bolge agi kurmaktan daha
ucuza mal olmaktadir.
</para><para>
Amerika Birlesik Devletleri'nde Internet'in isletimi federal
yonetimlerce  vergi mukelleflerinin vergilerinden karsilanmaktadir. Internet'in
kullanimi bir zamanlar arastirma, egitim ve devlet kuruluslarinin etkinlikleriyle
sinirlandirildiysa da, son zamanlarda ticari kullanimi buyuk oranda artmistir. Bu
gelismeler, bazi gozlemcileri Internet'in yakin gelecekte tamamiyla ozellestirilecegi
yolunda spekulasyonlara itmektedir. Boyle bir durumda Internet kaynaklarina ulasim
kullanim fiyatlarina gore belirlenebilecektir.
</para>
<sect2>
<title>Tarihçe</title>
<para>
Internet'in ortaya cikisi Amerikan Federal Hukumeti Savunma Bakanligi'nin
arastirma ve gelistirme kolu olan 'Savunma Ileri Duzey Arastirma Projeleri
Kurumu'na (DARPA- Defence Advanced Research Project Agency) dayanir.
</para><para>
1969'da cesitli bilgisayar bilimleri ve askeri arastirma projelerini desteklemek icin Savunma
Bakanligi ARPANET adinda Paket Anahtarlamali Ag'i olusturmaya basladi. Bu ag,
ABD'deki universite ve arastirma kuruluslarinin  degisik tipteki bilgisayarlarini da
icererek buyudu.
</para><para>
1973 yilinda, ag icin bir protokol seti gelistirmek amaciyla Stanford
Universitesi'nde - daha sonra BBN'in ve University College, London'in da dahil
oldugu - bir internetworking projesi baslatildi.
</para><para>
1978'e kadar 'Iletim Kontrol
Protokolunun (TCP - Transmission Control Protocol) dort uyarlamasi gelistirildi ve
denendi.
</para><para>
1980'de bu kume sabitlesti ve ARPANET'e bagli bilgisayarlar arasindaki
iletisimi kolaylastirdi.
</para><para>
1983'te tum ARPANET kullanicilari Iletim Kontrol
Protokolu/Internet Protokolu (TCP/IP Transmission Control Protocol/Internet
Protocol) olarak bilinen yeni protokole gecis yaptilar. O yil TCP/IP, ARPANET'i de
iceren Savunma Bakanligi Internet'inde kullanilmak uzere standartlastirildi.
</para><para>
ARPANET 1990 Haziraninda kullanimdan kaldirildi. Yerini ABD, Avrupa, Japonya
ve Pasifik ulkelerinde ticari ve hukumet isletimindeki omurgalar (backbone) aldi.
ARPANET'in kaldirilmasina ragmen, TCP/IP protokolu kulanilmaya devam etti ve
gelisti.
</para></sect2><sect2>
<title>Standartlar</title>
<para>
TCP/IP protokol kumesinde yaklasik 100 protokol bulunur. Bir  cogu, IP
datagramlarinin alt katman protokollerine nasil tasinacagini gosterir. Setteki anahtar
protokollar Iletim Kontrol Protokolu (TCP), Internet Protokolu (IP) ve Kullanici
Datagram Protokoludur (UDP - User Datagram Protocol). Uygulama servisleri
icinde uc temel protokol bulunmaktadir: Bunlar virtual terminal hizmeti veren
TELNET protokolu, Dosya Aktarma Protokolu (FTP File Transfer Protocol)  ve Basit
Posta Aktarma Protokoludur (SMTP-Simple Mail Transfer Protocol). Ag yonetimi
ise Basit Ag Yonetim Protokolunce (SNMP-Simple Network Management Protocol)
saglanmaktadir.</para><para>
TCP/IP basindan beri Yerel Ag baglantisi (LAN-Local Area Network), Yerel ve
Genis Bolge Aglari (LAN-WAN) baglantisi, bilgisayar agi yonetimi ve bilgi servisi
saglanmasi gibi  yeni ortaya cikan konulara da hitap etmektedir. Protokol kumesi akla
gelebilecek her tip bilgisayara destek vermektedir.  TCP/IP`nin kaynak kodu genel
ortamda bulunup, kullanimi tesvik edilmektedir.</para><para>
Ag yonetimi acisindan SNMP, Internet'i olusturan TCP/IP tabanli aglarin
yonetiminde de-fakto standart durumundadir. SNMP istemci/sunucu (client/server)
mimarisini kullanarak cesitli ag aygitlarini isletmekte ve denetlemektedir. 1988'de
kullanilmaya basladigindan beri SNMP oylesine basarili olmustur ki bir cok ticari ag
isletmeni kendi ozel Internet'leri uzerindeki cesitli Yerel Bolge Ag elemanlari icin
SNMP'yi kullanmaya baslamislardir. Pek cok endustri cozumleyicisi ise SNMP'nin
yaygin kullanimini, OSI-tabanli ag yonetim sistemlerinin yavas ilerleme nedeni
olarak gormektedir.
</para></sect2><sect2>
<title>Isletmen ve Servis Saglayici Kuruluslar</title>
<para>
Son zamanlara kadar Amerika'da Internet'e erismenin en kolay yolu ya bir
universitenin ya da bir devlet kurulusunun semsiyesi altinda gerceklesebiliyordu.
Kullanicilar, ucretsiz veya kucuk bir bedel karsiliginda anlasma yaparak,  bir adres
elde edip Internet'e baglanabiliyorlardi. Internet'in agirliginin arastirma ve devlet
projelerinden daha genis ilgi alanlarina kaymasiyla  beraber ag isletmenleri ve servis
saglayicilari da ticari erisim de dahil olmak uzere Internet servislerini sunmaya
basladilar.</para><para>
Ornegin, IBM, MCI Communications Corp. Ve Merit Network Inc.'in olusturdugu
Gelismis Aglar ve Servisler (ANS, Advanced Network and Services) adindaki bir
konsorsiyum, NSFNET omurgasi araciligi ile Internet'e baglanmayi da iceren cesitli
hizmetler sunmaktadir. ABD'deki Internet uzerindeki ana omurga olan NSFNET,
Ulusal Bilim Vakfi (National Science Foundation) tarafindan kurulmustur.
</para><para>
NSFNET'e bir gecityoluyla (gateway) baglanmak isteyen bolgesel ve devlet aglari,
universitelerin veri tabanlarina erismek isteyen bilgi saglayicilari ve firmalar ANS'nin
musterileri arasinda yer alir. </para><para>
Turkiyede TR-NET (Turkiye Internet Calisma Grubu) TUBITAK ve ODTUdeki
merkezlerinden  Internet servisini tum Turkiye ye vermektedir.
</para></sect2><sect2>
<title>Internet Kaynaklari</title>
<sect3>
<title>Haberler</title>
<para>
Internet uzerindeki en yararli kaynaklardan biri, cok sayida konu iceren ilan tahtasi
sistemlerinin (BBS-Bulletin Board Systems) bir toplami olan ag haberleri'dir
(Netnews). Haber gruplari, bir  agac yapisinda duzenlenmistir. Bu yapidaki her bir
kok bilim, sanat  gibi ana bir konuya ayrilmistir. Kokler de, her biri bir konu alani
belirleyen dallardan olusur. Ag haberleri UNIX tabanli sistemlerde ortaya cikmistir.
Rn, nn, trn ve xrn gibi UNIX programlari ag haberlerini okumak icin
kullanilmaktadir. UNIX kullanicisi olmayanlar, ag haberlerini IBM PC ve
uyumlulariyla, Machintosh ve VAX/VMS sistemlerinde okuyabilecek yazilim
paketlerini kullanmaktadirlar. Pek cok yerel ilan tahtasi da ag haberlerine erisimi
saglamaktadir.</para><para>
Internet kullanicilari bir listeye uye olarak istedikleri konuda bilgi alabilirler. Liste
yoneticileri  periyodik olarak listelerindeki uyelere toplanilan bilgi paketlerini
yollarlar. Bu elektronik posta (e-mail) listelerinin coguna Usenet araciligiyla
ulasilabilir. Usenet 3500'den fazla konuyu iceren haber gruplarinin sunuldugu genel
bir BBS yapisidir.
</para></sect3><sect3>
<title>Elektronik Posta</title>
<para>
Internet dunyanin en buyuk elektronik posta (e-mail) agidir. Bugun yaygin olarak
kullanilan elektronik posta sistemleri arasinda buyuk farklar vardir. Buna ragmen,
Internet, kullanicilarina mesajlari okuma, saklama, gonderme, siraya sokma ve
yanitlama gibi cesitli hizmetler vererek kullanicilarinin dunyanin dort bir tarafi ile
haberlesmesini saglamaktadir. Internet'in ani populerliginin nedeni aslinda elektronik
posta servislerinde sundugu artan etkilesimli baglantidir. Internet'te kullanici kodu
bulunan bir kisi diger Internet kullanicilariyla oldugu gibi, Compuserve, BITNET,
MCI, Applelink ve benzer posta sistemleri kullanicilariyla da elektronik posta
iletisimi kurabilir. Benzer sekilde bu sistemlerin kullanicilari da Internet'i kendi
aralarinda bir iletisim yolu olarak kullanabilirler.</para><para>
Ayni zamanda, cesitli yazilim sirketleri kisisel bilgisayarlardan olusmus Yerel Aglar
ve UNIX ortamlari arasinda da mesaj degisimi icin gecityolu (Gateway)
saglamaktadirlar. Ornegin, Bilgisayar Posta Servisleri sirketi (Computer Mail
Services, CMS), S-bridge adinda, mesaj servisi veren posta ofislerini, SMTP tabanli
elektronik posta sistemlerine baglayan bir gecityolu urunu sunmaktadir. Bu urun,
Mesaj Kontrol Servisleri'ni (Message Handling Service, MHS) destekleyen kisisel
bilgisayar tabanli elektronik posta programlariyla, UNIX isletim sistemindeki SMTP
tabanli elektronik posta programi arasinda mesaj degisimini saglamaktadir.
</para><para>
MHS, kisisel bilgisayarlardan olusmus Yerel Aglar'da kurulu olan en populer elektronik
posta sistemlerinin kullandigi sakla-ve-ilet (Store-and-Forward) teknolojisi'ni
kullanmaktadir.
</para><para>
CMS'in bir diger gecityolu urunu ise UNIX tabanli makinalar icin
M-bridge'tir. Bu urun MCI Mail'i faks ve teleks servisleri ile birlikte SMTP tabanli
elektronik posta sistemlerine baglamaktadir.
</para></sect3><sect3>
<title>Gercek Zaman Uygulamalari (Real Time Applications)</title>
<para>
Elektronik postaya ek olarak, Internet cesitli gercek zaman islemlerini de
desteklemektedir. Ornegin, Amerika'daki belli basli universitelerdeki ogrenciler
birbirleri ya da cevrim-ici programlarla 'etkilesimli oyunculuk benzetimleri' ve diger
etkinlikleri gerceklestirmektedirler. Bu benzetimler gercek ya da hayal urunu olan
politik veya tarihsel olaylardan olusabilmektedir. Ogrencilerden varolan
karakterlerden kendi rollerini secmeleri istenir. Ogrenciler bu rolleri oynarken ayni
zamanda derslerini de ogrenirler.</para><para>
Karar verme benzetimlerinde,  ogrenciler cevreye en az etkisi  olan cesitli cevre ve
insaat problemleriyle karsi karsiya birakilirlar. Buna ornek olarak verilebilecek bir
program, Michigan Universitesi Egitim Okulu'nda Etkilesimli Iletisim ve
Benzetimler Projesi dahilinde dokuz yildir calismaktadir. Bu zaman icerisinde yirmi
ulkedeki dortyuz okuldan onikibinden fazla ogrenci programin cesitli ogrenim
benzetimlerine katilmistir.
</para></sect3><sect3>
<title>Kutuphane Kataloglari</title>
<para>
Bugun, Internet uzerinde 300'e yakin kutuphane katalogu bulunmaktadir. Bunlar
arasinda 100'den fazla koleksiyon, arsiv ve arastirma kutuphanesinin kataloglarini
gosteren ve 40 milyondan fazla kaydi bulunan bir veritabanina sahip Arastirma
Kutuphaneleri Bilgi Agi (RLIN) anilmaya deger bir ornektir. Internet, Amerikan
Kongresi Kutuphanesi'ne, Kolorado Universitesindeki 220,000 konu basligina,
Boston, Maine ve Harvard universitesindeki kutuphane kataloglarina erisimi
saglamaktadir. ABD icinde istedigi kitabin yerini belirleyen bir Internet kullanicisi
kendi yerel kutuphanesinden Kutuphanelerarasi Odunc Alma Programi'ni kullanarak
bu kitabi odunc alabilir.</para><para>
1992 baslarinda, Carneige Mellon Camp Universitesi, Amerika'da Dagitik Isleme
dayali ilk elektronik kutuphane sistemlerinden birini kurdu. Sistem, bilgiyi tek bir
anabilgisayar  yerine yerleskeye dagilmis olan server'larda saklamaktadir. Sistem,
fakulte ve ogrencilere,  odalarindan disari bile cikmadan, universite kutuphanesinde
bulunan dokumanlari edinme olanagi saglamaktadir. Universite Internet'e baglanarak
bazi kolleksiyonlarinin tum dunyadaki kullanicilara ulasmasini olanakli kilmaktadir.
</para></sect3></sect2><sect2>
<title>Internete Erisim Yontemleri</title>
<para>
Internet'e, modemi ve kisisel bilgisayari olan biri cok az bir ucret karsiliginda
baglanabilir. Bir cok durumda istenilen servisin turune gore BBS uzerinden dahi bir
baglanti temin edilebilir. Ayni sekilde, E-mail olanaklarini kullanan bir gecityolu
sayesinde de Internet'e baglanilabilir. Ornegin, MCI Mail ve AT&amp;T's Easy Link
kullanicilari elektronik posta mesajlarini Internet uzerindeki herhangi bir adrese
gonderebilirler. Fakat, bu dolayli baglanti yontemleri, Internet'in gercek zaman
uygulamalarini desteklemez.</para><para>
Kullanicilar, Internet'e cesitli yollarla baglanabilirler. Baglanti seklini, kullanicinin
Internet'e ne kadar siklikla baglanacagi belirler. Internet'e arada sirada baglanan
kullanicilar dial-up hat kullanabilirler, ancak bu tip baglanti siklikla baglananlar icin
verimli degildir. Bu kullanicilar, Internet'e kiralik hatlar yada paket anahtarlamali
aglar yoluyla baglanmalidirlar.</para><para>
Baglantilarin nasil yapilabilecegine iliskin ayrintili teknik bilgi ilerideki bolumlerde
verilecektir.
</para><sect3>
<title>Terminal Erisimi</title>
<para>
Terminal erisimi, kullanicinin istediginde Internet'e dial-up tipi baglanti yapmasini
saglar. ABDde herkese acik, NetCom (SanFrancisco), World (Brooklyn, MA) gibi
kamu bilgisayarlarina, modem yoluyla dial-up terminal baglantisi yapilabilir. Butun
Internet servisleri ve kaynaklari, bu bilgisayarlar vasitasiyla kullanici ve erisim
kisitlamalari dahilinde, kullaniciya aciktir. Bazi servislere erismek icin ise ozel
sifreler gerekmektedir.
</para></sect3><sect3>
<title>Ag Erisimi</title>
<para>
TCP/IP'nin calistigi bir bilgisayar veya LAN server'la Internet'in tum fonksiyonlarina
ulasabilecek bir baglanti gerceklestirilebilir. Internet'le bir ag katmani baglantisi
kurarak, bir bilgisayar veya server Internet uzerindeki diger bilgisayar ve server'larla
iletisim  kurabilir. TCP/IP yazilimi, cogu UNIX tabanli bilgisayarlarda isletim
sistemi ile birlikte gelmektedir. MS-DOS tabanli diger sistemler icin ise bu yazilimi
paylasilabilir ve ucretsiz yazilim olarak elde etmek mumkundur.</para><para>
Bilgisayarlarinda TCP/IP calistiran kullanicilar TELNET, FTP, IRC (Internet Relay
Chat) ve diger IP uygulamalarini dogrudan kullanabilirler. Boylelikle Internet'le, bir
terminal olarak dial-up baglanti kurmak zorunda kalmazlar. Bu yontem kullanicilara
tam bir IP baglantisi sagladigi icin,  bir cok uygulamayi ayni anda calistirmak
mumkundur. Ornegin, ayri ayri pencerelerde, iki FTP, iki TELNET  ve bir IRC ayni
anda calistirilabilir.</para><para>
Genel dial-up baglanti hizmeti sunan bir servis saglayici kurulus araciligi ile de IP
baglantisi kurmak mumkundur. Bilgisayar, TCP/IP'yi desteklemenin yani sira telefon
hatti uzerinden haberlesmeyi saglayacak gecerli bir protokolu de desteklemelidir.
Cogu durumda, TCP/IP yazilimi dial-up baglanti biciminde ya Point-to-Point
Protokolu (PPP)'nu ya da Serial Line IP Protokolu (SLIP)'nu kullanir.</para><para>
Herhangi bir kurulus, Yerel Agi'ndan kiralik hat baglantisi yoluyla Internet'e tam
zamanli, tam fonksiyonlu bir erisim isterse, Internet servis saglayici kurulusa
(Turkiye de TR-NET) basvurmalidir.
</para></sect3></sect2><sect2>
<title>Internet Olanaklari</title>
<para>
Genelde kullanilmakta olan Internet olanaklari IP baglantisi gerektirmektedir. Bu
olanaklardan bazilari FTP, TELNET, GOPHER, WWW, IRC ve WAIS'dir.
</para><sect3>
<title>Dosya Transfer Protokolu (FTP)</title>
<para>
Dosya Transfer Protokolu (FTP) bir veri yigininin -ASCII, EBCDIC ve binary- bir
uc aygittan digerine iletimi icin kullanilmaktadir. Bir dosyayi FTP kullanarak baska
bir TCP/IP agi uzerindeki kullaniciya  yollamak icin o agdaki bilgisayarda  gecerli bir
kullanici ismi ve sifresi gerekmektedir. Internet 'anonim FTP' ye (anonymous FTP)
destek vermekle birlikte bunu dosyayi yollamak icin degil sadece okumak icin verir.
Bu durum, ag uzerindeki her kullaniciya postanin yollanmasini saglayan SMTP
yoluyla asilabilir. Fakat SMTP sadece metin iletebildigi icin diger tip dosyalar
gonderilmeden once metin dosyasina cevrilmelidir. Daha sonra da alici tarafindan
tekrar eski haline cevrilir. Diger taraftan elektronik postada kullanilan OSI X.400
standardi, kullaniciya metin, grafik, teleks, fax, video ve hatta ses yollamasina izin
verir. Elektronik dokuman degisimini (EDI-Electronic Document Interchange) de
destekler. Ancak, bu uygulamalar diger OSI uygulamalari gibi yeterli yayginliga
ulasmamistir.</para><para>
OSI FTAM (dosya transfer, erisim ve yonetim) protokolu TCP/IP'nin FTP'sinden
daha islevseldir. Goruntu (Virtual) dosya  saklama  yetenegi saglamasina ek olarak,
FTAM kullanicisi, tum dosya yerine dosyanin bir kismini da gonderebilir. TCP/IP
ortaminda da ayni duzeyde islevsellik saglamak icin dosyalari parcalar halinde
tasiyabilen Sun Microsystems'in Ag Dosya Sistemi (NFS-Network File System) FTP
yerine kullanilabilir. Bu ozelliginden dolayi NFS'in popularitesi artmis ve firmalar
NFS'i pek cok TCP/IP turuyle entegre etmislerdir.
</para></sect3><sect3>
<title>Telnet</title>
<para>
TELNET aslinda ARPANET icin gelistirilmis basit bir terminal emulasyon aracidir.
TELNET ag-bagimsiz bir virtual terminal araciligiyla kullanici koduna sahip oldugu
uzak bir TCP/IP yetenekli bilgisayara baglanabilmeyi saglar. Kullanici uzak TCP/IP
bilgisayarindaki standart baglanma islemlerini izler ve o bilgisayara ait komutlari
kullanabilmek icin uzak isletim  sisteminin karakteristiklerini bilmek zorundadir.
TELNET uzak terminallerin bir ana bilgisayara baglanmasini, baglanilan bilgisayarin
isletim sistemine sanki yerel bir terminal baglaniyormus gibi gostererek saglar. Cogu
zaman TELNET full-duplex mod'da calisir, yani ayni anda yollama ve alma yetenegi
saglar.</para><para>
TELNET protokolunun kullanici ve server islemleri kendi aralarinda mantiksal bir
sira izlerler. Kullanici TELNET programi, kullanici ile server arasinda bir
passthrough gibi calisarak veri iletimini saglar. Makinanin rolune ve gucune gore,
TELNET'in hem kullanici hem de server olarak kullanilmasi saglanabilir.
Tek-gorevliliginden dolayi DOS isletim sistemini kullanan mikrobilgisayarlar
genellikle TELNET'in kullanici tarafini kullanirlar. Diger yandan, UNIX ve OS/2
isletim sistemini kullanan bilgisayarlar TELNET'i iki yonlu olarak kullanabilirler.
Cunku bunlar cok-gorevli isletim sistemidirler.
</para></sect3><sect3>
<title>Internet Relay Chat (IRC)</title>
<para>
Internet Relay Chat (IRC) iletisim tahtasi sistemlerinin gercek zaman uygulamasidir.
Her cevrim ici kullanicinin girdisini konuya ilgisi olan ve konu basligina ya da
listesine  uye olan diger kullanicilara yayinlayan bir konferans sistemidir. Liste
guncel politik olaylar, profesyonel ugraslar ya da haber paylasimi gibi konularda
odaklanabilir.
</para></sect3><sect3>
<title>Genis Bolge Bilgi Server'i (WAIS)</title>
<para>
WAIS (Wide Area Information Server), belli basli konular icin ayrilmis 80'den fazla
server'dan  metin, goruntu, ses ve  duzenlenmis veri olarak kodlanmis  bilginin
bulunmasi, saklanmasi ve alinmasi icin kullanilan istemci/sunucu sistemidir.
Kullanici arama islemi icin gerekli olan anahtar sozcukleri girer ve aramanin hangi
kaynaklarda yapilacagini belirtir. WAIS platform gozetmeden dogal dildeki sorulari
kullanarak ilgili dokumanlari arar. Arama basarili olupta kullanicinin istedigi bilgi
getirildigi zaman, arama otomatik olarak yeni bilgiler elde etmek uzere  yeniden
baslatilabilir. Thinking Machines CORP. tarafindan gelistirilen WAIS bir tek
arayuzle kullanicilarin cesitli tipteki veritabanlarina ulasmasini saglar ve  Amerikan
Kongre Kutuphanesi'nce kullanilan Z39.50 standart protokolunu kullanir.
</para></sect3></sect2><sect2>
<title>Yonetim</title>
<para>
Internet teknik acidan oldugu gibi yonetim yapisi acisindan da merkezi degildir. Her
otonom sistemin yonetim otoritesi, genellikle, kendini finanse etmeye ve kendi kural
ve yontemlerini belirlemekle yukumludur. Merkezi olmayan yonetimin iki onemli
avantaji vardir. Birincisi, Internet'in islerligi bir tek kurulusun butcesine bagimli
degildir; buyume ve guncel tutma giderleri bir cok kurulusa dagilmistir. Ikincisi,
Internet'e baglanmak isteyen kurulus varolan ag yapisinda koklu degisiklikler yapmak
veya Internet'le olan iliskilerindeki yonetsel kontrollerinin herhangi birinden
vazgecmek zorunda degildir. Buna ragmen, bazi yonetim fonksiyonlari merkezidir.
Ornegin, IP adreslerinin ve Internet uzerinde kullanilan protokollerin
standardizasyonunun belirlenmesi, Internet'in, tum kullanicilarin cikarlari
dogrultusunda islemesini saglar. Bunu saglayan iki onemli yonetim organizasyonu
Government Systems Inc.(GSI) ve  Internet Activities Board(IAB) dir. GSI, IP
adreslerini ve adreslemeyle ilgili servisleri sunarken, IAB Internet protokollerinin
standardizasyonunu koordine etmektedir. IAB,  kendi isyerlerinden sagladiklari
kaynaklari Internet'e yardim da kullanan 12 gonullu iletisim uzmanindan olusan
gayriresmi bir gruptur. Diger yandan, 1991 sonlarinda 'Internet Society'  Internet' e
resmi  bir yapi saglamak uzere kurulmustur. </para><para>
IAB, iki gorev  kuvvetinin etkinliklerini yonetir: Internet Engineering Task Force
(IETF) ve Internet Research Task Force(IRTF). IETF acil problemlerle ugrasirken
IRTF ileride  gerekebilecek Internet protokollerini ve teknolojisini gelistirmeye
calisir.</para><para>
IETF Internet'in isletimini denetler ve Internet'in isletimi, protokolu ve mimarisiyle
ilgili problemlerde oncelik belirler ve uygulatir. IETF problem alanlarina ve
cozumlerine yonelik is gruplari olusturur. </para><para>Onerilen bir Internet standarti Oneri
Standart (Proposed Standard) olarak baslar. IETF'nin onayiyla Taslak Standart'a
(Draft Standard) yukselir ve numaralandirilir. Daha sonra Internet'te Gorus Istegi
(RFC-Request for Comment) basligiyla ilan edilir. RFC herhangi bir kisiden
gelebilir. Sadece IETF  degil, Internet ile ilgilenen tum kullanicilarin standard
olusturma islemine katilimi icin sans taninir.</para><para>
Internet kullanicilari toplulugunun goruslerini bildirmesi icin gerekli bir sureden
sonra ve IETF onayiyla taslak standart 'Internet Engineering Steering Group'(IESG)a
sunulur. </para><para>1992 sonlarinda, Internet Society, IESG'ye Internet standartlarinin
onaylanmasinda gozetecegi olculeri belirlemistir. Daha onceden IESG,  IAB'ye son
onayi icin standartlar onerirdi. </para><para>Internet Society tarafindan belirlenen bir diger olcu de
IAB ve IESG uyelerinin iki yillik donem icin secilmeleridir. Daha onceleri IAB ve
IESG uyeleri, kendilerini surekli pozisyonlar icin atiyorlardi.
</para></sect2><sect2>
<title>Kullanici Gereksinimlerinin Belirlenmesi</title>
<para>
Internet servisi saglayan kurumlarla baglantiya gecmeden once, kullanicilar kurumsal
gereksinimlerini belirleyerek, giderlerini karsilayabilecekleri dogru duzey ve tipteki
Internet erisimine karar vermelidirler.</para><para>
Goz onune ilk alinmasi gereken konu, Internet kullaniminin amacidir. Bu, ticari,
arastirma, egitim amacli olabilecegi gibi sadece elektronik posta hizmetinden
yararlanmak icinde olabilir.</para><para>
Kullanim amacina ek olarak kullanim sikligi da belirlenmelidir. Eger kullanicilar
Internet'e cok sik baglanmayi dusunmuyorlarsa, klasik cevirmeli telefon hatlari (dial-
up) kullanmak en ekonomik yol olabilir. Eger Internet kullaniminin cok yogun
olacagi hesaplanmissa kiralik hat ya da paket anahtarlamali ag kullanarak aga
baglanmak dusunulmelidir. Kiralik hat kullanmaya karar verilmisse, bir sonraki karar
verilmesi gereken konu hattin kapasitesinin ne olacagidir. </para><para>Hat kapasitesini bir kac
etken etkiler. Bunlar, herhangi bir zamanda Internet'e kac kisinin ulasacagi, hat
uzerinde gitmesi gereken trafigin yogunlugu ve hatta tasinmasi dusunulen dosyalarin
buyuklugu gibi unsurlardir. Bunlara gore belirlenecek uygun bir hat kapasitesi
gecikmeleri onleyecek ve Internet'e hizli bir erisim saglayacaktir.</para><para>
Baglanti sekli ve hat kapasitesinin belirlenmesiyle birlikte dusunulecek diger bir
nokta da, bilgisayarlarin Internet'e baglanmasinda gerekecek arabirimlerdir. Bu
durumda da kullanim yogunluguna gore cesitli alternatifler degerlendirilmelidir.
Butun ana bilgisayarlari ve PC'leri bu arabirimlerle donatmak, trafik yogunlugu
masraflari karsilamadigi surece oldukca pahali olabilir. Cogu durumda gerekli
arabirimleri takarak, (eger varsa) bir LAN server'ini Internet'e gecityolu yapmak en
ekonomik cozum olmaktadir.</para><para>
Birbirinden uzak ve cesitli bolgelere yayilmis olan  kurumlarda  hesaplar her bolge
icin ayri ayri yapilmalidir. Yogun trafik hacmi olan bolgelerde Internet'e kiralik bir
hatla baglanilabilir. Zaman zaman Internet kullanimi icin dial-up erisimi de
kullanilabilir.</para><para>
Internet servislerinin ve kullanicilarinin gereksinimleri de goz onune alinmalidir.
Bazi etkilesimli uygulamalar butun TCP/IP protokol kumesini  gerektirdigi halde,
e-mail gibi uygulamalar icin, buna gerek yoktur. Eger tum TCP/IP protokol kumesi
gerekiyorsa, kullanicilar  ozellikle coklu oturumlarin (multi-session)  desteklenmesi
icin UNIX  tabanli olmayan bilgisayarlarini uygun yazilimlarla donatmak zorunda
kalabilirler. UNIX sistemlerinin cogunda  ise TCP/IP yazilimi isletim sistemiyle
birlikte bulunmaktadir. Kullanicilar, Internet'e tam gun baglanti icin hangi
yonlendirici  ve koprulerin gerektiginide  belirlemelidirler. Kopru ve yonlendirici
satan firmalarin cogu TCP/IP yi desteklese de kullanicilar, kullanim yuku
cogaldiginda bununla basa cikip cikamayacaklarini  ve Internet'e yeni baglantilar
gerektiginde bos portlari olup olmayacagini belirlemek zorundadirlar. Bu
olmadiginda, ilave baglanti aletlerinin (ya da yenileme) giderlerini iletisim
butcelerine eklemek zorundadirlar.</para><para>
Son olarak kurum icindeki iletisim elemanlarinin uzmanlik duzeyine gore disaridan
almalari gerekecek servisler de onem kazanabilir. Pek cok kitap ve referanslar yeni
kullanicilara  gerekecek ipuclari ve oneriler vermektedir.
</para></sect2><sect2>
<title>Guncel Internet Konulari</title>
<para>
IAB pek cok konuyu gundeme getirmektedir. Bunlardan agirlikta olan ikisi guvenlik
ve Internet adreslerinin yetersizligidir.
</para><sect3>
<title>Guvenlik</title>
<para>
Internet'teki guvenligin olmamasi SNMP standartlari surecinin cabuk ve basit
felsefesinin bir sonucudur. 1988'de ilk orijinal SNMP tanimlamalari gelistirildiginde
standartlar toplulugunda bunun nasil guvenli yapilabilecegi konusunda bir uzlasma
saglanamadi ve SNMP, guvenlik ozellikleri olmaksizin kullanima sunuldu. IAB'ce
goz onune alinmakta olan tanimlamalar asagidaki guvenlik ozelliklerini
saglamaktadir:
<variablelist>
<varlistentry>
<term>SNMP ve kullanicinin birbirine gonderdigi  mesajlar icin veri sifrelendirmesi</term>
<listitem><para>
Bu bir SNMP istasyonunun hangi yonetim islevlerine erisecegini belirleyen veya
istasyon icerisindeki yetki duzeyini tanimlayan anahtarlarin gonderilmesinde buyuk
fayda saglar.
</para></listitem></varlistentry><varlistentry>
<term>Koken dogrulama (origin authentication)</term>
<listitem><para>
Yetkili olmayan kullanicilarin bir SNMP is istasyonunun erisim kodunu alarak
yetkili bir kullaniciymis gibi yaniltmalarini engeller.
</para></listitem></varlistentry><varlistentry>
<term>Replay  korumasi (Replay protection)</term>
<listitem><para>
Kullanicilarin SNMP iletisini geciktirmelerini engeller. Ornegin, bir komut bir is
istasyonunu cevrim disi (off-line) birakarak bir SNMP iletisinin gecikmesine yol
acabilir.
</para></listitem></varlistentry><varlistentry>
<term>Mesaj butunlugu (Message Integrity)</term>
<listitem><para>
Yetkisiz kullanicilarin SNMP mesajlarinin icerigini degistirmesini engeller.
</para></listitem></varlistentry></variablelist>
</para></sect3><sect3>
<title>Adres Yayilimi</title>
<para>
Varolan IP yonlendirme ve adresleme semasi sadece 2 milyon ag adresini
destekleyebilmektedir ve bunun da 1995'e kadar yetersiz kalmasi beklenmektedir. Bu,
Internet protokolunun daha fazla adresi desteklemesi icin gelistirilmesini ya da
tumuyle yeni bir adresleme tekniginin kullanilmasini gerektirmektedir.</para><para>
1992 ortalarinda IAB, Internet'in yonlendirilmesi  icin kullanilan Internet
protokolunu OSI' nin  Baglantisiz Ag Protokoluyle (CLNP-Connectionless Network
Protocol), mumkun olan en iyi cozum diyerek degistirmek istedi. IAB' nin CLNP' nin
oturtulmasi icin olan karari Internet toplulugunun onemli gruplarinca diger cozum
onerilerini engelleyen  bir duvar olarak algilandi. Bu direnisin artmasiyla IAB diger
alternatif onerilerin ileride tartisilabilmesi icin CLNP'yi geri cekti. Alternatifler '"P"
Internet Protokolu (PIP) ve  'Yeni Internet Yonlendirme ve Adres Mimarisi'nden
(NIMROD-New Internet Routing and Address Architecture) olusmaktadir. Dikkat
ceken eski dusuncelerden bazilari ise IP adres Encapsulation'i ve Adres
Cevrimi'dir. CLNP'nin istedigi IP protokolu gibi bir temeli degistirmenin aglar
uzerinde belirgin bir etkisi olacak ve  yeni adreslerle ugrasmak icin, yonlendirme
bilgisini kullanan alet ve uygulamalarin guncellestirilmesi gerekecektir. Gecis plani
yeni sistemlere uygulanirken guncellestirilmemis  eski sistemler icin de bir yol
icermesi gerekir. Gecis, kullanicilar icin zaman ve para maliyeti cikartacaktir ve
bunun firmalar uzerinde de buyuk etkisi olacaktir.
</para></sect3><sect3>
<title>Yonetmelik</title>
<para>
Internet akademisyenler tarafindan kullanilan global bir arastirma agindan,  isletim,
yonetim, ucretlendirme ve guvenlik konularinda kullanicilarinin dusuk tolerans
gosterdigi global bir ticari servise donusmektedir. Internet'e ucret odeyen kuruluslar
ihtiyaclariyla ilgilenilmesi ve karsilanmasinin verimli bir sekilde ve zamaninda
yapilmasini beklemektedirler. FCC'nin izlemesi mumkun olmadigi halde, Amerikan
devleti tarafindan Internet'e mudahele edilerek sinirlari icinde akan verinin
duzenlenmesine ve ucret toplanmasina yonelik bir girisim olmustur.</para><para>
Internet'te ticari kurumlarin sayisi arttikca bu tip girisimlerin tekrarlanacagi
dusunulmektedir. Yanitlanmasi gereken ilk soru Internet'in sahibinin kim oldugudur.
Ticarilesmeyle birlikte, Internet, kamu ve ozel kuruluslarin olusturdugu karma bir
kimlige burunmektedir. Internet'in buyuk bolumu devletce finanse edilse de Internet
servislerinin gelistirilmesi ve agin yayilmasi icin finansman saglayan kamu ve ozel
kuruluslarinin da olmasiyla, Internet icin uygun bir baslik bulmak oldukca
zorlasmaktadir.</para><para>
Internet'in devlet tarafindan finanse edilmesi birtakim sorulara maruz kalmaktadir.
Ornek olarak, NASA ve Enerji Bakanligi gibi kuruluslar tarafindan belirlenen bolge
aglarinda istenilen yeniliklerin yapilmasi istegini verebiliriz.</para><para>
Diger birtakim kisiler ise devlet kaynaklarinin amacina ulasmis bolge aglarindan cok
iyi yonetilmeyen bolge aglarina kaydirilmasi gerektigini tartismaktadirlar. Internet'in
ticari yonu arttikca her miktardaki finansman tartisma konusu olmaktadir.
</para></sect3><sect3>
<title>Diger Konular</title>
<para>
Internet, sadece on yil icerisinde gevsek yapidaki bir akademik ortamdan, 110 ulkeyi
kapsayan dunyanin en buyuk iletisim agi durumuna gelmistir. Ag yonlendirme
tablolari yoneticilerin gelistirebileceginden cok daha hizli buyumektedir. Bu kadar
buyuk bir toplulugu yonetmek de guclesmektedir. Ticari amaclarla kullanimi arttigi
icin eski kullanim icin hazirlanmis kurallar, ticari gercekler de gozonune alinarak
yeniden duzenlenmelidir.
</para></sect3><sect3>
<title>Sonuç</title>
<para>
Internet'in populerliginin  artmasi ve buyuk adimlarla genislemesi surecektir. Internet
Toplulugu'na gore, 2000 yilinda Internet 100 milyon ana bilgisayardan, 3 milyon
agdan ve 1 milyara yakin  kullanicidan olusacaktir. Bu buyumenin buyuk bir
kisminin ticari kullanicilar sayesinde olacagi beklenmektedir.</para><para>
Internet'in  ticari kullanimi, sirketler arasi iletisimde elektronik postanin
kullanilmasiyla birlikte artacaktir. Internet'in tahmin edilen buyumesine gore, ticari
urun ve servislerin pazarlanmasi amaciyla kullanilmasi cok uzak gozukmemektedir.
</para></sect3></sect2></sect1>


<sect1 id="archive-hii-nwf">
<title>Bilgisayar Aglarinin Temelleri</title>
<subtitle>Iletisim Aglari Yapisal Modeli</subtitle>
<para>
Bu bolumde bilgisayar aglarinin birbirleri ile olan iletisimi (internetworking)
konusunda bazi temel kavramlar hakkinda bilgi verilecektir.
</para><sect2>
<title>OSI Referans modeli</title>
<para>
Bilgisayarlar arasi iletisimin basladigi gunden itibaren farkli bilgisayar sistemlerinin
birbirleri arasindaki iletisim daima en buyuk problemlerden birisi olmus ve bu
sorunun ustesinden gelebilmek icin uzun yillar boyunca cesitli calismalar yapilmistir.
1980'li yillarin basinda Uluslararasi Standartlar Organizasyonu (International
Standarts Organization-ISO) bilgisayar sistemlerinin birbirleri ile olan iletisiminde
ortak bir yapiya ulasmak yonunde cabalari sonuca baglamak icin bir calisma
baslatmistir. Bu calismalar sonucunda 1984 yilinda Acik Sistem Baglantilari (Open
Systems Interconnection-OSI) referans modeli ortaya cikarilmistir. Bu model
sayesinde degisik bilgisayar firmalarinin urettikleri bilgisayarlar arasindaki iletisimi
bir standarda oturtmak ve farkli standartlar arasi uyumsuzluk sebebi ile ortaya cikan
iletisim sorununu ortadan kaldirmak hedeflenmistir. OSI referans modelinde, iki
bilgisayar sistemi arasinda yapilacak olan iletisim problemini cozmek icin 7 katmanli
bir ag sistemi onerilmistir. Bir baska deyisle bu temel problem 7 adet kucuk probleme
parcalanmis ve her bir problem icin ayri ayri bir cozum yaratilmaya calisilmistir. Bu
7 katmanin en altinda yer alan iki katman yazilim ve donanim, ustteki bes katman ise
genelde yazilim yolu ile cozulmustur. OSI modeli, bir bilgisayarda calisan uygulama
programinin, iletisim ortami uzerinden baska bir bilgisayarda calisan diger bir
uygulama programi ile olan iletisiminin tum adimlarini tanimlar. En ust katmanda
goruntu ya da yazi seklinde yola cikan bilgi, alt katmanlara indikce makine diline
donusur ve sonuc olarak 1 ve 0 lardan ibaret elektrik sinyalleri halini alir.
Asagidaki sekilde OSI referans modeli katmanlari ve bir yerel ag uzerindeki durumu
gosterilmektedir:
</para><para>
<mediaobject>
  <imageobject>
    <imagedata fileref="hii/ciz2.gif" format="GIF"/>
  </imageobject>
  <caption>Cizim-2 OSI Referans modeli</caption>
</mediaobject></para>
<command>OSI katmanlarinin tanimlanan temel gorevleri:</command>
<variablelist><varlistentry>
<term>7- Uygulama</term><listitem><para>
Kullaniciya en yakin olan katmandir. Spreadsheet, kelime islemci, banka terminali
programlari vs.  bu katmanin parcalaridir.
</para></listitem></varlistentry><varlistentry>
<term>6- Sunum</term><listitem><para>
Bu katmanda gelen paketler bilgi haline donusturulur. Bilginin karakter set cevrimi
veya degistirilmesi, sifreleme vs.  gorevlerini bu katman ustlenir.
</para></listitem></varlistentry><varlistentry>
<term>5- Oturum</term><listitem><para>
Iki bilgisayar uzerindeki uygulamalarin birbirini farkettigi katmandir.
</para></listitem></varlistentry><varlistentry>
<term>4- Tasima</term><listitem><para>
Bu katman gelen bilginin dogrulugunu kontrol eder. Bilginin tasinmasi esnasinda
olusan hatalari yakalar ve bunlari duzeltmek icin calisir.
</para></listitem></varlistentry><varlistentry>
<term>3- Ag</term><listitem><para>
Baglantiyi saglayan ve ulasilmak istenen bilgisayara giden yolu bulan katmandir.
Yonlendirme protokolleri bu katmanda calisir.
</para></listitem></varlistentry><varlistentry>
<term>2- Veri iletim</term><listitem><para>
Bu katman fiziksel katmana ulasim stratejisini belirler. Fiziksel adresleme, ag
topolojisi, akis kontrolu vs. bu katmanin gorevlerindendir.  Kopru cihazlari bu
katmanda calisir.
</para></listitem></varlistentry><varlistentry>
<term>1- Fiziksel</term><listitem><para>
Bu katman agin elektriksel ve mekanik karakteristiklerini belirler. Modulasyon
teknikleri, calisma voltaji, frekansi vs. bu katmanin temel ozelliklerindendir.
OSI referans modeli bir ag uygulamasi degildir. OSI sadece her katmanin gorevini
tum detaylari ile tanimlar. Bu modeli bir gemi ya da ev projesine benzetebiliriz. Nasil
ayni gemi planini alip farkli firmalar gemi yapabilirse OSI modeli de boyledir. Nasil
ayni gemi planindan iki farkli firma gemi urettiginde en azindan kullanilan civiler
farkli yerlere cakilirsa, OSI modeli de gerceklestiren firmadan firmaya farklilik
gosterebilir.
</para></listitem></varlistentry></variablelist>
<sect3>
<title>Baglanti Aygitlari</title>
<para>
Bilgisayar agi erisiminde  genel olarak dort tip baglanti aygiti kullanilir: tekrarlayici
(repeater), kopru (bridge), yonlendirici (router) ve gecityolu (gateway).
Tekrarlayicilar tamamen protokol bagimsiz olarak fiziksel katmanda calisir ve
fiziksel genisleme amacli kullanilirlar. Geleneksel kopruler ayni protokolu kullanan
Yerel Aglar arasinda temel veri duzeyinde baglanti saglar. Buna karsilik, geleneksel
yonlendiriciler degisik tipteki ag protokollerini idare edebilecek sekilde
programlanabilirler ve boylelikle ayni genis ag alani uzerinde farkli tipteki Yerel
Aglari ve bilgisayar sistemlerini destekleyebilirler. Gecityollari daha karmasik olup,
islem yogunluklu protokol cevrimi yaparak uygulamalar arasinda isletilebilirligi
(interoperability) saglarlar.
</para><sect4>
<title>Tekrarlayici (Repeater)</title>
<para>
Tekrarlayicilar Cizim-3'deki sekilden de gorulecegi gibi fiziksel katmanda calisan
cihazlardir.
</para><para>
<mediaobject>
  <imageobject>
    <imagedata fileref="hii/ciz3.gif" format="GIF"/>
  </imageobject>
  <caption>Cizim-3 Tekrarlayici ve OSI modeli</caption>
</mediaobject></para>
<para>
Tekrarlayicinin temel gorevi bir fiziksel ortamdaki (kablo, fiber-optik, radyo dalgasi
vs.) sinyali  alip kuvvetlendirip bir diger fiziksel ortama vermektir. Aglarin fiziksel
buyukluk sinirlarini daha da genisletmek amaci ile kullanilan bu cihazlar ile kuramsal
olarak bir bilgisayar agi sonsuza kadar genisletilebilir.  Ancak cesitli bilgisayar
aglarindaki tasarim sinirlamalari nedeni ile gercekte bu genisleme belli sinirlar icinde
kalmaktadir. Cizim-4 tekrarlayicilarin bir ag uzerinde nasil kullanildiklarini
gostermektedir.
</para><para>
<mediaobject>
  <imageobject>
    <imagedata fileref="hii/ciz4.gif" format="GIF"/>
  </imageobject>
  <caption>Cizim-4 Bir tekrarlayici uygulamasi</caption>
</mediaobject></para>
<para>
Temelde bir agin genisletilmesi amaci ile kullanilan tekrarlayicilar cok kolay
kurulmalari, cok az bakim gerektirmeleri ve fiyatlarinin ucuz olmasi sebepleri ile cok
populer cihazlardir.
</para></sect4><sect4>
<title>Kopru (Bridge)</title>
<para>
Modern, protokol-seffaf kopruler asagidaki sekilde goruldugu gibi OSI referans
modelinin veri iletim (data link) katmaninda calisirlar.
</para><para>
<mediaobject>
  <imageobject>
    <imagedata fileref="hii/ciz5.gif" format="GIF"/>
  </imageobject>
  <caption>Cizim-5 Kopru ve OSI modeli</caption>
</mediaobject></para>
<para>
Kopru cihazlari temelde bagimsiz iki agin (farkli ag teknolojilerini kullanabilirler-
Ethernet ve Token-Ring gibi) birbirine baglantisi icin kullanilirlar. Asagidaki sekilde
iki Ethernet ve bir Token-Ring aginin birbirlerine kopruler vasitasi ile yapilan
baglantisi gosterilmektedir. Bir kopru bagladigi alt aglar ustundeki tum trafigi
yurutur. Her paketi okur, paketin nereden geldigini ve nereye gittigini gormek icin
MAC (Media Access Control)-katman kaynagini ve yerlesim (destination) adresini
inceler. Bu suzme yetenegi mesajlari yayinlamak ya da yerel veri trafiginin diger ag
uzerine gecmesini engellemek icin etkili bir yol saglar. Bazi kopruler adres suzmenin
ve protokol tipine bagli suzgecin de otesine gider.
</para><para>
<mediaobject>
  <imageobject>
    <imagedata fileref="hii/ciz6.gif" format="GIF"/>
  </imageobject>
  <caption>Cizim-6 Bir Kopru uygulamasi</caption>
</mediaobject></para>
<para>
Bir kopru, DECnet, TCP/IP, XNS gibi farkli iletisim protokollerini kullanarak,
protokol uyumlulugunu gozonune almadan aglar arasinda fiziksel baglanti
saglayabilse de, bu uygulamalar arasinda isletilebilirligini garanti etmemektedir. Bu,
OSI referans modelinin yuksek katmanlarinda isleyen ve farkli islem ortamlari
arasinda cevrim yapabilen standalone protokol ceviricilerini gerektirmektedir.
Koprulu aglar, protokol cevrimlerinin olmadigi, guvenlik gereksinimlerinin en az
oldugu ve gereken tek seyin basit yonlendirme  oldugu durumlarda basarilidir.
</para></sect4><sect4>
<title>Yonlendirici (Router)</title>
<para>
Yonlendiriciler asagidaki sekilde goruldugu gibi OSI referans modelinin ag
(network) katmaninda calisirlar
</para><para>
<mediaobject>
  <imageobject>
    <imagedata fileref="hii/ciz7.gif" format="GIF"/>
  </imageobject>
  <caption>Cizim-7 Yonlendirici ve OSI modeli</caption>
</mediaobject></para>
<para>
Bir kopru sadece paketlerin kaynagini ve gittigi yerin adresini kontrol ederken bir
yonlendirici cok daha fazlasini yapar. Bir yonlendirici  agin tum haritasini tutar ve
paketin gittigi yere en iyi yolu belirleyebilmek icin tum yollarin durumunu inceler.
</para><para>
Yonlendirici farkli fiziksel yapida olan ve farkli protokolleri calistiran yerel ya da
genis alan aglarinin birbirleri ile olan baglantisinda basari ile kullanilabilir.
</para><para>
Bir yonlendirici, OSI referans modelinin ag katmaninda genel olarak tanimlanan
protokollerle, yerel bolge aglarini genis bolge aglarina  baglar. Bu ozellikleri
sayesinde ornegin yonlendirici  TCP/IP kullanarak  bir Ethernet aginin  X.25 paket
agina baglamasini saglar. Eski yonlendiriciler protokol bagimli olduklarindan,
kuruluslarin ag isletim ihtiyaclarini karsilamak icin birden fazla yonlendirici
gerekebilir. Yeni yonlendiriciler ise, birden fazla ve degisik protokolu ayni anda idare
edebilmektedirler.
</para><para>
<mediaobject>
  <imageobject>
    <imagedata fileref="hii/ciz8.gif" format="GIF"/>
  </imageobject>
  <caption>Cizim-8 Bir yonlendirici uygulamasi</caption>
</mediaobject></para>
<para>
Yonlendiriciler paketleri iki istasyon arasindaki en iyi yolu gosteren yonlendirme
tablosuna gore ilerleterek ag uzerindeki yollari en iyi sekilde kullanirlar.
Yonlendiriciler kendi yonlendirme tablolarini olusturduklarindan, ag trafigindeki
degisikliklere hemen ayak uydururlar ve boylelikle veri yukunu dengelerler. Ayni
zamanda, yonlendiriciler agdaki degisiklikleri tespit ederler ve asiri yuklu ve
islemeyen baglantilari onlerler.
</para></sect4><sect4>
<title>Gecityollari (Gateway)</title>
<para>
Gecityollari kopru ve yonlendiricilerin yeteneklerinin de otesine gecerler. Asagidaki
sekilden de gorulebilecegi gibi OSI referans modelinin ust katmanlarinda islerler.
</para><para>
<mediaobject>
  <imageobject>
    <imagedata fileref="hii/ciz9.gif" format="GIF"/>
  </imageobject>
  <caption>Cizim-9 Gecityolu ve OSI modeli</caption>
</mediaobject></para>
<para>
Gecityollari sadece farkli noktalardaki aglari baglamakla kalmaz ayni zamanda bir
agdan tasinan verinin diger aglarla uyumlu olmasini da garanti ederler. Bu bir
server'da, minibilgisayarda ya da ana bilgisayarda bulunan protokol cevirim
yazilimiyla yapilir. Internet protokolleri farkli aglar arasindaki veri iletimini,
gecityollariyla bagli altaglardan olusmus otonom sistem (Autonomous System, AS)
gruplarini birbirine baglayarak yapar. Yani Internet, her biri merkezi olarak yonetilen
ag ya da altaglar serisi olan AS serisinden olusmaktadir. Her AS diger AS'lere
baglanti saglayan gecityolu sunar. Gecityollari tum farkli aglari birlikte tutan bir
yapistiricidir. Internet protokolleri altaglarin nasil birbirine bagli oldugunu ve
baglanti araclarinin nasil calistigini tanimlar.
</para></sect4></sect3></sect2></sect1>

<sect1 id="archive-hii-tcpip">
<title>TCP/IP ve Bilesenleri</title>
<para>
Su ana kadar bilgisayar agi kavramlari ve ag yapisinin fiziksel katmanlari hakkinda
genel bir fikir edindik. Bu noktada bilgisayarlar arasi iletisimi saglayan temel
protokol katmanlarina gelmis bulunuyoruz. Burada okuyucuya alt yapi protokolleri
ile ilgili detayli ancak cok teknik olmayan bilgiler verilecek ve sistemin temel
calisma prensipleri aciklanmaya calisilacaktir.
</para>
<sect2>
<title>Genel tanimlar</title>
<para>
TCP/IP katmanlardan olusan bir protokoller kumesidir. Her katman degisik gorevlere
sahip olup altindaki ve ustundeki katmanlar ile gerekli bilgi alisverisini saglamakla
yukumludur. Asagidaki sekilde bu katmanlar bir blok sema halinde gosterilmektedir.
</para><para>
<mediaobject>
  <imageobject>
    <imagedata fileref="hii/ciz10.gif" format="GIF"/>
  </imageobject>
  <caption>Cizim-10 TCP/IP katmanlari</caption>
</mediaobject></para>
<para>
TCP/IP katmanlarinin tam olarak ne oldugu, nasil calistigi konusunda bir fikir sahibi
olabilmek icin bir ornek uzerinde inceleyelim:  </para><para>
TCP/IP nin kullanildigi en onemli servislerden birisi elektronik postadir (e-posta). E-
posta servisi icin bir uygulama protokolu belirlenmistir  (SMTP).  Bu   protokol
e-postanin bir bilgisayardan bir baska  bilgisayara nasil iletilecegini belirler.
Yani e-postayi gonderen ve  alan kisinin adreslerinin belirlenmesi, mektup iceriginin
hazirlanmasi  vs. gibi. Ancak e-posta servisi bu mektubun bilgisayarlar arasinda
nasil  iletilecegi ile ilgilenmez, iki bilgisayar arasinda  bir  iletisimin oldugunu
varsayarak mektubun yollanmasi gorevini TCP ve IP  katmanlarina birakir. TCP
katmani komutlarin karsi tarafa ulastirilmasindan sorumludur. Karsi tarafa  ne
yollandigi ve hatali yollanan mesajlarin tekrar yollanmasinin  kayitlarini tutarak
gerekli kontrolleri yapar. Eger gonderilecek mesaj bir kerede gonderilemeyecek
kadar buyuk ise (Ornegin uzunca bir e-posta  gonderiliyorsa) TCP onu uygun
boydaki segmentlere (TCP katmanlarinin iletisim icin kullandiklari birim bilgi
miktari) boler ve bu  segmentlerin  karsi tarafa dogru sirada, hatasiz olarak
ulasmalarini  saglar. Internet uzerindeki tek servis e-posta olmadigi icin ve
segmentlerin karsi tarafa hatasiz ulastirilmasini saglayan iletisim yontemine  tum
diger servisler de ihtiyac duydugu icin TCP ayri bir katman olarak  calismakta ve
tum diger servisler onun uzerinde yer almaktadir.  Boylece  yeni  bir  takim
uygulamalar  da  daha   kolay  gelistirilebilmektedir. Ust seviye uygulama
protokollerinin TCP katmanini cagirmalari gibi  benzer sekilde TCP de IP katmanini
cagirmaktadir. Ayrica  bazi  servisler TCP katmanina ihtiyac duymamakta ve bunlar
direk olarak IP katmani  ile gorusmektedirler. Boyle belirli gorevler icin belirli hazir
yordamlar  olusturulmasi  ve protokol seviyeleri  insa  edilmesi  stratejisine
katmanlasma adi verilir. Yukarida verilen ornekteki e- posta servisi (SMTP), TCP
ve IP ayri katmanlardir ve her katman altindaki diger  katman ile konusmakta diger
bir deyisle onu cagirmakta ya da onun sundugu sevisleri kullanmaktadir. En genel
haliyle TCP/IP uygulamalari 4 ayri katman kullanir. Bunlar:</para><para>
<itemizedlist><listitem>
Bir uygulama protokolu, mesela e-posta
</listitem><listitem>
Ust seviye uygulama protokollerinin gereksinim duydugu TCP gibi bir
protokol  katmani
</listitem><listitem>
IP  katmani. Gonderilen bilginin  istenilen  adrese   yollanmasini saglar.
</listitem><listitem>
Belirli bir fiziksel ortami saglayan protokol katmani.   Ornegin Ethernet, seri
hat, X.25 vs.
</listitem></itemizedlist></para><para>
Internet birbirine gecis yollari (gateway) ile baglanmis cok sayidaki  bagimsiz
bilgisayar aglarindan olusur ve buna catenet model adi  verilir. Kullanici bu aglar
uzerinde yer alan herhangi bir bilgisayara  ulasmak isteyebilir. Bu islem esnasinda
kullanici farkina varmadan bilgiler, duzinelerce ag uzerinden gecis yapip varis yerine
ulasirlar. Bu kadar islem esnasinda kullanicinin bilmesi gereken tek sey ulasmak
istedigi noktadaki bilgisayarin Internet adresi dir. Bu  adres toplam 32 bit
uzunlugunda bir sayidir. Fakat bu sayi 8 bitlik 4  ayri ondalik sayi seklinde kullanilir
(144.122.199.20 gibi). Bu 8  bitlik gruplara octet ismi de verilir. Bu adres yapisi
genelde  karsidaki sistem hakkinda bilgi de verir. Mesela 144.122 ODTU icin
verilmis bir numaradir. ODTU ucuncu octeti kampus icindeki birimlere dagitmistir.
Ornegin,  144.122.199  bilgisayar  merkezinde bulunan bir  Ethernet  agda
kullanilan bir adrestir. Son octet ise bu Ethernete 254  tane  bilgisayar baglanmasina
izin verir (0 ve 255 bilgisayar adreslemesinde kullanilmayan ozel amacli adresler
oldugu icin 254  bilgisayar  adreslenebilir).</para><para>
IP baglantisiz connectionless ag teknolojisini kullanmaktadir ve bilgi
datagramlar (TCP/IP temel bilgi birim miktari) dizisi halinde bir noktadan digerine
iletilir.  Buyuk bir bilgi grubunun (buyuk bir dosya veya e-posta gibi)  parcalari olan
datagram ag uzerinde tek basina yol alir. Mesela  15000 octetlik bir kutuk pek cok
ag tarafindan bir kere de  iletilemeyecek kadar buyuk oldugu icin protokoller bunu
30 adet 500  octetlik datagramlara boler. Her datagram ag uzerinden tek tek  yollanir
ve bunlar karsi tarafta yine 15000 octet lik bir kutuk olarak  birlestirilir. Dogal olarak
once yola cikan bir datagram kendisinden  sonra yola cikan bir datagramdan sonra
karsiya varabilir veya ag  uzerinde olusan bir hatadan dolayi bazi datagramlar yolda
kaybolabilir.  Kaybolan veya yanlis sirada ulasan datagramlarin siralanmasi veya
hatali gelenlerin yeniden alinmasi hep ust seviye protokollerce  yapilir.  Bu arada
paket ve datagram kavramlarina bir aciklama getirmek  yararli olabilir. TCP/IP
ile ilgili kavramlarda datagram daha dogru  bir terminolojidir. Zira datagram
TCP/IP de iletisim icin kullanilan birim  bilgi miktaridir. Paket ise fiziksel ortamdan
(Ethernet, X.25 vs.)  ortama degisen bir buyukluktur. Mesela X.25 ortaminda
datagramlar 128  byte lik paketlere donusturulup fiziksel ortamda boyle tasinirlar ve
bu islemle IP seviyesi hic ilgilenmez. Dolayisiyla bir IP datagrami X.25  ortaminda
birden cok paketler halinde tasinmis olur.
</para>
<sect3>
<title>TCP katmani</title>
<para>
TCPnin (transmission control protocol-iletisim kontrol protokolu)  temel islevi,
ust katmandan (uygulama katmani) gelen bilginin segment ler haline donusturulmesi,
iletisim ortaminda kaybolan bilginin tekrar  yollanmasi ve ayri siralar halinde
gelebilen bilginin dogru sirada  siralanmasidir.  IP (internet protocol) ise tek tek
datagramlarin  yonlendirilmesinden sorumludur. Bu acidan bakildiginda TCP
katmaninin  hemen hemen tum isi ustlendigi gorulmekle beraber (kucuk aglar icin bu
dogrudur) buyuk ve karmasik aglarda IP katmani en onemli gorevi  ustlenmektedir.
Bu gibi durumlarda degisik fiziksel katmanlardan gecmek, dogru yolu  bulmak cok
karmasik bir is halini almaktadir. </para><para>
Su ana kadar sadece Internet adresleri ile bir noktadan diger noktaya  ulasilmasi
konusundan bahsettik ancak birden fazla kisinin ayni  sisteme ulasmak istemesi
durumunda neler olacagi konusuna henuz bir  aciklik getirmedik. Dogal olarak bir
segmenti dogru varis noktasina  ulastirmak tek basina yeterli degildir. TCP bu
segmentin  kime ait oldugunu da  bilmek zorundadir. Demultiplexing bu soruna
care bulan yontemdir.  TCP/IP de degisik seviyelerde demultiplexing yapilir. Bu
islem icin  gerekli bilgi bir seri baslik (header) icinde bulunmaktadir. Baslik,
datagrama eklenen basit bir kac octetden olusan bir bilgiden  ibarettir. Yollanmak
istenen mesaji bir mektuba benzetecek olursak  baslik o mektubun zarfi ve zarf
uzerindeki adres bilgisidir. Her  katman kendi zarfini ve adres bilgisini yazip bir alt
katmana  iletmekte ve o alt katmanda onu daha buyuk bir zarfin icine koyup  uzerine
adres yazip diger katmana iletmektedir. Benzer islem varis  noktasinda bu sefer ters
sirada takip edilmektedir.</para><para>
Bir ornek vererek  aciklamaya calisirsak: Asagidaki noktalar ile gosterilen satir bir
noktadan diger bir noktaya  gidecek olan bir dosyayi temsil etsin,</para><para>
<literallayout> ...............</literallayout></para><para>
TCP katmani bu dosyayi tasinabilecek buyuklukteki parcalara ayirir:</para><para>
<literallayout>         ... ... ... ... ...</literallayout></para><para>
Her segmentin  basina TCP bir baslik koyar. Bu baslik bilgisinin en  onemlileri port
numarasi ve sira numarasi dir. Port numarasi, ornegin  birden fazla kisinin ayni
anda dosya yollamasi veya karsidaki bilgisayara baglanmasi durumunda TCPnin
herkese  verdigi farkli bir numaradir. Uc kisi ayni anda dosya transferine  baslamissa
TCP, 1000, 1001 ve 1002 kaynak port numaralarini bu uc  kisiye verir boylece
herkesin paketi birbirinden ayrilmis olur. Ayni  zamanda varis noktasindaki TCP de
ayrica bir varis port numarasi  verir. Kaynak noktasindaki TCP nin varis port
numarasini bilmesi  gereklidir ve bunu iletisim kuruldugu anda TCP karsi taraftan
ogrenir. Bu bilgiler  basliktaki kaynak ve varis port numaralari olarak
belirlenmis  olur. Ayrica her segment  bir sira numarasina sahiptir. Bu numara  ile
karsi taraf dogru sayidaki segmenti  eksiksiz alip almadigini  anlayabilir. Aslinda
TCP segmentleri  degil octet leri numaralar.  Diyelim ki her datagram icinde 500
octet bilgi varsa ilk datagram  numarasi 0, ikinci datagram numarasi 500, ucuncusu
1000 seklinde  verilir. Baslik icinde bulunan ucuncu onemli bilgi ise kontrol
toplami  (Checksum) sayisidir. Bu sayi segment  icindeki tum octet  ler  toplanarak
hesaplanir ve sonuc basligin icine konur. Karsi noktadaki  TCP  kontrol toplami
hesabini tekrar yapar. Eger  bilgi  yolda  bozulmamissa kaynak noktasindaki
hesaplanan sayi ile varis noktasindaki hesaplanan sayi ayni  cikar. Aksi takdirde
segment yolda bozulmustur bu durumda bu datagram  kaynak noktasindan tekrar
istenir.  Asagida bir TCP segmenti  ornegi verilmektedir.
</para><para>
<mediaobject>
  <imageobject>
    <imagedata fileref="hii/ciz11.gif" format="GIF"/>
  </imageobject>
  <caption>Cizim-11 TCP Segmenti</caption>
</mediaobject></para><para>
Eger TCP basligini T ile gosterecek olursak yukarda noktalarla  gosterdigimiz
dosya asagidaki duruma gelir:</para><para>
<literallayout>     T...  T...  T...  T...  T...   </literallayout></para><para>
Baslik icinde bulunan diger bilgiler genelde iki bilgisayar arasinda  kurulan
baglantinin kontrolune yoneliktir. Segmentin  varisinda alici  gonderici  noktaya  bir
onay (acknowledgement) yollar. Ornegin  kaynak noktasina yollanan onay
numarasi (Acknowledgement number)  1500 ise octet numarasi 1500 e kadar tum
bilginin alindigini gosterir.  Eger  kaynak noktasi belli bir zaman icinde bu bilgiyi
varis  noktasindan alamazsa o bilgiyi tekrar yollar. Pencere bilgisi bir  anda ne
kadar bilginin gonderilecegini kontrol etmek icin kullanilir.  Burada amac her
segmentin  gonderilmesinden sonra karsiya ulasip  ulasmadigi ile ilgili onay (ack)
beklenmesi yerine segmentleri  onay  beklemeksizin pencere bilgisine gore
yollamaktir. Zira yavas hatlar  kullanilarak yapilan iletisimde onay beklenmesi
iletisimi cok daha  yavaslatir. Diger taraftan cok hizli bir sekilde surekli segment
yollanmasi karsi tarafin bir anda alabileceginden fazla bir trafik  yaratacagindan yine
problemler ortaya cikabilir. Dolayisiyla her iki  taraf o anda ne kadar bilgiyi
alabilecegini pencere bilgisi icinde  belirtir. Bilgisayar bilgiyi aldikca pencere
alanindaki bos yer azalir  ve sifir oldugunda yollayici bilgi yollamayi durdurur. Alici
nokta  bilgiyi isledikce pencere artar ve bu da yeni bilgiyi karsidan kabul
edebilecegini gosterir. Acil isareti ise bir kontrol karakteri veya  diger bir komut ile
transferi kesmek vs. amaclarla kullanilan bir  alandir. Bunlar disinda ki alanlar TCP
protokolunun detaylari ile ilgili oldugu  icin burada anlatilmayacaktir.
</para>
</sect3><sect3>
<title>IP katmani</title>
<para>
TCP katmanina  gelen bilgi segmentlere ayrildiktan sonra  IP katmanina yollanir. IP
katmani, kendisine gelen TCP segmenti  icinde ne oldugu ile ilgilenmez. Sadece
kendisine verilen bu bilgiyi ilgili IP adresine yollamak amacindadir. IP katmaninin
gorevi bu segment  icin ulasilmak istenen  noktaya gidecek bir yol (route)
bulmaktir. Arada gecilecek sistemler ve gecis yollarinin bu paketi dogru yere
gecirmesi icin kendi baslik bilgisini TCP katmanindan gelen segmente ekler. TCP
katmanindan gelen segmentlere IP basliginin eklenmesi ile olusturulan IP paket
birimlerine datagram adi verilir. IP basligi eklenmis bir datagram asagidaki cizimde
gosterilmektedir:
</para><para>
<mediaobject>
  <imageobject>
    <imagedata fileref="hii/ciz12.gif" format="GIF"/>
  </imageobject>
  <caption>Cizim-12 IP Datagram</caption>
</mediaobject></para><para>
Bu basliktaki temel bilgi kaynak ve varis Internet adresi (32-bitlik adres,
144.122.199.20 gibi), protokol numarasi ve kontrol  toplamidir. Kaynak  Internet
adresi  tabiiki  sizin  bilgisayarinizin Internet adresidir. Bu sayede varis noktasindaki
bilgisayar bu paketin nereden geldigini anlar. Varis Internet adresi  ulasmak
istediginiz bilgisayarin adresidir. Bu bilgi sayesinde aradaki  yonlendiriciler veya
gecis yollari (gateway) bu datagrami nereye yollayabileceklerini  bilirler. Protokol
numarasi IPye karsi tarafta bu datagrami TCPye  vermesi gerektigini soyler. Her
ne kadar IP trafiginin cogunu TCP  kullansa  da  TCP disinda  bazi  protokollerde
kullanilmaktadir  dolayisiyla protokoller arasi bu ayrim protokol numarasi ile
belirlenir. Son olarak  kontrol toplami IP basliginin yolda bozulup bozulmadigini
kontrol  etmek icin kullanilir. Dikkat edilirse TCP ve IP ayri ayri kontrol  toplamlari
kullanmaktalar. IP kontrol toplami baslik  bilgisinin  bozulup bozulmadigi veya
mesajin yanlis yere gidip gitmedigini kontrol  icin kullanilir. Bu protokollerin
tasarimi sirasinda TCPnin ayrica bir  kontrol toplami hesaplamasi ve kullanmasi
daha verimli ve guvenli  bulundugu icin iki ayri kontrol toplami alinmasi yoluna
gidilmistir.</para><para>
IP basligini I ile gosterecek olursak IP katmanindan cikan ve TCP verisi tasiyan bir
datagram su hale gelir:</para><para>
<literallayout> IT...IT...IT...IT...IT...</literallayout></para><para>
Basliktaki Yasam suresi (Time to Live) alani IP paketinin yolculugu  esnasinda
gecilen her sistemde bir azaltilir ve sifir oldugunda bu  paket yok edilir. Bu sayede
olusmasi muhtemel sonsuz donguler ortadan  kaldirilmis olur.  IP katmaninda artik
baska baslik eklenmez ve iletilecek bilgi  fiziksel iletisim ortami uzerinden
yollanmak uzere alt katmana (bu  Ethernet, X.25, telefon hatti vs. olabilir) yollanir.
</para>
</sect3><sect3>
<title>Fiziksel katman</title>
<para>
Fiziksel katman gercekte Data Link Connection (DLC) ve Fiziksel ortami
icermektedir. Ancak biz burada bu ara katmanlari genlleyip tumune Fiziksel katman
adini verecegiz. Gunumuzde pek cok bilgisayar aginin Etherneti temel iletisim ortami
olarak kullanmasindan dolayi da Ethernet teknolojisini ornek olarak anlatacagiz.
Dolayisiyla burada Ethernet ortaminin  TCP/IP ile olan iletisimini aciklayacagiz.
Ethernet kendine has bir  adresleme kullanir. Ethernet tasarlanirken  dunya uzerinde
herhangi bir yerde kullanilan bir Ethernet kartinin tum  diger  kartlardan ayrilmasini
saglayan bir mantik izlenmistir. Ayrica,  kullanicinin Ethernet adresinin ne oldugunu
dusunmemesi icin her Ethernet karti  fabrika cikisinda kendisine has bir adresle
piyasaya verilmektedir.  Her Ethernet kartinin kendine has numarasi olmasini
saglayan tasarim 48 bitlik  fiziksel adres yapisidir. Ethernet kart ureticisi firmalar
merkezi  bir  otoriteden  uretecekleri kartlar icin belirli buyuklukte  numara  bloklari
alir ve uretimlerinde bu numaralari kullanirlar. Boylece  baska bir ureticinin karti ile
bir cakisma meydana gelmez.  Ethernet teknoloji olarak yayin teknolojisini
(broadcast medium)  kullanir. Yani bir istasyondan Ethernet ortamina yollanan bir
paketi o  Ethernet agindaki tum istasyonlar gorur. Ancak dogru varis noktasinin  kim
oldugunu,  o aga bagli makinalar Ethernet basligindan anlarlar. Her  Ethernet paketi
14 octetlik bir basliga sahiptir. Bu baslikta kaynak  ve varis Ethernet adresi ve bir tip
kodu vardir. Dolayisiyla ag  uzerindeki her makina bir paketin kendine ait olup
olmadigini bu  basliktaki  varis noktasi bilgisine bakarak anlar (Bu  Ethernet
teknolojisindeki en onemli guvenlik bosluklarindan birisidir). Bu  noktada Ethernet
adresleri ile Internet adresleri arasinda  bir  baglanti olmadigini belirtmekte yarar var.
Her makina hangi Ethernet  adresinin hangi Internet adresine karsilik geldigini tutan
bir tablo  tutmak  durumundadir  (Bu  tablonun  nasil  yaratildigi  ilerde
aciklanacaktir). Tip kodu alani ayni ag uzerinde farkli protokollerin  kullanilmasini
saglar. Dolayisiyla ayni anda TCP/IP, DECnet, IPX/SPX  gibi protokoller ayni ag
uzerinde calisabilir. Her protokol basliktaki  tip alanina kendine has numarasini
koyar. Kontrol toplami (Checksum)  alanindaki deger ile komple paket kontrol edilir.
Alici ve vericinin  hesapladigi degerler birbirine uymuyorsa paket yok edilir. Ancak
burada kontrol toplami basligin icine degilde paketin sonuna konulur.  Ethernet
katmaninda islenip gonderilen mesaj ya da bilginin (Bu bilgi paketlerine frame adi
verilir) son hali asagidaki duruma gelir:
</para><para>
<mediaobject>
  <imageobject>
    <imagedata fileref="hii/ciz13.gif" format="GIF"/>
  </imageobject>
  <caption>Cizim-13 Ethernet Paketi</caption>
</mediaobject></para><para>
Ethernet basligini E ile ve Kontrol toplamini C ile gosterirsek  yolladigimiz
dosya su sekli alir:</para><para>
<literallayout> EIT...C  EIT...C  EIT...C  EIT...C  EIT...C</literallayout></para><para>
Bu paketler (frame) varis noktasinda alindiginda butun basliklar  uygun  katmanlarca
atilir. Ethernet arayuzu Ethernet baslik ve kontrol  toplamini atar. Tip koduna
bakarak protokol tipini belirler ve  Ethernet cihaz surucusu (device driver) bu
datagrami IP katmanina  gecirir. IP katmani kendisi ile ilgili katmani atar ve
protokol  alanina bakar, protokol alaninda TCP oldugu icin segmenti TCP  katmanina
gecirir. TCP sira numarasina bakar, bu bilgiyi ve diger  bilgileri iletilen dosyayiyi
orijinal durumuna getirmek icin kullanir.  Sonucta bir bilgisayar diger bir bilgisayar
ile iletisimi tamamlar.
</para>
<sect4>
<title>Ethernet encapsulation: ARP</title>
<para>
Yukarida Ethernet uzerinde IP datagramlarin nasil yer aldigindan  bahsettik. Fakat
aciklanmadan kalan bir nokta bir Internet adresi ile  iletisime gecmek icin hangi
Ethernet adresine ulasmamiz gerektigi  idi. Bu amacla kullanilan  protokol ARPdir
(Address  Resolution Protocol). ARP aslinda bir IP protokolu degildir ve
dolayisiyla ARP datagramlari IP basligina sahip degildir. Varsayalimki
bilgisayariniz 128.6.4.194 IP adresine sahip ve siz de 128.6.4.7 ile  iletisime gecmek
istiyorsunuz. Sizin sisteminizin ilk kontrol edecegi  nokta 128.6.4.7 ile ayni ag
uzerinde olup olmadiginizdir. Ayni ag uzerinde yer aliyorsaniz, bu Ethernet
uzerinden direk olarak haberlesebileceksiniz anlamina gelir.  Ardindan  128.6.4.7
adresinin ARP tablosunda olup olmadigi ve Ethernet adresini  bilip bilmedigi kontrol
edilir. Eger tabloda bu adresler varsa  Ethernet basligina eklenir ve paket yollanir.
Fakat tabloda adres  yoksa paketi yollamak icin bir yol yoktur. Dolayisiyla burada
ARP  devreye girer. Bir ARP istek paketi ag uzerine yollanir ve bu paket  icinde
128.6.4.7 adresinin Ethernet adresi nedir sorgusu vardir. Ag  uzerindeki  tum
sistemler  ARP istegini  dinlerler  bu  istegi  cevaplandirmasi gereken istasyona bu
istek ulastiginda cevap ag  uzerine yollanir. 128.6.4.7 istegi gorur ve bir ARP cevabi
ile  128.6.4.7 nin Ethernet adresi 8:0:20:1:56:34 bilgisini istek yapan  istasyona
yollar. Bu bilgi, alici noktada ARP tablosuna islenir ve daha  sonra benzer sorgulama
yapilmaksizin iletisim mumkun kilinir.  Ag uzerindeki bazi istasyonlar surekli agi
dinleyerek ARP sorgularini  alip kendi tablolarini da guncelleyebilirler.
</para>
</sect4></sect3></sect2><sect2>
<title>TCP disindaki diger protokoller: UDP ve ICMP</title>
<para>
Yukarida sadece TCP katmanini kullanan bir iletisim turunu acikladik.  TCP
gordugumuz gibi mesaji segmentlere  bolen ve bunlari  birlestiren bir katmandi.
Fakat bazi uygulamalarda yollanan mesajlar  tek bir datagramin icine girebilecek
buyukluktedirler. Bu cins  mesajlara en guzel ornek adres kontroludur (name
lookup). Internet  uzerindeki bir bilgisayara ulasmak icin kullanicilar Internet adresi
yerine o bilgisayarin adini kullanirlar. Bilgisayar sistemi baglanti  kurmak icin
calismaya baslamadan once bu ismi Internet adresine  cevirmek  durumundadir.
Internet adreslerinin isimlerle  karsilik  tablolari belirli bilgisayarlar uzerinde
tutuldugu icin kullanicinin sistemi bu bilgisayardan bu adresi sorgulayip ogrenmek
durumundadir.  Bu sorgulama cok kisa bir islemdir ve tek bir segment  icine sigar.
Dolayisiyla bu is icin TCP katmaninin kullanilmasi gereksizdir. Cevap  paketinin
yolda kaybolmasi durumunda en kotu ihtimalle bu sorgulama  tekrar  yapilir. Bu cins
kullanimlar icin TCP nin  alternatifi  protokoller vardir. Boyle amaclar icin en cok
kullanilan protokol ise UDPdir(User Datagram Protocol).</para><para>
UDP datagramlarin belirli siralara konmasinin  gerekli olmadigi uygulamalarda
kullanilmak uzere dizayn edilmistir.  TCPde oldugu gibi UDPde de bir baslik
vardir. Ag yazilimi bu UDP  basligini iletilecek bilginin basina koyar. Ardindan UDP
bu bilgiyi IP  katmanina yollar. IP katmani kendi baslik bilgisini ve protokol
numarasini yerlestirir (bu sefer protokol numarasi alanina UDPye ait  deger yazilir).
Fakat UDP TCPnin yaptiklarinin hepsini yapmaz. Bilgi  burada datagramlara
bolunmez ve yollanan paketlerin kayidi tutulmaz.  UDPnin tek sagladigi port
numarasidir. Boylece pek cok program UDPyi  kullanabilir. Daha az bilgi icerdigi
icin dogal olarak UDP basligi TCP  basligina gore daha kisadir. Baslik, kaynak ve
varis port numaralari ile  kontrol toplamini iceren tum bilgidir.</para><para>
Diger bir  protokol ise  ICMPdir  (Internet  Control  Message Protocol).   ICMP,
hata mesajlari ve TCP/IP yaziliminin  bir takim kendi mesaj trafigi amaclari icin
kullanilir. Mesela bir  bilgisayara baglanmak istediginizde sisteminiz size host
unreachable  ICMP mesaji ile geri donebilir. ICMP ag hakkinda bazi bilgileri
toplamak amaci ile de kullanilir. ICMP yapi olarak UDPye benzer bir protokoldur.
ICMP de mesajlarini sadece bir datagram icine koyar. Bununla beraber  UDPye gore
daha basit bir yapidadir. Baslik bilgisinde port numarasi  bulundurmaz.  Butun
ICMP mesajlari  ag  yaziliminin  kendisince  yorumlanir, ICMP mesajinin nereye
gidecegi ile ilgili bir port  numarasina gerek yoktur.  ICMP yi  kullanan en populer
Internet uygulamasi PING komutudur. Bu komut yardimi ile Internet kullanicilari
ulasmak istedikleri herhangi bir bilgisayarin acik olup olmadigini, hatlardaki
sorunlari aninda test etmek imkanina sahiptirler.
</para><para>
Su ana kadar gordugumuz katmanlari ve bilgi akisinin nasil oldugunu asagidaki sekilde
daha acik izleyebiliriz.
</para><para>
<mediaobject>
  <imageobject>
    <imagedata fileref="hii/ciz14.gif" format="GIF"/>
  </imageobject>
  <caption>Cizim-14 Katmanlar arasi bilgi akisi</caption>
</mediaobject></para><para>

</para>
</sect2><sect2>
<title>Internet Adresleri</title>
<para>
Daha  once de gordugumuz gibi Internet adresleri 32-bitlik  sayilardir ve   noktalarla
ayrilmis  4  octet  (ondalik  sayi   olarak)   olarak gosterilirler.  Ornek  vermek gerekirse,
128.10.2.30  Internet  adresi 10000000 00001010 00000010 00011110 seklinde 32-bit olarak
gosterilir. Temel problem bu bilgisayar agi adresinin hem bilgisayar agini ve  hem de  belli
bir  bilgisayari  tek  basina  gosterebilmesidir.</para><para>
Internette degisik buyuklukte  bilgisayar aglarinin bulunmasindan dolayi  Internet  adres
yapisinin tum bu aglarin adres sorununu cozmesi gerekmektedir. Tum  bu ihtiyaclari
karsilayabilmek amaci ile Internet  tasarlanirken  32bitlik  adres  yapisi secilmis ve bilgisayar
aglarinin  cogunun  kucuk aglar  olacagi  varsayimi ile yola cikilmistir.</para><para>
32-bit Internet adresleri, 'Ag Bilgi Merkezi (NIC) Internet Kayit Kabul' tarafindan
yonetilmektedir. Yerel yonetilen bir ag uluslararasi platformda daha buyuk bir aga
baglanmadiginda adres rastgele olabilir. Fakat, bu tip adresler ileride Internet'e baglanilmasi
durumunda  sorun cikartabilecegi icin onerilmemektedir. Ag yoneticisi bir diger IP-tabanli
sisteme, ornegin NSFNET'e baglanmak istediginde tum yerel adreslerin  'Uluslararasi
Internet Kayit Kabul' tarafindan belirlenmesi zorunludur.</para><para>
Degisik  buyuklukteki aglari adreslemek amaci ile 3 sinif adres kullanilmaktadir:
</para><para>
<variablelist><varlistentry>
<term>A Sinifi adresler</term><listitem><para>
Ilk byte 0 'la 126 arasinda degisir. Ilk byte ag numarasidir. Gerisi
bilgisayarlarin adresini belirler. Bu tip adresleme, herbiri 16,777,216 bilgisayardan olusan
126  agin adreslenmesine izin verir.
</para><para><screen>
0       1               8         16         24         31
+-------+---------------+--------------------------------+
|0      |Ag Numarasi    |Bilgisayar Numarasi             |
+-------+---------------+--------------------------------+
</screen></para></listitem></varlistentry><varlistentry>
<term>B Sinifi adresler</term><listitem><para>
Ilk byte 128 'le 191 arasinda degisir. Ilk iki byte ag numarasidir. Gerisi
bilgisayar adresini belirler. Bu tip adresleme, herbiri 65,536 bilgisayardan olusan 16,384
agin adreslenmesine izin verir.
</para><para><screen>
0  1              16                   31
+--+--+------------+--------------------+
|1 |0 |Ag Numarasi |Bilgisayar Numarasi |
+--+--+------------+--------------------+
</screen></para></listitem></varlistentry><varlistentry>
<term>C Sinifi adresler</term><listitem><para>
Ilk byte 192 ile 223 arasinda degisir. Ilk uc byte ag numarasidir. Gerisi
bilgisayarlarin adresini belirler. Bu tip adresleme, herbiri 254 bilgisayardan olusan 2,000,000
agin adreslenmesine izin verir.
</para><para><screen>
0  1  2                 24                     31
+--+--+--+--------------+-----------------------+
|1 |1 |0 |Ag Numarasi   |Bilgisayar Numarasi    |
+--+--+--+--------------+-----------------------+
</screen></para></listitem></varlistentry></variablelist></para><para>
127  ile baslayan  adresler Internet tarafindan ozel amaclarla (localhost  tanimi icin)
kullanilmaktadir.</para><para>
223'un uzerindeki adresler gelecekte kullanilmak uzere D-sinifi ve  E-sinifi adresler olarak
reserve edilmis olarak tutulmaktadir.</para><para>
A sinifi adresler, NSFNET, MILNET gibi buyuk aglarda kullanilir. C sinifi adresler,
genellikle universite yerleskelerinde kurulu yerel aglarla, ufak devlet kuruluslarinda
kullanilir. NIC sadece ag numaralarini yonetir. Bolgede olmasi beklenen  bilgisayar  sayisina
gore A, B veya C sinifi adresleme secilir. Bir bolgeye ag numarasi verildikten sonra
bilgisayarlarin nasil adreslenecegini bolge yonetimi belirler.   IP adres alani ozellikle son
yillarda artan kullanim talebi sonucunda hizla tukenmeye baslamistir. Bu nedenle yapilan IP
adres taleplerinin gercekci olmasinin saglanmasi icin gerekli kontroller yapilmaktadir.
</para>
</sect2><sect2>
<title>Alt Aglar (Subnet)</title>
<para>
Subnet ya da alt ag kavrami, kurumlarin ellerindeki Internet adres yapisindan daha verimli
yararlanmalari icin gelistirilen bir adresleme yontemidir. Pek  cok buyuk organizasyon
kendilerine verilen Internet  numaralarini "subnet"  lere  bolerek kullanmayi daha uygun
bulmaktadirlar.  Subnet kavrami  aslinda  'Bilgisayar numarasi' alanindaki bazi  bitlerin  'Ag
numarasi' olarak kullanilmasindan ortaya cikmistir. Boylece, elimizdeki bir adres ile
tanimlanabilecek bilgisayar sayisi dusurulerek,  tanimlanabilecek ag sayisini yukseltmek
mumkun olmaktadir.</para><para>
Nasil bir alt ag  yapisinin kullanilacagi  kurumlarin ag alt yapilarina ve topolojilerine
bagimli olarak  degismektedir. Subnet kullanilmasi  durumunda  bilgisayarlarin adreslenmesi
kontrolu  merkezi olmaktan cikmakta  ve  yetki  dagitimi yapilmaktadir.  Subnet    yapisinin
kullanilmasi   yanlizca  o adresi kullanan kurumun    kendisini ilgilendirmekte ve  bunun
kurum disina hicbir etkisi de bulunmamaktadir. Herhangi bir dis kullanici subnet kullanilan
bir  aga ulasmak  istediginde o agda kullanilan subnet yonteminden haberdar  olmadan
istedigi  noktaya ulasabilir. Kurum sadece kendi  icinde  kullandigi gecis  yollari  ya da
yonlendiriciler uzerinde  hangi  subnet'e  nasil gidilebilecegi tanimlamalarini yapmak
durumundadir.</para><para>
Bir  Internet agini subnetlere bolmek, subnet maskesi denilen  bir  IP adresi kullanilarak
yapilmaktadir. Eger maske adresteki adres bit'i  1 ise  o  alan  ag adresini gostermektedir,
adres bit'i  0 ise o alan  adresin bilgisayar  numarasi  alanini gostermektedir.  Konuyu  daha
anlasilir kilmak icin bir ornek uzerinde inceleyelim:</para><para>
ODTU kampusu  icin bir B-sinifi adres olan 144.122.0.0 kayitli olarak kullanilmaktadir. Bu
adres ile  ODTU 65.536 adet bilgisayari adresleyebilme yetenegine  sahiptir. Standart  B-
sinifi  bir adresin maske adresi  255.255.0.0  olmaktadir. Ancak  bu adres alindiktan sonra
ODTU'nun teknik ve idari  yapisi  goz onunde tutularak farkli subnet yapisi uygulanmasina
karar verilmistir. Adres icindeki ucuncu octet'inde ag alani adreslemesinde  kullanilmasi ile
ODTU'de 254 adede kadar farkli bilgisayar aginin  tanimlanabilmesi mumkun  olmustur.
Maske adres olarak  255.255.255.0  kullanilmaktadir. Ilk  iki  octet (255.255) B-sinifi adresi,
ucuncu octet  (255)  subnet adresini  tanimlamakta,  dorduncu octet (0) ise  o  subnet
uzerindeki bilgisayari tanimlamaktadir.</para><para>
<screen>
144.122.0.0 ODTU icin  kayitli adres

255.255.0.0  Standart B-Sinifi adres maskesi    Bir ag, 65536 bilgisayar
255.255.255.0 Yeni maske                        254 ag, her agda 254 bilgisayar
</screen></para><para>
ODTU de uygulanan adres maskesi ile subnetlere   bolunmus  olan ag   adresleri   merkezi
olarak   bolumlere dagitilmakta  ve  her  bir  subnet  kendi  yerel  agi  uzerindeki   ag
parcasinda   254  taneye  kadar  bilgisayarini   adresleyebilmektedir. Boylece tek bir
merkezden tum universitedeki makinalarin IP adreslerinin tanimlanmasi gibi bir  sorun
ortadan kaldirilmis ve adresleme  yetkisi  ayri  birimlere verilerek  onlara  kendi  iclerinde
esnek  hareket  etme   kabiliyeti taninmistir. Bir ornek verecek olursak: Bilgisayar
Muhendisligi   bolumu  icin  71 subneti ayrilmis ve 144.122.71.0  ag  adresi  kullanimlarina
ayrilmistir. Boylece,  bolum icinde 144.122.71.1  den 144.122.71.254 'e  kadar  olan
adreslerin dagitimi   yetkisi  bolumun  kendisine  birakilmistir.  Ayni   sekilde Matematik
bolumu icin 144.122.36.0, Fizik bolumu icin 144.122.30.0  ag adresi ayrilmistir.</para><para>
C-sinifi  bir adres  uzerinde  yapilan  bir  subnetlemeye  ornek   verecek olursak:
</para><para>
Elinde C-sinifi 193.140.65.0  adres olan bir kurum  subnet adresi olarak  255.255.255.192
kullandiginda</para><para>
<screen>
193.140.65.0     11000001 10001100 01000001 00000000
255.255.255.192  11111111 11111111 11111111 11000000
                &lt;------------------------->|&lt;---->
                                           |
                     Ag numarasi alani     |Bilgisayar Numarasi
</screen></para><para>
elindeki bu adresi dort  farkli  parcaya bolebilir. Degisik subnet maskeleri ile nasil sonuclar
edinilebilecegi  ile ilgili ornek bir tablo verecek olursak :
</para><para><screen>
IP adres      Subnet            Aciklama

128.66.12.1    255.25.255.0     128.66.12     subnetindeki 1.    bilgisayar
130.97.16.132  255.255.255.192  130.97.16.128 subnetindeki 4.    bilgisayar
192.178.16.66  255.255.255.192  192.178.16.64 subnetindeki 2.    bilgisayar
132.90.132.5   255.255.240.0    132.90.128    subnetindeki 4.5   inci bilgisayar
18.20.16.91    255.255.0.0      18.20.0.0     subnetindeki 16.91 inci bilgisayar
</screen></para></sect2><sect2>
<title>Ozel adresler</title>
<para>
Internet  adreslemesinde  0  ve 255'in ozel bir  kullanimi  vardir.  0 adresi,  Internet uzerinde
kendi adresini bilmeyen bilgisayarlar  icin (Belirli   bazi   durumlarda  bir  makinanin
kendisinin bilgisayar  numarasini  bilip hangi ag uzerinde oldugunu bilmemesi gibi bir
durum olabilmektedir)    veya   bir   agin kendisini    tanimlamak icin kullanilmaktadir
(144.122.0.0 gibi). 255  adresi genel duyuru  "broadcast" amaci ile  kullanilmaktadir.  Bir  ag
uzerindeki  tum istasyonlarin duymasini istediginiz bir  mesaj  genel duyuru "broadcast"
mesajidir.  Duyuru  mesaji  genelde  bir  istasyon  hangi istasyon  ile  konusacagini
bilemedigi  bir  durumda  kullanilan  bir mesajlasma  yontemidir. Ornegin ulasmak
istediginiz  bir  bilgisayarin adi  elinizde  bulunabilir ama onun IP adresine ihtiyac
duydunuz,  bu cevirme  isini  yapan en yakin "name server" makinasinin  adresini  de
bilmiyorsunuz.  Boyle bir durumda bu isteginizi yayin mesaji yolu  ile yollayabilirsiniz.
Bazi durumlarda birden fazla sisteme bir  bilginin gonderilmesi  gerekebilir boyle bir
durumda her bilgisayara ayri  ayri mesaj  gonderilmesi  yerine tek bir yayin mesaji
yollanmasi  cok  daha kullanisli bir yoldur. Yayin  mesaji  yollamak  icin  gidecek  olan
mesajin  IP  numarasinin bilgisayar adresi alanina 255 verilir. Ornegin 144.122.99 agi
uzerinde  yer  alan  bir bilgisayar yayin mesaji  yollamak  icin  144.122.99.255 adresini
kullanir.  Yayin mesaji yollanmasi birazda  kullanilan  agin fiziksel katmaninin ozelliklerine
baglidir. Mesela bir Ethernet aginda yayin mumkun iken noktadan noktaya (point-to-point)
hatlarda bu mumkun olmamaktadir.</para><para>
Bazi eski surum TCP/IP protokolune sahip bilgisayarlarda yayin  adresi olarak  255  yerine
0 kullanilabilmektedir.  Ayrica  yine  bazi  eski surumler subnet  kavramina hic sahip
olmayabilmektedir.</para><para>
Yukarida  da  belirttigimiz gibi 0 ve 255'in  ozel  kullanim  alanlari oldugu    icin  aga bagli
bilgisayarlara   bu   adresler kesinlikle verilmemelidir. Ayrica adresler asla 0 ve 127 ile ve
223'un  uzerindeki  bir sayi ile baslamamalidir.
</para></sect2></sect1>


<sect1 id="archive-hii-routing">
<title>Yonlendirme</title>
<para>
Bu bolumde farkli cografi noktalarda yer alan TCP/IP aglarinin birbirleri ile olan
iletisiminin saglanmasi icin en onemli anahtar olan, yol bulma yani yonlendirme
konusu aciklanacaktir.</para><para>
Daha onceki aciklamalarimizda IP (Internet Protokol) katmaninin datagram'larin
(TCP/IPde iletisim icin kullanilan bilgi birim miktari) varis noktasina ulasmasini
saglamakla yukumlu oldugundan bahsettik. Fakat bu islemin nasil yapilacaginin
detaylarini incelemedik. Bir datagram'in varis  noktasina  ulastirilmasina
'yonlendirme'  (routing)  adi verilmektedir. Yonlendirmenin nasil yapildigini
kavrayabilmek icin IP'nin dayandigi modeli anlamak gereklidir. IP katmani daima,
bir sistemin bir aga bagli oldugunu varsayar. Ethernet tabanli bir ag uzerinde sadece
karsi istasyonun Ethernet adresini bilmek yeterli oldugu icin hersey cok kolaydir.
Fakat datagram'lar farkli aglar uzerindeki noktalara gonderilmek istendiginde
sorunlar baslar.</para><para>
Bir ag uzerinden diger ag uzerine gececek bilgi trafigini kontrol etmek, onu
yonlendirmek gorevi genel olarak 'gecis noktasi aygitlarina' (gateway) aittir. Internet
uzerinde IP protokolu kullanan aglarda bu isleri yerine getiren aygitlara yonlendirici
(router) adi verilir. Boyle bir gorev ustlenen makina uzerinde birden fazla bilgisayar
agi baglantisi yer alip, farkli aglarin bilgi trafikleri bu  yolla birbirlerine iletilir.  IP
aglarindaki yonlendirme tamamen varis noktasi adresi temeline oturmaktadir.
Ornegin ODTU'nun uluslararasi Internet baglantisini yapan yonlendirici 144.122.1.2
adresinde bulunmaktadir. Dolayisiyla 144.122.1 agi uzerinde yer alan diger sistemler
144.122.1.2 adresini yurt disi adreslere ulasmak icin gecis noktasi olarak  tanimak
zorundadirlar. Benzer bir sekilde Bilgisayar Muhendisligi bolumunun kampus
omurga agina gecis  noktasi  olarak  kullandigi  bilgisayarin  adresi  de
144.122.71.1'dir. 144.122.71 agi uzerinde bulunan bir bilgisayar, kampus  icindeki
baska bir bilgisayara ulasmak icin  bu  gecis noktasindan gecmek zorundadir. Bu ag
uzerinde bulunan bir bilgisayar datagram yollamak istediginde oncelikle ulasmak
istedigi adresin ayni ag uzerinde olup olmadigina bakar, eger varis noktasi ayni ag
uzerinde ise bilgi dogrudan varis adresine yollanir. Eger degilse, sistem varis
noktasina ulasmak icin gerekli bilgileri arastirmaya baslar.
</para><sect2>
<title>Yonlendirme protokolleri</title>
<para>
Yukarida da aciklandigi gibi yonlendirme, bir bilgisayar agi uzerinde yer alan bir
bilgisayarin ayni ya da farkli bir ag uzerinde yer alan baska bir bilgisayara nasil
ulasacagina karar verirken kullanilan yontemdir. Bu sayede herhangi iki farkli
noktada yer alan kullanicilar birbirleri ile bilgisayar kullanarak haberlesebilmektedir.
Dolayisiyla yonlendirmeyi bir nevi yapistirici gibi dusunebiliriz.</para><para>
Iletisimin en onemli noktasi olmasindan dolayi yeni bilgisayar agi kuruluslarinda en
onemli sorunlardan birisi yanlis yapilan yonlendirme olmaktadir.  Bu noktada
yonlendirme ve yonlendirme protokolu arasindaki farki aciklamak ileride
olusabilecek yanlis anlamalari onlemek acisindan yararli olacaktir. Bir bilgisayar
agina bagli her sistem bilgiyi bir noktadan bir digerine yonlendirebilir ama her sistem
uzerinde yonlendirme protokolu calismaz. Yonlendirme, bir yonlendirme
tablosundaki bilgiye gore bilgi paketlerinin gecirilmesidir. Yonlendirme protokolu ise
bu tablolarin olusturulmasinda bilgi degisimini saglayan programlardir. Basit bir
bilgisayar aginda bir yonlendirme protokolu calismadan, sabit tablolar kullanarak
iletisim saglanabilir.</para><para>
Temel olarak 3 yonlendirme yontemi vardir (Asagida verilecek olan komutlar UNIX
isletim sistemlerinde bulunmakta olup diger sistemlerde farkli komutlar
kullanilabilir):</para><para>
<variablelist><varlistentry>
<term>Minimum yonlendirme</term><listitem><para>
Bir bilgisayar agi baska bir bilgisayar agina bagli
olmaksizin tek basina calisiyorsa minimum yonlendirme ile ag uzerindeki iletisimi
saglayabiliriz. (Bu yonlendirme genelde sadece  ifconfig komutu ile yapilir)
</para></listitem></varlistentry><varlistentry>
<term>Sabit yonlendirme</term><listitem><para>
Kurulu bir bilgisayar aginin dis dunyaya bir ya da birkac cikisi varsa sabit
yonlendirmeyi  kullanabilir. (Bu yonlendirme  genelde route komutu ile yapilir).
Gerekli  komut kullanilarak  agin  dis dunyaya
cikan trafigi  cikis  noktasina yonlendirilmis olur.
</para></listitem></varlistentry><varlistentry>
<term>Dinamik yonlendirme</term><listitem><para>
Agin dis dunya ile olan iletisimi birden fazla noktadan yapiliyorsa, yonlendirme
protokolu ile dinamik olarak bir yonlendirme tablosu tutulur ve
yonlendirme protokolleri birbirleri ile gerekli bilgi alisverisini yaparak en uygun
cikisi kullanirlar. Boylece ag yoneticisinin elle mudahalesi gerekmeksizin en uygun
yolu bu protokoller bulurlar. Dolayisiyla bir cikis noktasinda meydana gelen bir
sorunda tum trafik otomatik olarak digerine yonlendirilebilir.
</para></listitem></varlistentry></variablelist></para><para>
Bu yonlendirme yontemlerini biraz daha detaylari ile ornekler vererek inceleyelim
</para><para><variablelist><varlistentry>
<term>Minimum Yonlendirme Tablosu</term><listitem><para>
Asagidaki sekilde gorulen ag uzerinde
</para><para>
<mediaobject>
  <imageobject>
    <imagedata fileref="hii/ciz15.gif" format="GIF"/>
  </imageobject>
  <caption>Cizim-15 Minimum yonlendirme</caption>
</mediaobject></para><para>
<screen>
#  ifconfig  le0  144.122.99.2  netmask  255.255.255.0  broadcast 144.122.99.255
</screen>
komutu kullanilarak arayuzunun ag baglantisi yapilmis olan  bir bilgisayarin
yonlendirme tablosunun icerigine bakarsak
</para><para><screen>
% netstat -rn
Routing Tables
Destination    Gateway        Flags  Refcnt    Use   Interface
127.0.0.1      127.0.0.1        UH     1       132      lo0
144.122.99.0   144.122.99.2     U      26      49041    le0
</screen></para><para>
Ilk  satirdaki  127.0.0.1 loopback adres olarak  bilinen  lokal bilgisayarin kendisini
tanimlayan ve Internet protokolunu calistiran her bilgisayarda bulunan standart bir
adrestir. Ikinci satirda ise 144.122.99.0  agina, ethernet le0 arayuzu uzerinden
gidilecegini belirtiyor. 144.122.99.2 ise uzaktaki (remote) bir gecis noktasi (gateway)
adresi degil le0 arayuzunun kendi  adresidir.  Flags alanlarina bakacak olursak her iki
satirda da bulunan U (up), her ikisinin de kullanima hazir oldugunu gosterir. Her iki
satirda da Flags alaninda G (Gateway) isareti yoktur zira her iki arayuze aradaki bir
gecis  kapisi  (gateway)  uzerinden  ulasilmamaktadir.  Loopback yonlendirme
taniminin bulundugu satirdaki H (Host) isareti  bu yonlendirme  ile  sadece  bir
bilgisayara  (yani  kendisine) ulasilabilecegini  tanimlamaktadir. Bu satir bilindigi
gibi  her yonlendirme tablosunda bulunmaktadir.  Bu yonlendirme tablosu goruldugu
gibi sadece 144.122.99.0 agi ile ilgili yonlendirme bilgisine sahiptir. Dolayisiyla
sadece bu ag uzerinde  yer  alan  bilgisayarlar  birbirleri  ile  iletisime
gecebilmektedirler. Bu yonlendirme tablosu olustuktan sonra herhangi bir  problem
olup olmadiginin testi ping komutu  ile  kolayca yapilabilir. Once bu ag uzerinde yer
alan bir bilgisayari ping komutu ile kontrol edelim:</para><para>
<screen>
% ping 144.122.99.3
PING 144.122.99.3: 56 data bytes
64 bytes from 144.122.99.3: icmp_seq=0, time=11, ms
64 bytes from 144.122.99.3: icmp_seq=1, time=11, ms
^C
----144.122.99.3 PING statistics----
2 packets transmitted, 2 packets received, 0% packet loss
round-trip (ms) min/avg/max =10/10/11
</screen></para><para>
Goruldugu gibi 144.122.99.3 ile olan iletisimin basarili oldugu test edilmis oldu.
Bunun yaninda ayni ag uzerinde bulunmayan bir adrese ulasmak istedigimizde nasil
bir sonucla karsilasacagimizi test etmek istersek:</para><para>
<screen>
% ping 26.40.0.17
sendto: Network is unreachable
</screen></para><para>
Gelen cevaptan da anlasilacagi gibi, ulasmak istedigimiz bilgisayara ait yonlendirme
bilgisine sahip olmadigi icin, bilgisayarimiz datagram lari varis noktasina
iletemedigini ve o noktaya ulasilamaz oldugu mesajini veriyor.
Eger bilgisayar aginizin dis dunya ile irtibati yoksa ifconfig ile yaratilan tablo tum
ihtiyaclarinizi karsilamaya yeterlidir. Ancak eger bir dis baglanti varsa o zaman
yonlendirme tablosunun daha fazla bilgiye ihtiyaci vardir.
</para></listitem></varlistentry><varlistentry>
<term>Sabit Yonlendirme Tablosu</term><listitem><para>
Yukarida da gordugumuz gibi minimum yonlendirme tablosu ile ayni ag icindeki
bilgisayarlara ulasmak mumkundur. Baska aglar uzerindeki bilgisayarlara ulasmak
icin bunlarla ilgili bilgiler yonlendirme tablolarina  girilmelidir.  Yonlendirme
tablosunu  yaratmak  icin kullanilan yollarin en populeri route komutudur.  route
komutu ile yonlendirme tablosuna elle yeni yonlendirme bilgileri eklenip
cikartilabilir.
</para><para>
<mediaobject>
  <imageobject>
    <imagedata fileref="hii/ciz16.gif" format="GIF"/>
  </imageobject>
  <caption>Cizim-16 Sabit  yonlendirme</caption>
</mediaobject></para><para>
Ornek verecek olursak,  yukaridaki sekilde gorulen 144.122.99.0 agindaki bir
bilgisayardan 144.122.71.0 agina ulasmak icin soyle bir tanim yeterlidir:
</para><para><screen>
# route add 144.122.71.0 144.122.99.1 1
add net 144.122.71.0: gateway 144.122.99.1
</screen></para><para>
route  komutundan sonraki 'add' argumani yonlendirme tablosuna bir ek yapilacagini
soylemektedir. Tablodan bir bilgi silinecegi  zaman 'add' yerine 'delete' kullanilarak
bu silme islemi yapilir. Ayni satirdaki ucuncu bilgi bu yonlendirme bilgisi ile
ulasilmak istenen adresi belirtmektedir. Ulasilacak adres 4 farkli sekilde
tanimlanabilir:</para><para>
<orderedlist><listitem>
bir IP adresi,</listitem><listitem>
/etc/networks dosyasindaki bir ag ismi,</listitem><listitem>
/etc/hosts dosyasindaki bir bilgisayar ismi,</listitem><listitem>
default.  Eger ulasilmak istenen adres olarak default kullanilirsa ayni ag uzerinde
yer almayan her adrese burada tanimlanan gecis yolu uzerinden ulasilmaya calisilir.
Eger bir agin dis dunyaya cikisi tek bir noktadan ise default olarak bu cikis adresi
tanimlanmalidir.</listitem></orderedlist></para><para>
Komut satirindaki dorduncu bilgi gecis yolu adresidir. Bu adres agin dis dunya ile
iletisimini saglayan gecis kapisidir.  Son  arguman ise yonlendirme metrik bilgisidir.
Bu bilgi, sadece ROUTE bilgisinin  eklenmesi durumunda kullanilir. Metrik bilgisi
degerinin 0 olmasi durumunda yonlendirme bilgisinin lokal aga ait oldugu seklinde
yorumlanir ve daha once netstat komutunda gordugumuz Flags alanindaki G
(Gateway) isareti gozukmez. Ama eger Metrik 0 degerinden buyukse bu o zaman bu
yonlendirme bilgisinin dis dunyaya acilan gecis yolunu tarif ettigi anlasilir ve Flags
alanina G isareti konulur. Sabit yonlendirme 0 ve 1 disinda bir Metrik degeri
kullanmaz. </para></listitem></varlistentry></variablelist>
</para></sect2><sect2>
<title>Diger Yonlendirme protokolleri</title>
<para>
Butun yonlendirme protokolleri temelde en iyi yonu ve yolu bulma islevini yerine
getirirler ve bu yonlendirme bilgisini ag uzerinde dagitirlar. Yonlendirme protokolleri
iki temel gruba bolunebilirler: Interior (ic) ve Exterior (dis).
</para><sect3>
<title>Interior (ic) protokoller</title>
<para>
Bu protokoller bagimsiz bir bilgisayar  agi  icinde
kullanilirlar. TCP/IP terminolojisinde boyle bilgisayar agi sistemlerine Otonom
sistemler (AS) adi verilir. Otonom sistem icinde yonlendirme bilgisi, o agin
yoneticisi tarafindan belirlenen bir ic yonlendirme protokolu ile dagitilir. Bu amacla
kullanilabilecek degisik Interior (ic) protokoller mevcuttur.
</para><para>
HELLO  en  iyi yonu secerken gecikme faktorunu  kullanan  bir protokoldur.
Gecikme olarak cikis noktasindan  varis  noktasina gonderilen bir paketin cikis
noktasina ulasana kadar gecen zaman suresi kabul edilir. Bu protokol cok yaygin
olarak kullanilmamaktadir. NSFNET omurgasi 56 Kbps hizinda iken kullanilmis ve
zaman icinde baska protokoller ile degistirilmistir.</para><para>
Son zamanlarda yayginlasmaya baslayan bir diger ic protokol de OSPF'dir (Open
Shortest Path First). OSPF 'equal cost multipath routing' (esit maliyetli cok yollu
yonlendirme) mantigi ile calismakta ve cok buyuk aglarda kullanilmaktadir. OSPF
ayni varis noktasina birden fazla yonlendirme bilgisini tutmaktadir. Ancak OSPF'in
bugun icin sadece ozel  yonlendirme cihazlari uzerinde var olmasi ve henuz  UNIX
sistemlerin bir parcasi haline gelmemesinden dolayi yaygin kullanima
gecilememektedir.</para><para>
RIP (Routing Information Protocol) bu protokoller icinde en cok kullanilanidir.
RIP'i populer yapan sebeplerin basinda bu protokolun UNIX sistemlerin bir parcasi
olmasi gelmektedir. RIP protokolu yonunu en dusuk sicrama sayisi-hop count
(metrik) ile secer. RIP 'hop count', bilginin varis  noktasina ulasana kadar gececegi
gecis yollari  sayisini gosterir. Dolayisiyla RIP en az gecis yoluyla ulasilabilecek
yolu en iyi yol olarak secer. Bu yaklasimla yol secme islemine 'distance-  vector
algoritmasi' adi verilir.  RIP protokolunun kabul edebilecegi maksimum gecis yolu
(gateway) sayisi 15 ile sinirlidir. Ulasilmak istenen yon ile ilgili metrik 15'den
buyukse, RIP o noktaya ulasilamaz oldugunu varsayar ve ilgili yonlendirme bilgisini
atar. Dolayisiyla RIP cok buyuk Otonom Sistemler icin uygun bir protokol degildir.
Bunun yaninda en kisa yol en iyi yoldur yontemi de yavas ve yuklu hatlar
kullanilmasi durumunda dogru olmamaktadir.</para><para>
Cok  kullanilan  bir  yonlendirme  protokolu  olmasindan  dolayi RIP protokolunun
biraz   daha   detaylarina  girelim.   Daha once   de belirttigimiz  gibi  RIP pek cok
UNIX sisteminin  bir  parcasi  olarak gelmektedir. RIP bu isletim sisteminde bir
yonlendirme deamon'u olarak calisir.  UNIX'deki  bu deamon  routed'dir.  routed
calistirildiginda yonlendirme tablosunu guncellemek (update) icin hemen bir istek
paketi yollar  ve  ardindan  gelecek olan  cevaplari  dinlemeye  baslar.  RIP calistiran
baska  bir sistem bu istegi  aldiginda  kendi  yonlendirme tablosu  ile  ilgili guncel
bilgileri cevap olarak  yollar.  Bu  paket adresler  ve  bu adreslerle ilgili metrik
bilgilerini  icerir.  Bunun yaninda  guncelleme  paketleri  sadece istek  uzerine  degil
periodik olarak yollanmaya baslanir.</para><para>
routed bir guncelleme bilgisini aldiginda gelen paket icindeki bilgiyi alir  ve kendi
tablolarini gunceller. Gelen bilginin icinde  yeni  bir yonlendirme bilgisi varsa bunu
da hemen tablolarina ekler. Gelen paket icindeki  yonlendirme  bilgileri arasinda
lokal  tabloda  bulunan  bir adres icin ikinci bir yol belirtiliyorsa bu durumda lokal
tablodaki ve gelen  guncelleme tablosundaki metrik bilgileri  karsilastirilir.  RIP
protokolu  Metrik  bilgisi dusuk olan noktaya daha  kolay  ulasilacagi varsayimi  ile
calistigi icin tabloya bu degere  sahip  yone  iliskin adres yerlestirilir.</para><para>
RIP tablolari tabii ki belli bir yerden sonra cok fazla buyuyecegi icin bir   sekilde
kontrol  altinda  tutulmalidir.  Bunun  icin  iki yol mevcuttur.  Birincisi, bir noktaya
ulasmak icin gereken  metrik  15'in uzerindeyse  bu nokta ulasilamaz kabul edilir ve
tablodan  cikarilir. Ikincisi,  eger  bir gecis noktasi belli bir sure  guncelleme  bilgisi
yollamazsa  RIP o noktanin olu oldugunu ve  ulasilamadigini  varsayar. Genel olarak
guncelleme cevabi bekleme suresi 30 saniye civarindadir. Bir UNIX sisteminde RIP
protokolunu calistirmak icin </para><para>
<screen>
# routed
</screen></para><para>
komutunun  girilmesi  yeterlidir.  Genellikle komut  hic  bir  arguman verilmeden
calistirilir.  Fakat kullanilan sistem bir  gecis  noktasi degilse   ve  elindeki
yonlendirme  bilgisini   surekli   yayinlamasi gerekmiyorsa  bu  durumda  komut -q
opsiyonu  ile  calistirilabilir. Boylece sistem sadece yeni duyurulan yonlendirme
bilgilerini  dinleyip tablolarini   guncelleyecek  ancak  kendisi  bir   duyuru
yapmayacak dolayisiyla gereksiz trafik yaratilmayacaktir.
</para></sect3><sect3>
<title>Exterior (dis) protokoller</title>
<para>
Otonom Sistemler arasinda yonlendirme bilgisinin
birbirleri arasinda degistirilmesi amaci ile kullanilir. Bu belli bir Otonom Sistem
uzerinden hangi aglara  ulasilabilecegi bilgisini icerir.  Bu protokoller icinde en
populer olanlari EGP (Exterior Gateway Protocol) ve BGP'dir (Border Gateway
Protocol). Bu dokuman icinde EGP ve BGP protokollerin detaylarina
girilmeyecektir.
</para></sect3></sect2></sect1>

<sect1 id="archive-hii-dns">
<title>Isimler ve Adresler</title>
<subtitle>Adresleme stratejileri</subtitle>
<para>
Ilk   bilgisayar sistemleri, kullanicilarin   sayisal   adresleri anlamalari ve
kullanmalari temelinde tasarlanmislardi (sistem  tablolari, yazici  ve teyp uniteleri
gibi cihazlar vs.). Daha sonra ortaya  cikan sistemlerde  harici cihazlar (yazici vs.)
ve dosyalar  daha  anlasilir sembolik  isimler ile gosterilmeye basladi. Benzer bir
degisiklikte ag baglantilarinda  yasandi. Once bilgisayarlar arasi   noktadan
noktaya bagli  ag  teknolojisi  ortaya cikti ve alt  seviye  donanim  isimleri
makinalari tanimlamada kullanildi. Ancak pek cok bilgisayarin  birbiri ile
baglantisi gundeme geldiginde ust seviye adresleme  yapisina gereksinim dogdu.
Kullanicilar pek cok makinadan olusan  hesaplama  ortamlarinda makinalari
tanimlamak  icin  anlasilir sembolik  isimlere  sahip  bir adresleme yapisini talep
ettiler. Bilgisayar sayilarinin gunumuze gore cok az olmasi sebebi ile baslangicta
sadece makinanin kullanim amacina yonelik bir adlandirma   yontemi   kullanildi
(personel,   arastirma,   muhasebe, gelistirme  vs.).  Ancak makina sayisinin
artmasi  ile  sembolik  yeni isimlerin  bulunmasi ve tum bu birbirine bagli
sistemlerin  adlarinin bir merkezden kontrolu zorlasmaya basladi.</para><para>
Adresleme problemlerini en aza indirmek icin, merkezi  olarak bilgisayar
isimlerinin kontrolu ve kayidi yerine  daha uygun  bir  sistem  olarak
siraduzensel  (hiyerarsik)  ve  otoritenin dagitildigi  merkeziyetci  olmayan bir
adresleme  sistemi  getirildi. Bu sistemde adresleme en genelden ozele dogru
yapilmakta ve her  adres seviyesinin  kontrolu  yetkisi  de dagitilmaktadir.  Bu
yapiya  'Alan Isimlendirme Sistemi-Domain  Name  Sistem'  veya  kisaca  DNS
ismi  verilmektedir.  Hiyerarsik  yapidaki Alan (Domain) isimleri  kavramini
biraz daha detayli inceleyelim.</para><para>
Alan (Domain)  ismi  birbirinden  bir  nokta  (.)  ile  ayrilan,  siraduzensel
seviyedeki  alt isimler (subnames) dizisidir. Mesela  ODTU  Bilgisayar Merkezi
Alan ismi olan</para><para>
<screen>cc.metu.edu.tr</screen></para><para>
dort seviye ile gosterilir ve her bir seviyeye de Domain adi  verilir. Ornegimizde
en  alt  seviye olan 'cc'  (Computer  Center)  Bilgisayar Merkezini  gostermektedir.
Ucuncu  seviye  'metu',  ODTU'nun   Domain ismidir. Bir ust seviye 'edu'
(Education) ise bu domain'in bir  egitim kurumuna   ait  oldugunu  gosterir.  En
ust  seviye  'tr'   ise   ISO (Internetional    Standards   Organization)   tarafindan
belirlenen  Turkiyenin ulke kodudur. En ust seviyede kullanilan bazi domain
isimleri asagida listelenmistir:</para><para>
<screen>
  .com          ticari kuruluslar (commercial)
  .edu          egitim kuruluslari (education)
  .gov          devlet kuruluslari (government)
  .mil          askeri kuruluslar (military)
  .net          ag organizasyonlari (network)
  .ulke kodu    ISO standart ulke kodu
</screen></para><para>
Kisacasi  isimler asagidaki domain ve alt domain  siraduzensel  yapiya gore verilir:
</para><para><screen>
        Makine.altorganizasyon.organizasyon.domain
</screen></para><para>
<mediaobject>
  <imageobject>
    <imagedata fileref="hii/ciz5-1.gif" format="GIF"/>
  </imageobject>
</mediaobject>
</para><sect2>
<title>TCP/IP ve DNS</title>
<para>
Bilindigi gibi TCP/IP aglarina bagli olan her bilgisayarin ag  arayuzu 32-bitlik  IP
adresi  ile  tanimlanmaktadir.  Ancak  IP  adreslerinin gundelik  hayatta kullanimi
ve  hatirlanmasi pek pratik olmadigi  icin domain isimlendirme sistemi kullanilir.
Aslinda TCP/IP  yazilimlarinin ag uzerindeki iletisimi saglamak icin isimlere
ihtiyaci yoktur, isim yapisi  ag  kullanicilarinin hayatlarini  kolaylastirmak  icin
ortaya cikarilan  bir  yontemdir. Kullanicinin tercihine gore  IP  numaralari veya
isimler kullanilabilir. Mesela:
</para><para><screen>
% telnet 144.122.199.20
% telnet knidos.cc.metu.edu.tr
</screen></para><para>
komutlarinin  her  ikiside  ayni  islevselliktedir.  Her  ikisinde  de ODTU'de
bulunan bir bilgisayara uzaktan baglanmak icin gerekli  komut girilmektedir.  Her
iki durumda da baglanti IP  numarasi  kullanilarak yapilir.  Isim  ile baglanti
durumunda sistem once  bilgisayar  ismini (knidos.cc.metu.edu.tr)  IP
numarasina  cevirir  ve  daha  sonra   bu numaraya  baglantiyi saglar. Dikkat
edilirse bu sistem sayesinde makinanin IP adres degisiklikleri kullaniciyi hic
etkilememektedir.</para><para>
Isimler ve adresler arasindaki iliskiyi saglayan sistemleri ve  programlari   kurup
calistirmak   sistem  sorumlularinin gorevidir. Isimlerin  IP  adreslerine
cevrilmesi islemi aslinda  cok  basit  bir islem de degildir. Zira lokal calisan bir
bilgisayar aginda hic  dikkat edilmeyen  pek cok konu bilgisayar agini Internete
bagladiginizda  cok ciddi   problemlere   yol  acabilir.  Ag   uzerinde   yer   alan
bilgisayarlarinizin isminin IP adresine cevrilmesi artik dunyanin  her yerinden
sorunsuz olarak yapilmak zorundadir.</para><para>
DNS in nasil calistigini ticari bir sirketin Internete baglandigini varsayarak bu
ornek uzerinde aciklamaya calisalim. Bu hayali sirketimizin adi PLANET AS.
olsun. Sirketimiz su anda Turkiye de calistigi icin tabiiki ust seviye domain adi
.tr olacak. Alt seviyede ise sirket olmasindan dolayi .com domaini altinda
bulunmaktadir. Bir alt domain ise sirketimizin adini gostermektedir,
planet.com.tr. Buyuk bir sirket oldugumuz icin farkli birimlere sahibiz ve her
birimimizde ayri bir domain altindadir. Arastirma gelistirme bolumu
arge.planet.com.tr, satis bolumu sales.planet.com.tr, destek bolumu
support.planet.com.tr gibi.</para><para>
Birimlerimiz oldukca buyuk oldugu icin her birim kendi Domain Name Servisini
kendisi kontrol etmektedir. Sirketimizin ayrica tum bu alt seviye domainleri
taniyan bir "root name server" makinasi bulunmaktadir. Alt domainler sadece
kendi domainleri ile ilgili bilgiyi ellerinde tutarlar ve bilemedikleri her turlu
domain icin sorgulamayi "root name server" uzerinden yaparlar. Ayrica eger
istenirse alt seviye domainler (.sales, .arge gibi) kendi iclerinde baska alt seviye
domainler de (sub domain) yaratabilirler. Aslinda tum seviyelerdeki domainleri
kontrol eden "name server" makinalari kendi sorumluluklari altindaki
bilgisayarlarin isimlerini ve IP adreslerini tablolarda tutan birer Bilgi
Bankasindan (Database) baska bir sey degildir.</para><para>
Sirketimiz bu yapiyi kurduktan sonra dogal olarak Internet uzerindeki baska
merkezlerle alfanumerik adresler kullanarak haberlesmek isteyecek ya da
disardan kullanicilar sirketimizin sundugu bazi servislerimizi alabilmek icin bize
ulasmak isteyeceklerdir. Bu noktada sirketimizin "root name server" makinasini
ulke icindeki root name server makinasina tanitmamiz gerekmektedir. Su anda
Turkiye icindeki .com dahil tum domainler icin bu gorevi knidos.cc.metu.edu.tr
adresinde bulunan bir UNIX makina yapmaktadir. Bu "name server" uzerinde
PLANET sirketinin root name server kaydi yapildiktan sonra artik dunyanin dort
bir yanina alfanumerik isimler kullanarak ulasmak icin haziriz demektir. (Name
server taniminin yapilmamasi IP adresleri kullanarak Internet uzerindeki adreslere
ulasmamiza engel degildir. Name server bize sadece alfanumerik isimler
kullanma imkanini verir.)</para><para>

Simdi Amerikadaki bir kullanicinin sirketimizin satis bolumundeki
unix1.sales.planet.com.tr isimli bilgisayara Internet uzerinden ulasmak istedigini
varsayalim.</para><para>
<mediaobject>
  <imageobject>
    <imagedata fileref="hii/ciz5-2.gif" format="GIF"/>
  </imageobject>
</mediaobject>
</para><para>
Sekilde de goruldugu gibi  unix1.sales.planet.com.tr adresine ulasmak icin lokal
server once  ABDde  icm1.icp.net  adresindeki  name servera sorguyu yolluyor.
icm1.icp.net  Turkiye  ile ilgili butun kayitlarin knidos.cc.metu.edu.tr
adresinden alinacagini bildigi icin sorgulamanin bu adresten yapilmasini istiyor.
Ayni sorgu bu sefer knidos.cc.metu.edu.tr adresine yollandiginda  sorgulanan
adresin netmgr.planet.com.tr  tarafindan bilindigi cevabi yollaniyor. Ve sonucta
ulasilmak istenen adres (193.141.75.9) netmgr.planet.com.tr adresinden elde
ediliyor. </para><para>
Bu sorgulama sonucu Amerikadaki kullanicinin makinasi
unix1.sales.planet.com.tr makinasinin IP adresini ogrenmis oldu ve bu adres ile
yapmak istedigi iletisimi sagladi. Bu sorgulamanin sonucu ayrica istekte bulunan
bilgisayarin cache bellegine yerlestirildi. Bu bilgi cache bellekte durdugu surece
bir daha ayni adrese baglanmak isteyen bir kisi tekrar ayni sorgulamayi
yapmaksizin o IP adresine dogrudan ulasabilecektir.
</para></sect2></sect1>

<sect1 id="archive-hii-interface">
<title>Arayuz Kurulusu</title>
<para>
Bilgisayarlar  arasinda kullanilan iletisim altyapisinin sabit  olmasi ve  daima ayni
fiziksel alt yapinin kullanilmasi  durumunda  bilgisayar agi   arayuzunun   (interface)
ag  yazilimina   tanitilmasina   gerek kalmaksizin  ag  kurulusu  yapilabilirdi.  Ancak
gunumuz   bilgisayar aglarinda  kullanilan  fiziksel ag alt yapisi  kullanim
cesitliligine gore cok degisik ozelliklere sahiptirler. Bina iclerinde kurulu  yerel aglar
farkli  bir  fiziksel  yapi  kullanirken  kitalar   arasi   ag baglantilari  icin  tamamen
farkli bir yapi kullanilmaktadir.  Tum  bu cesitlilik  sebebi  ile iletisim agi yazilimina
her arayuz  ayri  ayri tanitilmak   ve  karakteristiklerine  gore   konfigurasyonu
yapilmak zorundadir.</para><para>
TCP/IP  fiziksel  alt yapidan tamamen bagimsiz bir  sekilde  dizayn edildigi  icin,
adresleme ag donanimi seviyesinde degil de ag yazilimi seviyesinde kontrol
edilmektedir.</para><para>
Bu  bolumde  TCP/IP  kullanilan  aglardaki  ara yuz  kurulusunun nasil yapildigi
standart  UNIX  komutu olan  ifconfig  komutu  kullanilarak ve ornekler verilerek
anlatilacaktir.
</para><sect2>
<title>ifconfig komutu</title>
<para>
ifconfig  ag arayuzlerinin (bir bilgisayarin birden fazla ag arayuzu olabilir) kurulus
ve kontrollerinde kullanilan  bir komuttur.  Her  arayuze  Internet  adresinin,  subnet
maskesinin   ve broadcast  adresinin  verilmesinde  kullanilir.  Bir  ornek  uzerinden
inceleyecek olursak:</para><para>
<screen>
# ifconfig   le0    144.122.199.20  netmask   255.255.255.0   broadcast 144.122.199.255
  ifconfig &lt;arayüz>     &lt;adres>     netmask      &lt;mask>       broadcast     &lt;adres>
</screen></para><para>
ifconfig komutu ile kullanilan temel argumanlar:</para><para>
<variablelist><varlistentry>
<term>&lt;arayuz></term><listitem><para>
ifconfig komutu ile konfigure edecegimiz  arayuzun  adi.
Yukaridaki ornekte Ethernet arayuzun ismi 'le0' dir.
</para></listitem></varlistentry><varlistentry>
<term>&lt;adres></term><listitem><para>
Bu  arayuze verilen Internet adresi. Bu  adres  noktali ondalik
formda  (dotted  decimal form)  veya  bilgisayar  adi  olarak
girilebilir.  Ancak  ad olarak girilmesi  durumunda  bilgisayar
adina karsilik  gelen  Internet adresinin  /etc/hosts  dosyasinda
bulunmasi gereklidir.  Genelde ifconfig komutu DNS'den
(DNS detaylarina  ileride girilecektir) once calistirildigi icin
ozellikle bu dosyada  bulunmasi problemlerin onlenmesi
acisindan  onemlidir.   Yukaridaki   ornekte 144.122.199.20 bu
arayuze verilen adrestir.
</para></listitem></varlistentry><varlistentry>
<term>netmask &lt;mask></term><listitem><para>
Bu arayuzun subnet maskesi.  Eger kullanilan  ag  daha kucuk
captaki  subnet  lere  bolunecekse  bu   alanda kullanilan
degerler onem kazanir. Ornekteki adres icin 255.255.255.0
seklindeki subnet maskesi kullanilmis ve ag subnetlere
bolunmustur.
</para></listitem></varlistentry><varlistentry>
<term>broadcast &lt;adres></term><listitem><para>
Agin yayin adresi. Bu adres subnet yapisina  bagli olarak
belirlenir ve ayni  ag  uzerindeki   her bilgisayarda ayni degerin
kullanilmasi gerekmektedir. Ornegimizde bu adres
144.122.199.255  olarak belirlenmistir.
</para></listitem></varlistentry></variablelist></para><para>
Burada kullanilan tum adresler vs. o agin yoneticisince belirlenir  ve bilgisayarlara
verilir.  Arayuzun  ismi  genelde  sistemden   sisteme degisebilecegi   icin  kurulus
islemlerine  baslamadan  once   sistem dokumanlarinin   incelenmesinde  buyuk
yarar  vardir.  Ayrica   simdi inceleyecegimiz netstat komutu ile hangi arayuzlerin,
nasil  konfigure edildikleri ile ilgili bilgi de edinilebilir.
</para></sect2><sect2>
<title>Arayuzler ve netstat komutu</title>
<para>
Iletisim protokolu olarak TCP/IP kullanilan sistemlerde bilgisayar agi arayuzlerinin
hangilerinin varoldugunu anlamanin en kolay  yollarindan birisi  netstat  komutunun
kullanilmasidir.  Ornegin  bir   sistem uzerindeki  tum ag arayuzlerinin durumunu
kontrol etmek icin su  komut kullanilabilir:
</para><para><screen>
% netstat -ain
</screen></para><para>
-i  opsiyonu, netstat'in  konfigure  edilmis  ara  yuzlerin   durumunu gostermesini</para><para>
-a opsiyonu, tum arayuzlerin durumunu gostermesini</para><para>
-n opsiyonu, gelen bilginin numerik olarak gosterilmesini saglar.</para><para>
Gelen cevap:</para><para>
<screen>
Name    Mtu     Net/Dest        Address         Ipkts   Ierrs   Opkts   Oerrs   Collis  Queue
le0     1500    144.122.199.0   144.122.199.20  1547    1       1127    0       135     0
lo0     1536    127.0.0.0       127.0.0.1       133     0       133     0       0       0
</screen></para><para>
<variablelist><varlistentry>
<term>Name</term><listitem><para>
Arayuzun ismi. Bu alanda eger (*) bulunursa bu o arayuzun o anda
calismadigini gosterir.
</para></listitem></varlistentry><varlistentry>
<term>Mtu</term><listitem><para>
Maximum Transmission Unit. Bu arayuz uzerinden  bolunmeden
gonderilebilecek  en uzun paketin boyu (byte olarak).
</para></listitem></varlistentry><varlistentry>
<term>Net/Dest</term><listitem><para>
Bu arayuzun ulasim sagladigi ag veya varis bilgisayari.  Bu alan,
varis  bilgisayari adresini  sadece  PPP  (point-to-point) tanimlamasi
yapildiginda icerir. Diger zamanlarda bu alanda ag adresi bulunur.
</para></listitem></varlistentry><varlistentry>
<term>Address</term><listitem><para>
Bu ara yuze verilmis olan Internet adresi.
</para></listitem></varlistentry><varlistentry>
<term>Ipkts</term><listitem><para>
Input Packets. Bu ara yuz uzerinden alinan paket sayisi.
</para></listitem></varlistentry><varlistentry>
<term>Ierrs</term><listitem><para>
Input  Errors.  Bu arayuz  uzerinden  alinan  hatali  paket sayisi.
</para></listitem></varlistentry><varlistentry>
<term>Opkts</term><listitem><para>
Output Packets. Bu ara yuz uzerinden yollanan paket sayisi.
</para></listitem></varlistentry><varlistentry>
<term>Oerrs</term><listitem><para>
Output Errors. Hataya yol acan paket sayisi.
</para></listitem></varlistentry><varlistentry>
<term>Collis</term><listitem><para>
Bu arayuz uzerinde tespit edilen carpisma sayisi.  Ethernet disindaki
arayuzlerde bu alan olmaz.
</para></listitem></varlistentry><varlistentry>
<term>Queue</term><listitem><para>
Bu arayuz uzerinde kuyrukta bekleyen paket sayisi.  Normalde bu deger 0'dir.
</para></listitem></varlistentry></variablelist></para><para>
Yukaridaki  degerler bu sorgulamanin yapildigi istasyonun iki  ag  ara yuzune  sahip
oldugunu gostermektedir. 'lo0' arayuzu loopback  arayuzu olup  standart  olarak  her
TCP/IP  sisteminde  bulunur  ve  normalde herhangi  bir  konfigurasyona da ihtiyac
duymaz.  'le0'  bir  Ethernet arayuzudur.  Bir  makina uzerinde eger birden fazla
Ethernet  arayuzu varsa bunlar 'le0',  'le1' ...  seklinde numaralanirlar.
</para></sect2><sect2>
<title>Arayuzun ifconfig komutu ile kontrolu</title>
<para>
Bir arayuzun konfigurasyonu 'ifconfig' komutu ile kontrol edilir.
</para><para><screen>
% ifconfig le0
le0: flags=63 UP,BROADCAST,NOTRAILERS,RUNNING
inet 144.122.199.20 netmask ffffff00 broadcast 144.122.199.255
</screen></para><para>
Gelen cevaptaki ilk satir arayuzun adini ve karakteristiklerini verir. Ornekteki
arayuzun adi 'le0' dir. Arayuzun karakteristikleri:</para><para>
<variablelist><varlistentry>
<term>Name</term><listitem><para>
UP:     Arayuz kullanima hazir
</para></listitem></varlistentry><varlistentry>
<term>BROADCAST</term><listitem><para>
Bu  arayuz broadcast'i destekliyor.  (Zira  arayuz  bir Ethernet
ortamina bagli)
</para></listitem></varlistentry><varlistentry>
<term>NOTRAILERS</term><listitem><para>
Arayuz 'trailer encapsulation' desteklemiyor (Ethernete has bir
karakteristik).
</para></listitem></varlistentry><varlistentry>
<term>RUNNING</term><listitem><para>
Arayuz su anda calisiyor.
</para></listitem></varlistentry></variablelist></para><para>
Gelen   cevaptaki  ikinci  satir  direk  olarak  bu  arayuzun   TCP/IP konfigurasyonu
ile ilgili bilgi verir. Bu arayuze Internet, maske  ve yayin  adreslerinin  olarak  ne
verildigi  buradan  gorulmektedir.  Bu adreslerde  yapilmak  istenen  degisiklikler  ve
duzenlemeleri   yine 'ifconfig'  komutunu  kullanarak  gerceklestirmek  mumkundur.
Mesela yukaridaki ornekteki subnet maskesi ve yayin adresini asagidaki komutu
kullanarak degistirebiliriz:</para><para>
<screen>
#  ifconfig  le0  144.122.199.20  netmask  144.122.255.255   broadcast 255.255.0.0
</screen></para><para>
Genelde  'netmask'  degeri dogrudan komutun icinde  belirtilir.  Ancak eger   istenirse
bu  degeri  komutun gidip bir dosyadan  almasi da mumkundur. Kullanilmasina
karar   verilen 'netmask' degeri  /etc/networks dosyasina  eklenirse  'ifconfig' komutu
bu degeri o dosyadan  alir. Ornegin ag yoneticisi asagidaki  satiri  /etc/networks
dosyasina eklesin:</para><para>
<screen>
odtu-mask                       255.255.255.0
</screen></para><para>
Bundan sonra 'ifconfig' komutu kullanilirken:</para><para>
<screen>
# ifconfig le0 144.122.199.20 netmask odtu-mask
</screen></para><para>
seklinde  verilen  komut netmask  degerini  /etc/networks  dosyasindan alir.
Yukaridakine  benzer sekilde arayuzun Internet adresini de 'ifconfig' komutu ile
degistirmek mumkundur. Ornek verecek olursak:</para><para>
<screen>
# ifconfig le0 144.122.199.50
</screen></para><para>
komutu   ile   yukaridaki  orneklerde   adresi   144.122.199.20   olan bilgisayarin
yeni adresi artik 144.122.199.50 olarak  degismis  oldu. Her   seferinde  numerik
adres  yazilmasi  istenmiyorsa  /etc/hosts  dosyasinda  bu  Internet adresine karsilik
gelen isim  girilebilir. 144.122.199.50 icin /etc/hosts dosyasina eklenecek olan
</para><para><screen>
144.122.199.50     artemis.metu.edu.tr  artemis
</screen></para><para>
satiri  ile  144.122.199.50  adresine  artemis.metu.edu.tr  veya kisaca artemis adi
verilmis olur. Bundan sonra konfigurasyon yaparken</para><para>
<screen>
# ifconfig le0 artemis
</screen></para><para>
olarak  girilen  komut bu Ethernet arayuzune  144.122.199.50  adresini /etc/hosts
dosyasindan alarak verir.</para><para>
Sistemin  yeni  acilisi  esnasinda dogru  adresin  ve  konfigurasyonun yuklenmesi icin
yukarida acikladigimiz komutlar her seferinde girilmek durumundadir. Bu islemin
otomatik yapilabilmesi icin 'ifconfig' komutu dogru  parametreler  ile sistem yukleme
dosyasinda  bulunmalidir.  BSD UNIX  sistemlerinde bu komut genelde /etc/rc.boot
veya  /etc/rc.local, System   V  UNIX  sistemlerinde  ise  /etc/tcp  veya
/etc/init.d/tcp dosyalarina   konulur.  Boylece  sistem  her   acilisinda   'ifconfig'
komutunun  ellle  girilmesine gerek  kalmaksizin  uygun  konfigurasyon otomatik
gerceklestirilir.</para><para>
Arayuzun kontrolune yonelik olarak 'ifconfig' komutu ile  kullanilan baska
parametreler  de  vardir. Arayuzun  bir  sure  kapatilmasi  ve acilmasi  icin  'up'  ve
'down'  parametreleri  kullanilir.  Arayuz uzerinde yapilacak degisikliklerde (ornegin
adres degisikligi)  trafik akisinin durmasi icin arayuz once 'down' edilip ardindan 'up'
duruma getirilir. Ornegin:</para><para>
<screen>
# ifconfig le0 down
# ifconfig le0 144.122.199.100  up
</screen></para><para>
komutlari ile Ethernet ara yuz once kapatildi sonra adres  degisikligi yapilarak acildi.
</para><para>
Bu  noktaya kadar verilen bilgiler ve ornekler ile TCP/IP  protokolune sahip  UNIX
tabanli bilgisayar sistemimiz bir Ethernet agina  baglandi ve ayni ag uzerinde yer alan
diger bilgisayarlar ile iletisime  gecti. 'ifconfig'  komutunun  daha baska ozellik ve
yeteneklerinin  olmasina karsin  su  asamada o detaylara girmiyoruz.  Bu noktadan
sonra  yerel agimizin  seri hatlar uzerinden uzak bir noktadaki baska bir aga  yani
Internet'e nasil baglanabilecegini anlatacagiz.
</para></sect2><sect2>
<title>Seri hatlar uzerinde TCP/IP Konfigurasyonu</title>
<para>
TCP/IP  protokolu cok cesitli fiziksel  ortamlarda  calisabilmektedir. Yukaridaki
bolumde Ethernet  aglar uzerinde  nasil konfigurasyon yapilacagi anlatildi, simdi ise
uzak iletisim hatlari uzerinden baska bir ag ile baglantinin nasil yapilacagi
anlatilacaktir.</para><para>
Seri arayuz bilgiyi tek bir hat uzerinden seri bitler olarak  yollayan bir ortamdir. Her
bilgisayar sisteminde en az bir veya iki seri arayuz cikisi   bulunmaktadir.  Bu  cikis
uzerinden  iki  nokta   arasindaki iletisimi saglamak icin modem ya da benzeri bir
aygit kullanilir.</para><para>
Gunumuzde  iletisim  teknolojilerinin cok hizlanmasi  ve  bunun  yaninda fiyatlarin
dusmesi ile beraber telefon hatlari uzerinden evlerden dahi ag  baglantilari  yapilabilir
duruma gelmis ve  TCP/IP  icin  standart genis   alan  baglantisi  (WAN)  protokolleri
gelistirilmistir.   Bu protokoller   SLIP  (Serial  Line  IP)  ve   PPP'dir   (Point-to-
Point Protocol).</para><para>
SLIP,  PPP  protokolunden  once  ortaya cikan  ve  standart  disi  bir Internet
protokoludur.  Bunun  yaninda  PPP,  SLIP'den  sonra  ortaya cikmistir ve Internet'in
standart seri hat protokollerinden birisidir. SLIP onceden ortaya cikmasi ve pek cok
UNIX sisteminin parcasi  haline gelmesi sebebi ile cok yaygin olarak
kullanilmaktadir.</para><para>
Burada her iki protokolun bir UNIX ortaminda nasil konfigure edilecegi orneklerle
anlatilacaktir.
</para><sect3>
<title>SLIP kurulusu</title>
<para>
Aga  bagli  bilgisayarinizin  SLIP  amacli  kullanim  icin  kurulusunun Ethernet
kurulusundan  pek bir farki yoktur. Ancak  SLIP'e  has  bazi komutlari vardir, bunun
yaninda PPP gibi standart olmayisindan  dolayi bazi  komutlar sistemden sisteme
degisebilmektedir. En cok  kullanilan komutlar: 'slattach'  ve 'sliplogin' komutlaridir.
</para><sect4>
<title>slattach</title>
<para>
Bu  komutun kullanim ve ve fonksiyonu 'ifconfig' komutuna cok  benzer.</para><para>
<screen>
# slattach  /dev/tty001 144.122.199.200 144.122.199.201
</screen></para><para>
Yukaridaki ornekte 144.122.199.200 Internet adresi /dev/tty0001   seri portuna
verildi. 144.122.199.201 adresi ise seri hattin diger  ucundaki bilgisayarin Internet
adresidir.</para><para>
Ornekten de goruldugu gibi 'slattach' komutu ile ag arayuzu standart ismi olan sl01
yerine  /dev/tty001 seri port tanimlanir. Ancak 'netstat'  komutu ile  SLIP arayuzu
kontrol edildiginde arayuzun ismi (sl01) ile  ilgili bilgi verir.
</para><para>
Bir  arayuzden SLIP kullanimini kaldirmak icin ise genelde  kullanilan komut
'sldetach' komutudur.</para><para>
<screen>
# sldetach sl01
</screen></para><para>
Yukaridaki  komut ile bu arayuz artik normal terminal  arayuzu  olarak kullanilir (bu
komutta ag arayuzu isminin kullanildigina dikkat edin).</para><para>
Bazi  UNIX  sistemlerde  SLIP  baglantinin  dial-up  telefon   hatlari uzerinden
yapilabilecegi  goz  onunde  tutularak  'slattch'  komutuna gerekli eklenti yapilmistir.
Ornegin IBM AIX sistemlerde:</para><para>
<screen>
# slattch /dev/tty1 '""ATZ OK \pATDT5551212 CONNECT""'
</screen></para><para>
komutu  ile  karsidaki  sistemin telefon  numarasi  cevrilip  baglanti kurulmaktadir.
Ancak  slattach komutunda bu  yetenege  sahip  olmayan sistemler dial-up turu
baglantilarda 'cu' veya 'tip' gibi   programlar ile  once  iki nokta arasindaki iletisim
saglanmali  sonra  'slattach' calistirilmalidir.
</para></sect4><sect4>
<title>sliplogin</title>
<para>
'sliplogin'  SUN  sistemlerde  kullanilan  slipware  yaziliminin  SLIP baglantilari
saglayan komutudur. Kullanimi 'slattach' komutuna benzer:</para><para>
<screen>
# sliplogin 144.122.199.200 144.122.199.201 &lt; /dev/ttyb
</screen></para><para>
Bu  ornekteki ilk adres bilgisayarimizin uzerindeki ara yuzun  adresi, ikinci  adres ise
SLIP baglantinin yapildigi  bilgisayarin  adresidir. Yine  benzer  sekilde ara yuzun
adi yerine seri  port  (/dev/ttyb)  bu komutta kullanilmistir.
</para></sect4></sect3><sect3>
<title>PPP kurulusu</title>
<para>
Bir  bilgisayarin  seri hat uzerinden PPP  protokolunu  kullanarak  ag baglantisini
saglamak icin 'ppp' komutu kullanilir. Ornegin  /dev/ttya seri portunu PPP olarak
konfigure etmek icin</para><para>
<screen>
# ppp 144.122.199.200 144.122.199.201 /dev/ttya &amp;
</screen></para><para>
komutunu    girmek   yeterlidir.   Boylece   komutun    calistirildigi bilgisayarin seri
arayuzu 144.122.199.200 adresini ve karsi  taraftaki bilgisayarda  144.122.199.201
adresini alir.  Ancak  PPP'nin  dinamik adresleme  yeteneginden  dolayi  karsi  tarafin
adresini  vermek  bir zorunluluk degildir. Ornegin:</para><para>
<screen>
# ppp 144.122.199.200: /dev/ttya &amp;
</screen></para><para>
komutu ile PPP seri porta 144.122.199.200 adresini verir. Ancak  diger bilgisayarin
Internet adresi baglanti kurulduktan sonra karsi taraftan ogrenilir.
</para><para>
Dial-up telefon hatlari uzerinden yapilan baglantilarda SLIP'de oldugu gibi 'cu' veya
'tip'  gibi programlar ile ilk iletisim kurulur.
</para></sect3></sect2></sect1>



<sect1 id="archive-hii-alt">
<title>INTERNET Baglantisi Icin Alternatif Cozumler</title>
<para>
Internet bugun icin gerek kullanici sayisi ve gerekse sagladigi olanaklar bakimindan
dunyanin en yaygin ve etkin  bilgisayar agidir. Hemen her turlu bilgisayarin birbiri
ile olan iletisimini en kolay ve guclu sekilde saglayan  bir cozumdur. Internet
uzerinde, egitim ve arastirma kurumlarindan, ticari, hukumet ve askeri kurumlara
kadar yaygin bir yelpaze icinde cok degisik onbinlerce bilgisayar agi yer almaktadir.
Boyle muazzam buyuklukteki bir bilgiler kaynagindan ulkemizden de mumkun
oldugu kadar cok sayida kisinin yararlanmasinin zamani gelmis ve hatta gecmektedir.
Eger amac bilgi cagina ulasmak, ona ayak uydurmak ise bu konuda elimizdeki en
onemli ve en kolay ulasilabilir kaynaklardan biri Internet'tir.</para><para>
Bu bolumde, bu buyuk bilgi kaynagina ulasmanin yollari, kurum ya da kisilerin
Internet baglantisini  saglamak icin ne yapmalari gerektigi, alt yapi olarak nelere
ihtiyaclari  olacagi ve degisik baglanti yollarindan hangilerini kullanabilecekleri
anlatilacaktir.</para><para>
Internet agina ulasmak isteyen kisi ve kurumlarin bu baglantiyi gerceklestirebilmesi
icin temel bazi  konularda karar vermesi gerekmektedir.  Bunlarin en onemlisi
baglanti turudur. Temel baglanti turlerini genel olarak  iki sinifa ayirabiliriz.</para><para>
 A - Kisisel  (veya tek kullanicili) bir bilgisayar ile yapilacak terminal turu baglanti.</para><para>
 B - Bir  yerel ag  ya da cok kullanicili bir bilgisayar ile yapilacak baglanti (Dugum-
Node ya da Gecis Kapisi-Gateway olmak).</para><para>
Yukaridaki baglanti turleri de kendi iclerinde, kullanilacak donanim ve PTT
imkanlari nedeni ile degisiklik gosterirler. Sirayla baglanti turlerini ayrintilari ile
inceleyelim.
</para><sect2>
<title>Kisisel (veya tek kullanicili) bir bilgisayar ile terminal turu baglanti</title>
<para>
Internete baglanmak isteyen kisi veya kurumlarin kendi bunyelerinde kurulu bir
bilgisayar aglari yoksa ve sadece tek kullanicili bir  bilgisayar uzerinden Internet
baglantisini yapmak istiyorlarsa  bu durumda Internet baglanti hizmeti veren bir
noktaya (Servis Saglayici-SS)  baglanmak icin muracaat edebilirler. Bu dokumanin
yazildigi tarihte (Haziran 94) bu hizmet TR-NET organizasyonu tarafindan ODTU ve
TUBITAK da bulunan Ag Isletim Merkezi-AIM (Network Operation Center-NOC)
tarafindan kurulmus olan sistemler uzerinden verilmektedir.</para><para>
Bu tur kullanicilarin Internet baglantilari icin TR-NET tarafindan kurulmus olan ve
isletilen bilgisayarlar uzerinde bir kullanici kodu acilir. Kullanicilar asagida
anlatilacak olan degisik baglanti yollari ile bu sistemlere ulastiklarinda hemen hemen
tum Internet servislerini kullanabilecekleri bir ortama girerler. Bu adimdan sonra
dunyanin herhangi bir noktasina baglanip  dosya cekebilir, elektronik posta ile
mektup gonderebilir, kutuphane taramasi yapabilir, cesitli konulardaki bilgi
bankalarina ulasabilir ya da burada sozu edilmeyen sayisiz hizmetten
yararlanabilirler.</para><para>
Internet baglantisinin saglanmasi icin gerekli donanim sadece bir bilgisayar ve  bir
modemden (2400 bps ile 14400 bps hizlari arasinda calisabilen, tercihan V.32bis
standardinda)  ibarettir.</para><para>
Fiziksel baglantinin saglanabilmesi icin iki yol mevcuttur.</para><para>
<orderedlist><listitem>
PTT Dial-up telefon hatlari: TR-NET tarafindan isletilen Internete bagli
sistemlerin telefon numaralarini cevirip  baglanti kurmak.
</listitem><listitem>
PTT X.25-ITI (Turpak-Intelligent Terminal Interface) servisi: X.25-ITI
servisinden yararlanip TR-NET tarafindan isletilen PAD cihazi yolu ile Internete
baglanti kurmak. (X.25-ITI aboneligi telefon basvurusu gibi bir basvuru ile PTTye
yapilir. Standart basvuru ucreti, aylik abonelik ucreti ve kullanim ucreti odenir)
</listitem></orderedlist>
</para><sect3>
<title>Iletisim Giderleri Analizi</title>
<para>
Yukaridaki her iki  cozumde de sonuc olarak ulasilan bilgisayar ve alinan servis
aynidir. Ancak tek fark bu sistemlere ulasmak icin kullanilan PTT alt yapisidir.
Dial-Up ya da X.25-ITI olanaklarindan  hangisini secmek daha uygun olur konusundaki
tek belirleyici faktor Internete baglanmak icin kullanilan sistemin bulundugu yerdir.
Zira TR-NET su anda sadece Ankaradaki merkezlerinden hizmet verdigi icin Ankara
da bulunan kisi ve kuruluslar icin Dial-up daha ucuz bir cozum olurken, Ankara
disindaki bir kullanici icin sehirlerarasi telefon fiatlarinin yuksekliginden dolayi
(yururlukteki PTT ucretlendirmesi ile Turkiye, Avrupadaki en pahali ulkelerden
birisidir) X.25-ITI baglanti daha hesapli olmaktadir.  Dial-up baglantilar, baglanti
zamanina gore ucretlendirilir. Ornegin, Istanbuldan Interneti kullanmak icin
Ankaraya baglanirsaniz her dokuz saniyede bir kontur atacagi icin  10 dakikalik bir
baglanti sonucunda 67 kontur karsiligi ucreti PTTye odemek zorunda kalirsiniz.
Ama ayni baglantiyi Ankara dan yapan bir kullanici ortalama 120 saniyede bir kontur
uzerinden sadece 5 kontorluk bir odeme yapar.</para><para>
X.25-ITI baglanti ucretlerinde ise  belirleyici  faktor transfer edilen bilgi miktaridir.
Baglanti suresinin cok fazla bir onemi yoktur. Karsilastirmali bir fiyat tablosu
cikarirsak (Bu analizler Haziran 1994 tarihinde PTTde gecerli olan tarifeler
kullanilarak yapilmistir):</para><para>
10 dakikalik bir iletisim suresince normal bir kullanicinin ortalama 100.000 bytes
bilgi  transferi yaptigi bir durumda:</para><para>
Istanbuldan yapilan dial-up bir baglantida  67 kontur x 1300 TL/kontur  = 87.100
TL</para><para>
Ankaradan yapilacak dial-up bir baglantida  5 kontur x 1300 TL/kontur =    6.500
TL</para><para>
X.25-ITI bir baglantida</para><para>
<literallayout>
  150 TL/dakika x 10 dak. = 1500 TL baglanti ucreti
  100.000 bytes / 64 Bytes = 1563 segment
  1563 segment x 12 TL segment = 18.756 TL
  Toplam = 20.256 TL
</literallayout></para><para>
Goruldugu gibi yaklasik 67.000 TL lik bir fark ortaya cikiyor.</para><para>
Ancak dikkat edilmesi gereken bir nokta vardir.  X.25-ITI baglantilarda cok yuksek
yogunluklu bilgi transferi yapilmasi durumunda, X.25-ITI baglanti dial-up baglantiya
gore daha pahaliya cikmaktadir.  Asagida bir saatlik bir baglanti suresince lokal
bilgisayara surekli dosya transferi yapilan bir ornek incelenmistir. Sonuca
bakildiginda boyle bir durumda dial-up baglantinin cok daha ucuz oldugu anlasilir.</para><para>
60 dakikalik bir iletisim suresince 9600 bps hizindaki bir baglanti ile tasinabilecek
maksimum bilgi  (protokol yuku gozonune alinmamistir)</para><para>
(60 x 60) saniye x 9600 bit/sn = 34.560.000 bits = 4.320.000 bytes</para><para>
Istanbuldan yapilan dial-up bir baglantida</para><para>
        400 kontur(60 dak) x 1300 TL/kontur  = 520.000 TL</para><para>
Ankaradan yapilacak dial-up bir baglantida</para><para>
        30 kontur (60 dak.) x 1300 TL/kontur =   39.000 TL
X.25-ITI bir baglantida</para><para>
<literallayout>
  100 TL/dakika x 60 dak. = 6000 TL baglanti ucreti
  4.320.000 bytes / 64 Bytes = 540.000 segment
  200.000 segment x 12 TL/ ayda ilk 200.000 segment =    2.400.000 TL
  340.000 segment x 8 TL / ilk 200.000 segment sonrasi = 2.720.000 TL
  Toplam = 5.120.000 TL
</literallayout></para><para>
Sonuc olarak kullanicilar yukarida gosterilen fiyat analiz yontemlerini, bulunduklari
bolgeyi ve  o anda gecerli olan PTT tarifelerini goz onune alarak  en uygun baglanti
yontemine  karar vermelidirler.
</para></sect3><sect3>
<title>Gerekli Yazilim ve Donanim</title>
<para>
Baglanti icin gerekli donanimin saglanip, hangi PTT imkani ile sisteme ulasilacagina
karar verildikten sonra geriye sadece baglanti icin hangi yazilimin kullanilacagi
kalmaktadir.  Piyasada bulunan hemen hemen butun Terminal Benzetim (Emulasyon)
programlari  (Procomm, Bitcom, Windows Term. Emul., Softerm gibi) Internet
baglantisi icin sorunsuz  olarak kullanilabilmektedir. Bu yazilimlar genellikle satin
alinan modem cihazi ile beraber verilmektedir. Internet baglantisini saglamak icin
gerekli yazilim konfigurasyonlari cok basit olup asagidaki ozelliklerin girilmesi
yeterlidir:</para><para>
<screen>
Number of Data Bits = 8
Parity              = No
Stop Bits           = 1
Emulasyon           = VT100
Speed               = Modemin ozelliklerine bagli
                      olarak 2400 ile 14400 bps
                      arasindaki herhangi bir hiz.
</screen></para><para>
Cizim-18 ve Cizim-19de  her iki baglanti  turu de  sekillerle gosterilmektedir :
</para><para>
<mediaobject>
  <imageobject>
    <imagedata fileref="hii/ciz18.gif" format="GIF"/>
  </imageobject>
  <caption>Cizim-18. Dial-up telefon hatti ile baglanti</caption>
</mediaobject>
</para><para>
<mediaobject>
  <imageobject>
    <imagedata fileref="hii/ciz19.gif" format="GIF"/>
  </imageobject>
  <caption>Cizim-19. X.25 ITI  ile baglanti</caption>
</mediaobject>
</para><para>
Ayrica bazi cok kullanicili bilgisayarlarda da TCP/IP yazilimi bulunmadigi icin bu
sistemlerin yine yukardaki yollarla terminal emulasyonu yontemi ile Internet
baglantisi saglanabilir.</para><para>
Dial-up telefon hatlari uzerinden yapilan baglantilarda goz onune alinmasi gereken
bir noktada cok sayida kullanicinin kisitli sayidaki telefon hatlarini paylasmalaridir.
Ornegin su anda TR-NET Ag Isletim Merkezlerinde toplam 7 telefon hatti uzerinden
Internet baglantisi hizmeti sunulmakta ve bu 7 telefon hattini yaklasik 200 kullanici
kullanmaktadir. Tum hatlarin  ayni anda mesgul olmasi durumunda diger kullanicilar
beklemek zorunda kalmaktadirlar. Bu problem TR-NET tarafindan hat sayisi
arttirilarak giderilmeye calisilmaktadir.</para><para>
Asagida  TR-NET servis merkezine yukaridaki yollardan biri ile ulasan kullanicilarin
karsisina cikan ekran ornegi verilmektedir.  Goruldugu gibi hemen hemen tum
Internet uygulamalari kullanicilarin hizmetinde bulunmaktadir.</para><para>
<screen>
        TR-NET AG ISLETIM MERKEZI' NE
                        HOS GELDINIZ...

                Problemlerinizi ve onerilerinizi mail ile
                operator kullanicisina yollayabilirsiniz.

        T R - N E T  A G  I S L E T I M  M E R K E Z I (N O C)
                I N T E R N E T   S E R V I S L E R I
         -----------------------------------------------
        |                                               |
        |       1. (G)OPHER                             |
        |       2. (L)YNX                               |
        |       3. (N)ETNEWS                            |
        |       4. (F)TP                                |
        |       6. (M)AIL ( Mektubunuz var !.. )        |
        |       7. (A)RCHIE                             |
        |       8. (K)ERMIT                             |
        |       9. (H)ABERLER                           |
        |       10. N(E)TWORK KURALLARI                 |
        |       11. (S)IFRE DEGISTIRME                  |
        |       12. (C)IKIS                             |
        |                                               |
         -----------------------------------------------
        SECIMINIZI GIRINIZ (G,L,N,F,T,M,A,K,H,E,S,C): G
</screen></para></sect3></sect2><sect2>
<title>Bir  yerel ag  ya da cok kullanicili bir bilgisayar ile yapilacak baglanti</title>
<para>
Bir  yerel aga ya da cok kullanicili bir sisteme sahip kuruluslarin Internet
baglantilarinin saglanmasi icin de degisik baglanti alternatifleri mevcuttur. Birden
fazla kisinin ayni anda Internet aginin imkanlarini kullanmasi durumunda baglanti
turunu secerken cevap verilmesi gereken bir kac nokta vardir. Bunlar:</para><para>
<itemizedlist><listitem>
Bu baglantiyi kac kisi  ayni anda kullanacak?
</listitem><listitem>
Gunde kac saat baglanti yapilacak ve hangi yogunlukta kullanilacak?
</listitem><listitem>
Hangi tur servisler kullanilacak?
</listitem><listitem>
Kurum disariya  elinde bulunan bir takim bilgi kaynaklarini acacak mi?
</listitem></itemizedlist>
</para><para>
Tum bu sorularin cevaplari baglanti turunun belirlenmesini saglamak icin onemli
kriterlerdir. Ornegin, cok yogun bir kullanimda bulunacak bir kurumun X.25 yerine
kiralik hat ile baglanmasi daha uygun olurken, gunde bir kac kere baglanip sadece
elektronik-posta okumak ve/veya Usenet/News gibi az sayida Internet olanagindan
yararlanmayi dusunen bir kurum icin dial-up baglanti en uygun cozum olmaktadir.
</para><sect3>
<title>Fiziksel Baglanti Secenekleri</title>
<para>
Degisik baglanti tiplerini inceleyecek olursak temel olarak  3 baglanti secenegi
oldugunu goruruz:</para><para>
<orderedlist><listitem>Kiralik hat
</listitem><listitem>X.25
</listitem><listitem>Dial-up
</listitem></orderedlist>
</para><para>
<variablelist><varlistentry>
<term>Kiralik hat</term>
<listitem><para>
Internet trafigi cok yogun olan ve cok sayidaki kullanicisina ayni anda Interneti
kullandirmak isteyen kurumlar icin en uygun cozumdur. Interneti kullanacak olan
kurum ile TR-NET servis merkezi arasinda PTTden uygun hizda bir hat kiralanir  ve
Internet bu hat uzerinden kullanilir. Bu cozumde yine kurumun bulundugu yerin TR-
NET servis  merkezlerine olan uzakligi ile oranli olarak hat kirasi artmaktadir.
Sehirlerarasi baglantilar icin oldukca pahali olan bu baglanti sekli genellikle buyuk
kuruluslarin Internet baglantilari icin kullanilmaktadir.</para><para>
Kiralik hat baglantisini yapmak isteyen kurumlarin dikkat etmesi gereken ikinci
nokta bu tur baglantinin iki adet modem gerektirmesidir. Kurum hem kendi tarafinda
ve hem de TR-NET servis merkezinde kullanilmak uzere iki modeme sahip
olmalidir.  Ayrica modemin baglanacagi bos bir portun TR-NET yonlendirici
cihazlarinda bulunmasi gerekmektedir. Su anda var olan bos portlar sadece
Internete baglanacak Universitelere ayrildigi icin diger kurumlarin bu gerekli portu
da saglamalari gereklidir.
</para></listitem></varlistentry><varlistentry>
<term>X.25 baglanti</term>
<listitem><para>
X.25 turu baglanti  daha once de belirtildigi gibi yuksek trafik yaratmayan, orta
buyuklukteki kurumlar icin oldukca uygundur. Ancak X.25 hatlarinin ucretlendirmesi
dogrusal  olarak arttigi icin belli bir trafik yogunlugunun  uzerinde kiralik hat daha
ekonomik bir cozum olmaktadir. Bu baglantinin saglanabilmesi icin kurumun
elindeki bilgisayarin ya da bilgisayar agi cihazinin (yonlendirici gibi)  X.25 uzerinden
IP paketlerini gecirme ozelliginin bulunmasi gereklidir. Ayrica  uygun ozelliklere
sahip bir adet modem de gereklidir. Uygun verimin alinabilmesi icin X.25 hattinin
hizinin en az 14.400 bps olmasi onerilmektedir.
</para></listitem></varlistentry><varlistentry>
<term>Dial-up baglanti</term>
<listitem><para>
Yerel agin TR-NET merkezlerine olan uzakligina ve kullanim yogunluguna gore
dial-up telefon hatlari ile de LAN baglantisi saglanabilir. Ozellikle sehir ici LAN
baglantisi icin cok uygun bir baglanti alternatifi olan bu cozum icin  TR-NET
merkezinde bir port, bir telefon hatti ve   TR-NET merkezi ile  kurumu birbirine
baglamak uzere iki adet modem gerekmektedir.
</para></listitem></varlistentry></variablelist>
</para></sect3><sect3>
<title>Gerekli Yazilim ve Donanim</title>
<para>
Baglanti icin gerekli fiziksel altyapi secimi  yapildiktan sonra nasil bir donanim ve
yazilimin bu amacla kullanilacagi sorusu gundeme gelir. Tum bu yazilim ve
donanimin temel gorevi IP yonlendirme islemini yapmaktir. Yani yerel agdan gelen
ve Internete gitmesi gereken paketleri dis hat (X.25, kiralik hat, dial-up telefon hatti)
uzerinden Internete ve disardan (yani Internetden) gelen bilgiyi yerel ag uzerindeki
ilgili bilgisayara yonlendirmektir (bu yonlendirme isleminin nasil yapildigi daha
onceki bolumlerde detayli olarak anlatilmisti). Bu amacla kullanilacak cozumler icin
degisik alternatifler mevcuttur.  Bilgisayar aglari konusunda uzmanlasmis bazi
sirketlerin urettikleri cihazlar baglanti icin kullanilabilecegi gibi  ucretsiz temin
edilebilen bazi yazilimlar ve cok ucuz elde edilebilecek donanimlar ile de Internet
baglantisi saglanabilir.</para><para>
X.25 turu bir baglanti icin cok fazla bir secenek bulunmamaktadir. Zira bu tur
baglanti X.25e ozgu ozel yazilim ve donanim gerektirmektedir (bazi sistemler
donanima ihtiyac duymamakta sadece yazilim yeterli olmaktadir). Cok kullanicili bir
bilgisayar ile baglanti yapmak isteyen kurumlar sistemleri uzerinde calisan boyle bir
yazilim ve donanimin bulunup bulunmadigini ve fiyatini cihazin saticisi olan ilgili
firmadan ogrenmelidir.  Benzer sekilde, baglanti icin bir yonlendirici kullanilacaksa
yonlendirici  uzerinde de X.25 yazilim destegi bulunup bulunmadigi detayli olarak
arastirilmalidir.  Cizim-20de bu baglanti turu sekil uzerinde gosterilmektedir.
</para><para>
<mediaobject>
  <imageobject>
    <imagedata fileref="hii/ciz20.gif" format="GIF"/>
  </imageobject>
  <caption>Cizim-20 X.25 turu baglanti</caption>
</mediaobject>
</para><para>
Kiralik hat ve Dial-up turu baglantilar icin alternatif cihaz yelpazesi  daha genistir.
Internet baglantisi saglamak icin yazilmis cok sayida ucretsiz yazilim mevcut olup
bu yazilimlarin performansi da oldukca iyidir.  Bu noktada  ucretsiz ya da en az
harcama ile saglanacak bir cozum ile nispeten pahali cihazlar arasinda yapilacak
secimde hassas bir denge bulunmaktadir. Yogun bilgisayar trafigine sahip olan ve
yuzlerce bilgisayardan olusmus bir ag  baglantisi icin  tabii ki ucretsiz yazilimlar  bir
noktadan sonra yetersiz kalmaktadir.</para><para>
Cizim-21de de gosterilen ucretsiz edinilebilecek yazilimlarin kurulus ve kullanimi
ile ilgili biraz daha detaya girecek olursak;
</para><para>
<mediaobject>
  <imageobject>
    <imagedata fileref="hii/ciz21.gif" format="GIF"/>
  </imageobject>
  <caption>Cizim-21 Ucretsiz yazilimlar ile gerceklestirilen baglanti</caption>
</mediaobject>
</para><para>
Bu tur yazilimlar genellikle minimum konfigurasyona sahip bir kisisel bilgisayar
uzerinde calismaktadir. Ornegin uzerinde   seri portu ve Ethernet karti bulunan bir
80286 PC  uzerine kurulan  yazilimlar arasinda en populer olanlari PCROUTE ve
KA9Qdur.  Bu yazilimlar kullanilarak SLIP (Serial Line IP)  protokolu ile  seri port
uzerinden kiralik hat ya da telefon hatlari kullanilarak  Internete baglanilabilir.  Bir
diger alternatif,  guclu bir PC (ornegin 8MB hafiza, 100 MB diske sahip bir 80386)
uzerine kurulabilen ucretsiz (shareware) UNIX isletim sistemi LINUX ile oldukca iyi
sonuclar alinabilir.</para><para>
Daha once de belirttigimiz gibi buyuk bir ag yapisina sahip kuruluslar (Buyuk
Universiteler ve sirketler gibi) ucuz PC tabanli Internet baglantisi cozumleri yerine
bu amacla uretilmis profosyonel cihazlar kullanmaktadirlar. Pek cok iletisim
protokolunu ayni anda yonlendirebilen, uzerine pek cok arayuz takilabilen ve ayni
anda pek cok noktanin birbirleri ile olan baglantisini saglayabilen yonlendirici
cihazlari kendi iclerinde kullanim amacina gore genis bir yelpazeye sahiptir.   Bu tur
bir baglanti Cizim-22de gosterilmektedir.
</para><para>
<mediaobject>
  <imageobject>
    <imagedata fileref="hii/ciz22.gif" format="GIF"/>
  </imageobject>
  <caption>Cizim-22 Yonlendirici ile gerceklestirilen baglanti</caption>
</mediaobject>
</para></sect3><sect3>
<title>Fiziksel Baglanti Sonrasi</title>
<para>
Bir yerel agin baglantisinin tam anlamiyla yapilabilmesi icin fiziksel baglanti ve
gerekli yazilim donanimin yani  sira yerine getirilmesi gereken son bir kac  nokta
daha vardir. Bunlar :</para><para>
<orderedlist><listitem>IP-numarasi edinilmesi,
</listitem><listitem>Kurum alt-domain adinin  belirlenmesi,
</listitem><listitem>DNS ve SMTP kurulmasi
</listitem></orderedlist></para><para>
olarak siralanabilir.</para><para>
</para><sect4>
<title>IP numarasi edinilmesi</title>
<para>
Her kurum kendi yerel bilgisayar aginda kullanmak uzere bir IP adresine sahip
olmalidir. Kurumun bilgisayar agina bagli bilgisayar sayisina ve tahmin edilen
genisleme sayilarina gore uygun miktarda IP adresi TR-NET NCC (Turkish Internet -
Network Coordination Center) tarafindan ilgili kuruma tahsis edilir. Yurt disindan bir
blok halinde Turkiyenin kullanimi icin ayrilan IP adreslerinin dagitimi Turkiye
Internet Proje Grubunca (TR-NET NCC) yapilmaktadir.  Bilindigi gibi uluslararasi
platformda varolan Internet adresleri hizla tukenmektedir. Dolayisiyla A ve B-sinifi
IP adres dagitimi tum dunyada yapilmamakta  sadece C-sinifi adresler
dagitilmaktadir.  Genellikle kurulu olan basit yerel aglarda Ethernet teknolojisi
kullanilmaktadir ve bir ince Ethernet kablosu ile kurulan Ethernet agi segmentinde en
fazla 30 kisisel bilgisayar yer almaktadir.  Ancak bir C-sinifi adres ile 254 tane
bilgisayari adreslemek mumkundur. Bir C-sinifi adresin subnet metotlari
kullanilmadan boyle bir segmente verilmesi 224 adet adresin bosa gitmesi anlamina
gelir. Dolayisiyla kurumlar kendilerine verilen adres alanlarini subnet yonteminden
yararlanarak  parcalarlarsa daha verimli kullanmis olurlar. Subnet konusu icin daha
onceki bolumlerde gerekli teknik aciklamalar detaylari ile verilmistir.
</para></sect4><sect4>
<title>Kurum alt-domain adinin  belirlenmesi</title>
<para>
Bilindigi gibi Turkiyedeki Internet yapisinda en ust seviye domain adi olarak
ISOnun ulke standart kisaltmasi olan .tr kullanilmaktadir.  Bu seviyenin altinda
kalan domain isimleri  Internet baglantisi yapilacak kurumun ozelligine gore
kararlastirilir. Bugun icin  var olan alt-domain ler :</para><para>
<screen>
  .EDU  =       Egitim ve arastirma kurumlari
  .COM  =       Ticari kurumlar
  .GOV  =       Devlet kurumlari
  .MIL  =       Askeri kurumlar
  .NET          Ag isletim ve yonetim merkezleri
  .ORG  =       Yukaridakiler disindaki kurumlar.
</screen></para><para>
Ikinci seviye alt domain adinin belirlenmesinden sonra ucuncu seviye yani kurumu
tanimlayan domainin belirlenmesi gereklidir. Burada nasil bir kisaltma kullanilacagi
secimi kurumun kendisine kalmistir. Ornegin bu yapi</para><para>
<screen>
  ODTU icin             metu.edu.tr
  Merkez Bankasi icin   tcmb.gov.tr
  TUBITAK icin          tubitak.gov.tr
</screen></para><para>
seklinde belirlenmistir. Eger baglanan kurum icinde ayri birimler varsa bunlara da
ayri domain isimleri verilebilir. Mesela:</para><para>
<screen>
  ODTU Bilgisayar Merkezi icin  cc.metu.edu.tr
  ODTU Matematik bolumu icin    math.metu.edu.tr
  TUBITAK TETM icin             tetm.tubitak.gov.tr
  TUBITAK Marmara arastirma     mam.tubitak.gov.tr
</screen>
</para></sect4><sect4>
<title>DNS ve SMTP Kurulmasi</title>
<para>
DNS (Domain Name Sistem) Internet baglantisinin yapilmasi asamasinda cok gerekli
olmasa da ozellikle ag calismaya basladiktan sonra gerek duyulan bir servistir. DNS,
Elektronik posta yollanmasi ve  sembolik adreslere (knidos.cc.metu.edu.tr gibi) uzak
baglanti (telnet, ftp vs.) yapilmasi  esnasinda kullanilan onemli bir servistir. Cok
onemli olan bu konuda kurumun gerekli calismayi tamamlayip kendi DNSini
calistirmasi saglikli bir yapi icin onemli bir gereksinimdir. Ancak Internet baglantisi
yapan her kurumun muhakkak DNS kurmasi zorunlu diye de bir sart yoktur. Zira
kurum sadece 1-2 bilgisayarini  Intrenet agi uzerine baglamissa bu durumda TR-NET
ile gorusup bu makinalari icin DNS hizmetini Ag Isletim Grubundan alabilir.</para><para>
SMTP (Simple Mail Transfer Protokol) ise kurumun Internet uzerinden elektronik-
posta almasini ve  yollamasini sagladigi icin ayni sekilde cok gerekli bir servistir.</para><para>
Bu iki servisin kurulmasi ile ilgili detaylar sistemden sisteme degistigi icin tum
konfigurasyonlar sistem yoneticisi tarafindan yapilmali ve baglanan bilgisayar
sistemleri ile ilgili dokumantasyonda belirtilen talimatlara uyulmalidir.
</para></sect4></sect3></sect2><sect2>
<title>Internet Baglantisi Icin Kullanilacak Ideal Bilgisayar Sistemleri</title>
<para>
Internet baglantisi icin kullanilacak bilgisayarin oncelikle TCP/IP protokoller setine
sahip olmasi gerekmektedir. Bu setin ana elemanlari Telnet, FTP ve SMTP gibi
kullaniciya hizmet veren servisler olup bunun yaninda DNS (Domain Name Sistem)
gibi onemli yan servislerinde bulunmasi tercih edilir. Hem genel amacla
kullanilabilecek hem de ag servislerini  (LAN ve WAN) sagliyabilecek bilgisayarlar
icin en ideal cozum  UNIX tabanli sistemlerdir. Bu sistemler hem endustri standardi
olmus acik yapilari ve hem de TCP/IP protokoller setini dogal olarak barindirmalari
nedeni ile en uygun cozumdurler.
</para></sect2><sect2>
<title>Personel Gereksinimi</title>
<para>
Internet   baglantisinda en onemli konulardan biri de bilgisayar agini kontrol edecek
ve onu surekli  calisir  tutacak insan gucudur.  Bilgisayar agindan en yuksek verimin
alinabilmesi icin kurumun buyuklugune bagli olarak en az bir (tercihan Bilgisayar
Muhendisi), kurumun buyuklugune gore gerekirse daha cok sayida  personel bu is ile
sorumlu olmali ve konu ile ilgili her turlu konfigurasyon, IP  adresleme, yonlendirme
(routing), servislerin kurulusu, kullanici egitimi  ve dokumantasyon calismalarini
yapmalidir.
</para></sect2><sect2>
<title>Dokumanlarin Okunmasi</title>
<para>
TR-NET merkezinde  degisik kurumlardan gelen baglanti isteklerini yerine getirmek
ve surekli olarak Internet kullanicilarinin sayisini yukseltmek bu konuda emegi gecen
kisilerin en cok zevk aldigi noktadir. Ancak gerek baglantisini yapan ve gerekse
yapmak icin girisimde bulunan kurum ve kisilerin en buyuk eksiklikleri ellerindeki
dokumanlari okumadan, gerekli calismayi  ve bilgi birikimini  saglama cabasi
gostermeden,  teknik olarak bilgisi oldugunu bildigi kisilere sorarak ogrenme yoluna
gitmeleridir. Bu tabii ki soran kisi acisindan pratik bir yol olmaktadir ama  yuzlerce
kisinin bagli oldugu bu servis uzerinde tum sorulari cevaplamanin ne kadar zor ve
zaman alici olacagida cok  belirgindir.  Oncelikle elinizde bulunan sistem el kitaplari
(manuallar vs.) ve diger dokumanlarda gerekli  arastirmalari tamamladiktan sonra
sorununuzu halen cozumleyememisseniz tabiiki sizlere yardim etmek en onemli
gorevlerimizdendir.
</para></sect2><sect2>
<title>Gerekli Yazilimlarin Temini</title>
<para>
Bu dokumanda bahsi gecen ucretsiz yazilimlar TR-NET Ag Isletim ve Ag Bilgi
gruplarindan temin edilebilir.
</para></sect2><sect2>
<title>Son soz</title>
<para>
Internet baglantisi yapmak isteyen kurumlar Internet proje grubuna bu isteklerini
ekte ornegi bulunan basvuru formunu yollayarak ilettiklerinde  basvuru formlarinda
verilen bilgilere gore en uygun teknik cozumler onerilecektir.
</para></sect2></sect1>
</article>
