<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>

<!--DOCTYPE article SYSTEM "../docbook/dtd/docbookx.dtd"-->
<!-- ********************************************************************
     $Id: linux-win95-kucuk-nasil.xml,v 1.2 2002/09/18 20:11:34 nilgun Exp $
     ******************************************************************** -->

<article id="archive-linux-win95-kucuk-nasil">
  <articleinfo>
    <title>Linux+Win95+DOS Mini NASIL</title>
    <author>
      <firstname>Özgür YILMAZ</firstname>
    </author>
    <pubdate>v1.2, 5 Aralık 1996</pubdate>
  </articleinfo>
<div>

<pre>

Bu belge size DOS, Windows95 ve Linux'u nasıl kullanacağınızı anlatıyor.
Bu belgeyi okumayı bitirmeden kurulum işlemine başlamayın.

</pre><h2>1. Giriş</h2><pre>

Linux birçok yönüyle Win95'ten dah iyidir. Bu yüzden Win95 yerine Linux
kurulur. Ama bilgisayarda daha yeni olanlar veya Microsoft ürünlerini çok
sevenler sabit diskine her ikisini de kurmayı tercih eder, böylece
istediği zaman Win95 istediği zaman Linux açabilirler. Tabii bu size biraz
sorun yaratacaktır. Eğer iki sabit diskiniz varsa bütün bu sorunlardan
kurtulabilirsiniz.

Bu belgenin devamında sizin 850Mb'lık bir sabit diskiniz olduğunu
düşünüyoruz.

</pre><h2>2. Sabit diskin bölümlenmesi:</h2><pre>

Eğer daha önceden Win95 sabit diskinize yüklü ise, sabit diskinizden
birşeyler silmeniz gerekecektir. Çünkü sabit diskin yarısını Win95 diğer
yarısını da Linux yapmayı düşünüyoruz. (Aslında 400 MB bile Win95 için
fazla.) Bunun için ilk önce gereksiz ne varsa silin.  Sonrada "FIPS" veya
"Partition Magic" gibi programlardan yararlanarak iki tane bölüm daha
oluşturun. (biri takas dosyası, diğeri de Linux'un kendisi için.)

Hatırlatma - 1: "FIPS" gibi programları kullanmadan önce size tavsiyem
sabit diskinizdeki bölünmüş dosyaları bira araya getirin. Bu işi "defrag"
veya Norton'un "speedisk"i ile yapabilirsiniz.

Hatırlatma - 2: Linux'un tek kötü yanı eğer Linux bölümünüz 1024.
silindirden sonra olursa açmayacaktır. Buna dikkat etmeniz gerekir.

Şu anda sabit diskinizin görünümü şöyle olacaktır:

        ----------------------------------------------
       | 400MB  /dev/hda1     Win95 Bölümü :FAT/VFAT |
       -----------------------------------------------
       | 400MB  /dev/hda2     Linux Bölümü :Ext2     |
       -----------------------------------------------
       |  50MB  /dev/hda3     Takas Bölümü           |
       -----------------------------------------------

İsterseniz Linux'unuzu bir yerine bir kaç bölüme ayırabilirsiniz.

Bu bölümü oluşturduktan sonra, Linux'u kurmaya başlayabilirsiniz.
Kuruluş için Kuruluş-NASIL dosyasına bakınız.

</pre><h2>3. Yeni Sistemi Kullanma:</h2><pre>

Linux'unuzu kurduktan sonra şimdi onu kullanmaya başlayabilirsiniz.
Linux'u açın ve /dos dizinine mount edin

        # mount -t msdos /dev/hda1 /dos

Buradan Win95 bölümüne ulaşabilirsiniz. Hatta çekirdeğiniz VFAT
destekliyor ise Win95'teki uzun dosya isimlerini de görebilirsiniz.
Çekirdeğinizin VFAT'i destekleyip desteklemediğini /proc/filesystems
dosyasına bakarak anlayabilirsiniz.

        # cat /proc/filesystems
        ext2
        minix
        msdos
        vfat
nodev   proc
nodev   nfs
nodev   smbfs
nodev   ncpfs

Hatırlatma -3: Eğer Win95'in yeni sürümlerini kullanıyorsanız ve de bu
sürüm FAT12 veya FAT16 yerine FAT32 kullanıyorsa biraz sorun
yaşayacaksınız. Çünkü şu anki Linux sürümleri (Linux-2.0.20) henüz
FAT32'yi desteklemiyor. Bu gibi bir durumda siz bindirme işlemini
edemezsiniz. Win95'in FAT32 olup olmadığını Win95 açtıktan sonra "fdisk"
komutunu kullanarak bulabilirsiniz.

Eğer FAT32'i kullanıyorsanız "LOADLIN" kullanarak Linux açarsınız, fakat
Linux kullanıyorken Win95 bölümünü göremezsiniz. (Bu bence gayet doğal,
çünkü Win95 kullanırken de Linux bölümünü göremiyorsunuz. :-) )

</pre><h2>4. Linux+Win95+DOS </h2><pre>

Şu ana kadar yaptıklarınızla DOS'u da kullanabilirsiniz.  Win95
açarken, "Starting Windows 95..." ("Windows 95 Başlıyor...")  yazdığında 2
saniye bekler. Burada F8 tuşuna basarsanız küçük bir menü çıkar. Bu
menüden "Command Prompt Only" ("Sadece Komut İstemi")'ni seçerseniz DOS
v7.0 açmış olacaksınız. (Buradan "win" yazıp enter tuşuna basarsanız Win95
çalışır.) Eğer "Previous MS-DOS version" ("Önceki MS-DOS sürümü")'nü
seçerseniz Win95'i kurmadan önce varolan DOS'u açmış olursunuz.

Not 1: "LOADLIN" programını kullanarak bilgisayarınızı kapatıp açmadan Linux'a geçebilirsiniz.

Not 2: Eğer menüde "Previous MS-DOS version" yoksa \MSDOS.SYS dosyasını
"EDIT" komutunu kullanarak BootMulti=1 yazın;eğer BootMulti=0 gibi bir
satır varsa bunu da değiştirebilirsiniz.

Not 3: Win95 açarken, "Starting Windows 95..." ("Windows 95 Başlıyor...")
yazısından sonra F8 yerine F4'e basarsanız direk "Önceki MS-DOS
sürümü"nden açar.


</pre><h2>5. Karşınıza Çıkabilecek Problemler:</h2><pre>

Ilk önce Linux yükleyip, bunun üstüne Win95 yüklerseniz Linux'unuz
çalışmayacaktır. Çünkü Win95 kuruluş aşamasında MBR'yi (master boot
record) silecektir. Bu gibi bir durumdaki kurtuluş yolunuz ya "LOADLIN" ya
da daha önceden akıllılık edip açılış disketi oluşturduysanız, o disketen
açmaktır. Yapabileceğiniz iş Linux'u açıp "LILO"yu yeniden kurmak
olacaktır.

        # liloconfig


Hepinize bol şanslar.
Eğer ters giden birşey olursa cclub-l@metu.edu.tr listesine başvurabilirsiniz.

</pre></div></article>
