<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>

<!--DOCTYPE article SYSTEM "../docbook/dtd/docbookx.dtd"-->
<!-- ********************************************************************
     $Id: linux-winnt-nasil.xml,v 1.2 2002/09/18 20:11:34 nilgun Exp $
     ******************************************************************** -->

<article id="archive-linux-winnt-nasil">
  <articleinfo>
    <title>Linux+WindowsNT NASIL</title>
    <author>
      <firstname>H. İlker Temir</firstname>
      <affiliation>
          <address><email>itemir@cisco.com</email></address>
      </affiliation>
    </author>
    <pubdate>v1.0, 4 Aralık 1996</pubdate>
  </articleinfo>
<div>

<pre>

"You hear maniacal laughter..."

HP Vectra bilgisayarımda NT ve Linux'u sorunsuz çalıştırmak için karşı
karşıya kaldığım yazılım ve donanım problemleri beni dehşete düşürüyordu.

Hiç bir şart altında bölümleri formatlamak için NT 3.51 altındaki Disk
Yöneticisi'ni (Disk Administrator) kullanmayın. Size "hiç bir zarar
vermeyeceğini söylediği" bir imza yazıp yazamayacağını soracaktır. Bana
bunu yaptığında bölüm tablomu, onu ileride anlatacağım 3. ve 7.
basamakları uygulayıncaya kadar askıya almıştı. Bu sorunlar yüzünden, bir
FAT NT bölümü ile sınırlı kalmıştım. Disk Yöneticisi'ni (Disk
Administrator) doğru bir şekilde çalıştırabilseniz dahi Linux NTFS
dosyasistemine sahip oluncaya kadar Linux ve NT arasında dosya transferi
yapabilmek için küçük de olsa bir FAT bölümüne ihtiyacınız olacaktır.

Ben önce Linux'u sonra da NT'yi kurdum, ancak edindiğim tecrübelere göre
şu anda önce NT'yi ardından da Linux'u kurabileceğimi düşünüyorum.

NOT : Altıncı madde yalnızca Debian Linux 1.1, Linux 2.0.0, HP Vectra XU
6/150, Adaptec AIC 7880 Ultra (BIOS1.2S-HP), Quantum Fireball 1080S,
Phoenix uyumlu BIOS GG.06.02. NT 3.51 ile alakalıdır. Bu örnekler bir SCSI
disk (/dev/sda) için yazılmıştır;  IDE sürücüler için /dev/hda
kullanabilirsiniz.

1. Linux'u kurun. NT bölümleri de (NT bölümünü FAT olarak yapın) dahil
olmak üzere tüm disk bölümlemesini Linux altında yapın. Birden fazla NT
bölümü açma denemelerimin hiç birinde başarılı olamadım, ayrıca NT'yi ilk
bölüm olarak tanımladım, ancak bunun gerekli olup olmadığını bilmiyorum.

2. /etc/lilo.conf dosyasını düzenleyin ve boot=/dev/sda (Linux
Yükleyicisini (LILO) Linux bölümüne kurmakta başarılı olamadım - benim
için /dev/sda idi) ve Linux Yükleyicisini çalıştırın ("lilo"). "ae"
editörünü kullanmak zorunda kalacaksınız. Merak etmeyin ölmezsiniz.

3. MBR'yi dd if=/dev/sda of=/dev/fd0 bs=512 count=1 şeklinde kayıt edin.
Bu iş için disket kullanın, bana güvenin ayrıca bunu disk bölümleme
tablosunu (partition table) her değiştirdiğinizde tekrarlayın.

4. NT, bölüm 1'i kurun. İşlemin ortasında makineyi açıp kapattığında
bilgisayarınız Linux açacaktır.

5. /etc/lilo/conf dosyasına aşağıdaki gibi bir NT satırı ekleyin :

        other=/dev/sda1
        label=NT
        table=/dev/sda

ve yine Linux Yükleyecisini çalıştırın (lilo). Eğer linux yükleyecisini
buna itiraz ederse (Mesajı tam olarak hatırlayamıyorum) "linear"
seçeneğini /etc/lilo.conf dosyasında "compact" anahtarının yanına
yerleştirin. Hatta eğer bölümleme tablonuz NT tarafından işe yaramaz hale
getirildi ise ya "ignore-table" kullanın ya da 7. maddede söylenenleri
uygulayın. Ayrıca "fix-table"a bir göz atın. LILO HOWTO size yardımcı
olabilir.

6. Makinanızı kapatıp açın, Linux Yükleyicisinden NT'yi seçin ve NT'nin
kurulumunu tamamlayın. Ağ sürücülerini yüklemek için "Boot Disk XU, HP
Vectra AIC 7880 Driver A.01.02" disketine ve Matrox MGA Millennium ekran
sürücülerini yüklemek için "XU/VT Drivers and Documentation" CD'sine
(Yanlış hatırlamıyorsam video/disk4 dizini) ihtiyacınız olacaktır.

7. Linux'a döndüğünüzde, "fdisk"'i çalıştırın ve Linux bölümleri üzerinde
"partition doesn't end on cylinder boundary" (Bölüm silindir sınırlarında
bitmiyor) mesajları almadığınızdan emin olun. Bu mesaj NT bölümleri
üzerinde görülebilir, bu normal bir durumdur.

/dev/sda1 1 1 322 329301 6 DOS 16-bit >=32M
Partition 1 does not end on cylinder boundary:
(Bölüm silindir sınırlarında bitmiyor)
phys=(321, 39, 9) should be (321, 63, 32)

Cfdisk sistemde "ilginçlik" olduğunu söyleyebilir, bunu dikkate almayın.

                                     Unusable                      0.04*
/dev/sda1             Primary        DOS 16-bit >=32Mb           321.59*
                                     Unusable                      0.39*

Eğer Linux bölümleri üzerinde benzer hata mesajları alıyorsanız, cfdisk'i
kullanarak "boot sector" gibi birkaç yerde değişiklik yapmanız
gerekebilir.

Ancak, eğer NT bilgisayarınızı cfdisk'i bile (/dev/sda'yı göremediğini
iddia ederek) çalıştıramayacak bir hale getirdiyse daha önce kayıt etmiş
olduğunuz bölümleme tablosuna (MBR) ihtiyacınız olacaktır. Bunu aşağıdaki
şekilde yapabilirsiniz :

          dd if=/dev/zero of=/dev/sda bs=512 count=1
          dd if=/dev/fd0 of=/dev/sda bs=510 count=1

8. Linux'un kalan kurulumunu tamamlayın, ne kadar kolay değil mi ?

Eğer NT'yi tercih ediyorsanız, linux yükleyicisi yerine bölümleme
tablosunu (MBR) yazabilirsiniz. Bölümleme tablosunu temizlemek için
aşağıdaki işlemleri uygulayabilirsiniz.

a) dd if=/dev/zero of=/dev/sda bs=446 count=1 (Linux'da) yazın veya SCSI
yardımcı programlarını kullanarak sabit diskinizi düşük düzeyli (low-level
format)formatlayın. IDE bir diski bu şekilde formatlamanın zararlı
olduğunu duydum bu yüzden IDE disk kullanıyorsanız bunu yapmayın.

b) fdisk /mbr (tabii ki herşeyden önce içerisinde fdisk bulunan bir DOS
disketi hazırlamıştınız) yazın.

c) NT bölümünü silin ve NT kurulum programı ile yeniden oluşturun.

d) NT kurulumuna devam edin.

Not : Bu mesajı postaladıktan sonra, birkaç kişiden NT'nin disk
yöneticisini (Disk Administrator) kullandıklarını ve NT'yi ve Linux'u ilk
olarak sorunsuz bir şekilde kurduklarını duydum. Umarım siz de bu gruptan
olurunuz ancak, belki bu yazı bu şanslı gru bun içinde olmayanlara
yardımcı olabilir.

Buraya kadar yazdıklarim Linux paketinde yeralan Linux-NT Nasıl'dan
(HOW-TO) çevirdiklerimdi, şimdi de NT ile Linux'u beraber kurmak için
-kendi yaptıklarımdan yola çıkarak- yapmanız gerekenleri maddeler halinde
açıklayayım. Yalnız bu yaptıklarımda OS/2'n in sistem disketini kullandım,
böyle bir alternatifi olmayanlara ancak fikir vermek açısından faydalı
olabilir.

1. Diskim için OS/2 Warp 3.0'ın fdisk programını kullandım, bence ilk iş
olarak (elinizde yoksa, bir arkadaşınızdan ödünç alabilirsiniz ;-)) bir
OS/2 sistem disketi bulun.

2. Bilgisayarı açıp fdisk'i çalıştırın, OS/2'nin Açılış Düzenleyicisini
(Boot Manager) kurun, Açılış Düzenleyici 2MB'lik bir yer kaplayacaktır.
Daha sonra, iki adet birincil (primary) bölüm oluşturun. Bunlardan biri NT
için diğeri de Linux için olacağında n büyüklüklerini istediğiniz gibi
ayarlayabilirsiniz. Burada her iki bölümü de "Add to Boot Manager Menu"
ile - birer isim vererek, Linux, WinNT gibi - Açılış düzenleyicisinin
menüsüne ekleyin. Ve yaptıklarınızı kayıt edip çıkın. OS/2'nin fdisk'i ile
işin iz bitti.

3. Bilgisayarınızı açtığınızda karşınıza açılış düzenleyicisi çıkacaktır.
Burada hiçbir bölüm formatlı olmadığı için, herhangi biri ile açılış yapma
şansınız olmayacaktır.

4. Bu yüzden NT'yi kurmadan, önce açılış düzenleyicisinden NT bölümünü
seçerek Linux bölümünü "hidden" yapın.

5. Daha sonra bir sistem disketi ile açarak NT'nizi kurun. Göreceksiniz ki
sorun çıkmayacaktır (En azından bende çıkmadı).

6. Linux'u kurmak için Linux bölümünü aktif hale getirmenize gerek yok,
ancak linux'u kurmadan fdisk ile "linux native" yapacağınız bölümü NT'nin
bölümü ile karıştırmamaya özen gösterin ;-)

7. Linux yükleyicinsinin (lilo) ayarlarını yaparken de -mesajı tam
hatırlamıyorum ancak- kendini MBR yerine kendi kullandığı bölümün başına
(boot sector) kurmasını sağlayın. Bu sayede linux'un OS/2'nin açılış
yükleyicisini etkisiz hale getirmesini engelle miş olursunuz, ayrıca
açılıştaki bekleme süresini kaldırmak da (0 yapmak) iyi bir fikir
olabilir, çünkü tüm işlemler OS/2 açılış düzenleyicisi tarafından
yapılacaktır.

8. Linux'un kurulumunu da tamamladığınızda, eksik kalan hiç birşey
olmayacak, açılıştaki açılış düzenleyicisi ile istediğiniz bölümü açmanız
mümkün.

Ben bu sistemi -gerek var mı bilmiyorum ama !- RHINO9 ana kartlı bir
pentium-100'de 1 GB'lik Seagate disk üzerinde kurdum ve diski üç (Linux,
Windows NT Server 4.0, DOS+OS/2) olmak üzere) bölüme ayırdım ve halen de
sorunsuz olarak kullanıyorum. Ayrıca NT 'yi FAT üzerine kurdum, NT dosya
sistemini (NTFS) kullanmadım ancak bu durumda da sorun çıkacağını
sanmıyorum.

NOT : Sanırım, tüm bunlar OS/2 açılış düzenleyicisi kullanılmadan linux
yükleyicisi (lilo) ile de yapılabilir, ancak denemediğim için şu aşamada
birşey söylemem güç.

</pre></div></article>
