<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>

<!--DOCTYPE article SYSTEM "../docbook/dtd/docbookx.dtd"-->
<!-- ********************************************************************
     $Id: nfs-kok-nasil.xml,v 1.2 2002/09/18 20:11:34 nilgun Exp $
     ******************************************************************** -->

<article id="archive-nfs-kok-nasil">
  <articleinfo>
    <title>NFS-kök Mini NASIL</title>
    <author role="translator">
      <firstname>H. Caglar Bilir</firstname>
    </author>
    <pubdate>Çeviri: v1.0, 10 Kasım 1997</pubdate>
    <author>
      <firstname>Andreas Kostyrka</firstname>
    </author>
    <pubdate>Özgün Belge: v8, 8 Ağustos 1997</pubdate>
  </articleinfo>
<div>

<pre>

  Bu minik NASIL dökumanı, kök dosya sistemlerini NFS yoluyla yükleyen
  ''disksiz'' bir Linux iş istasyonunun nasıl kurulacağını anlatmaya calısacak.
  Bu dokümanın yeni sürümünü ftp://sunsite.unc.edu/pub/Linux/docs/HOWTO/mini/NFS-Root
  veya size daha yakın bir adresten bulabilirsiniz.

  </pre><h2> 1. Telif Hakkı</h2><pre>

  Başka bir şekilde belirtilmedikçe , Linux NASIL dökumanlarının telif hakları
  yazarlarına aittir. Linux NASIL dökumanları yukarıdaki telif hakkı işareti bütün
  kopyalarda bulunmak şartı ile bütün veya parça olarak yeniden oluşturulup,
  fiziksel veya elektronik herhangi bir aygıt yolu ile dağıtılabilir. Ticari dağıtıma
  izin verilmekte ve teşfik edilmektedir. Fakat yazarın bu dağıtımlardan haberi olmalıdır.

  Bütün ceviriler , türevsel işler veyahut herhangi Linux NASIL dökumanı
  birleştirici işler bu telif hakkına dikkat edilerek yapılmalıdır.Bu, bir NASIL
  dökumanından türetilen işin üzerinde, dağıtımda fazladan kısıtlamalar
  koyulamaması demektir.Bu kuralların istisnaları belli bazı durumlarda mümkündür;
  bu gibi durumlarda lütfen Linux NASIL koordinatörü ile aşağıda verilen adresten
  bağlantıya geçiniz.

  Kısacası biz, bu bilginin mümkün olan bütün kanallardan dağıtımına destek
  olmak isteriz. Fakat, biz NASIL dökumanları üzerindeki telif hakkımızı korumayı ve
  NASIL ' ların  tekrar dağıtım planlarından haberdar olmak isteriz.

  Eğer herhangi bir sorununuz varsa,  bu minik nasıl'ın yazarı Andreas Kostyrka
  (mailto:andreas@ag.or.at) veya Linux NASIL koordinatörü Greg Hankins
  (mailto:gregh@sunsite.unc.edu) ile e-posta yoluyla haberleşebilirsiniz.

  </pre><h3> 1.1. Yardımda Bulunanlar</h3><pre>

  + Avery Pennarun &lt;apenwarr@foxnet.net> (Lilo'suz nasıl çalıştırılır)

  + Ofer Maor &lt;ofer@hadar.co.il> (disksiz iş istasyonlarının nasıl kurulacağına
    dair daha iyi bir minik NASIL sağladı)

  + Christian Leutloff &lt;leutloff@sundancer.tng.oche.de> (Ağdan açılış hakkında
    bilgiler sağladı)

  </pre><h2> 2. Genel Bakış</h2><pre>

  Genel olarak bir iş istasyonu için şu sorunlar vardır :

  + Kendi IP adresini kendisi bulmalıdır ve eğer gerekirse kalan diğer ağ
    konfigürasyonunu da ...

  + NFS sunucusunu ve kök dosya sisteminin bağlanma yolunu bilmelidir.

  Linux çekirdeğinde ( 1.3.7x ) NFSROOT'un şu anki sürümü şu çözümlere müsaade
  etmektedir :

  + IP adresi RARP tarafından bulunabilir veya bütün ağ konfigürasyonu çekirdeğe
    LILO veya LADLIN tarafından çekirdek bağımsız değişkenleri yoluyla iletilebilir.

  + NFS yolu bağlanmaya çekirdek bağımsız değişkenleri yoluyla iletilebilir. Eğer bu
    yapılmazsa, çekirdek RARP sunucusunu aynı zamanda NFS sunucusu
    farzeder ve varsayılan değerleri alır.(Cekirdek için varsayılan değer :
    /tftpboot/&lt;makinanın IP adresi>)

  + İstemci konfigürasyonu BOOTP tarafından bulunabilir.

  Disksiz bir sistemi kurmaya başlamadan önce LILO veya LOADLIN'den hangisi ile
  başlatacağınıza karar vermelisiniz. Böyle yapmanın avantajı esneklik dezavantajı ise
  hızdır. Bir Linux çekirdeğini LILO'suz başlatmak daha hızlıdır. Bunun hesaba katılıp
  katılmaması size kalmıştır.

  </pre><h2> 3. Sunucu Uzerinde Kurulum </h2>
  <h3> 3.1 Çekirdekleri Derleme  </h3><pre>

  Sunucunun çekirdeğinde RARP desteği sağlamak iyi bir düşünce olabilir. Fakat eğer
  makineyi çekirdek bağımsız değişkeniz başlatacaksanız buna kesinlikle sahip olmalısınız.
  Öte yandan, eğer istemci, sunucu ile aynı altağ'da değil ise bu size bir yarar
  sağlamaz.

  İş istasyonunun çekirdeği aşağıdakileri minimum set olarak derlenmiş durumda
  bulundurmalıdır :

  + Çekirdeğe eklenmiş NFS dosya sistemi (ext2 desteği çekirdeğe eklenmiş olmak
    zorunda değil,bir modül yeterli)

  + "Root on NFS" geçerli olmalıdır.

  + İş istsyonunun ağ kartı için eternet sürücüsü çekirdeğe eklenmiş olmalıdır.

  + İsteklerinize bağlı olarak NFS kökü için RARP veya BOOTP desteği eklemelisiniz.

  Eğer iş istasyonu çekirdek bağımsız değişkenleri olmadan başlatılacaksa kök cihazını 0:255'e
  ayarlamanız gerekir. Bunu ` mknod /dev/nfsroot b 0 255 ` ile bir geçici cihaz dosyası
  oluşturarak yapın. Bu şekilde bir cihaz dosyası oluşturulduktan sonra,
  ` rdev &lt;kernel image> /dev/nfsroot ` ile çekirdek imajının kök cihazını kurabilirsiniz.

  </pre><h3> 3.2. Kök Dosya Sisteminin Oluşturulması</h3>
  <h4> 3.2.1. Dosya  Sistemini Kopyalama</h4><pre>

  Uyarı : Bu kılavuzu kullanırken, üretim çevrelerine duyarlı olmadığını gözönünde
  bulundurmanız gerekir. İstemciler için kök dosya sistemini kurmak için daha iyi bir
  yol olarak NFS-Kök-İstemci minik Nasıl'ını görmeniz önerilir. (Ofer Maor)

  Kök ağacını nereye yerleştireceğinize karar verditen sonra, (örnek olarak) şu
  komutlarla oluşturun : ` mkdir -p &lt;dizin> ` ve ` tar cClf / - | tar xpCf &lt;dizin> - `

  Çekirdeğinizi LILO'suz başlatırsanız kök dizini /tftpboot/&lt;IP adresi> olmalıdır.
  Eğer istemezseniz, Çekirdek  kaynaklarında Makefile dosyasında değişiklik
  yapabilirsiniz. Bunun için dosyada ` NFS_ROOT = -DNFS_ROOT=" ` gibi bir satır
  aramalısınız. Eğer bunu değiştirirseniz çekirdeği tekrar derlemelisiniz.

  </pre><h4> 3.2.2. Kök Dosya Sisteminde Değişiklikler</h4><pre>

  Şimdi gereksiz dosyaları düzenleyin ve /etc/rc.d dizinini kontrol edin. Bazı
  önemli noktalar :

  + Önemli şeylerden biri eth0 kurulumudur. İş istasyonu bütün veya en azından bir
    parça kurulmuş eth0 ile gelir. İş istasyonunun IP adresini sunucunun IP adresinin
    aynına ayarlamak, yapılacak akıllıca bir şey değildir. (Yazarın geçmiş
    deneyimlerinden irinde başına geldiği gibi...)

  + Başka bir nokta da iş istasyonunun /etc/fstab'ıdır. NFS dosya sistemine göre
    kurulmalıdır.

  + Uyarı : Sunucunun kök dosya sistemi ile istemcinin kök dosya sistemini
    karıştırmayın. (Sunucu üzerinde rc.inet1'i yamadığım halde iş istasyonunun
    hala neden çalışmadığını bilmiyorum.)

  </pre><h4> 3.2.3. Dosya Sisteminin Taşınması</h4><pre>

  Kök dizini iş istasyonuna taşıyın. Bakınız exports(5). Bu değişiklikten sonra
  nfsd/mountd'yi yeniden başlatmanız gerekecek. Bu redhat'ta  /etc/rc.d/init.d/nfs stop ;
  /etc/rc.d/init.d/nfs start yazılarak kolayca yapılabilir.

  </pre><h4> 3.2.4. RARP Kurulumu</h4><pre>

  RARP'ı agda herhangi biryerde kurun. Eğer nfsroot bağımsız değişkeni kullanmadan
  başlatırsanız, RARP sunucusu NFS sunucusu olmalıdır. Bu genelde NFS sunucusu olur.
  Bunu yapmak için bir çekirdeği RARP desteği ile çalıştırmanız gerekecek.

  Bunun için /sbin/rarp -s &lt;ip adresi> &lt;donanım adresi> komutunu çalıştırın. (ve
  sunucunun /etc/rc.d dizininde herhangi bir yere kurun.)

  komutta ;

  ip adresi
    iş istasyonunun IP adresi, ve

  donanım adresi
    iş istasyonunun ethernet kartının ağ adresidir.

  Örnek : /sbin/rarp -s 131.131.90.200 00:00:c0:47:10:12

  Sunucu IP adreslerini öğrendikten sonra ( /etc/hosts veya DNS lookups ) IP adresi
  yerine semboik isimleri de kullanabilirsiniz.

  </pre><h4> 3.2.5. BOOTP Kurulumu </h4><pre>

  BOOTP kurulumu için /etc/bootptab dosyasını yenilemelisiniz. Lütfen bootpd(8) ve
  bootptab(5) yardım sayfalarına bakın.

  </pre><h4> 3.2.6. Donanım Adreslerinin Öğrenilmesi</h4><pre>

  Donanım adreslerini bilmiyorum ? Nasıl öğrenebilirim ?

  + Hazırladğınız çekirdek diskini başlatınız ve ağ kartınıntanındığı satırı bekleyiniz.
    Bu satır genellikle 6 basamaklı onaltılık düzende sayı içerir ve bu, kartın
    adresidir.

  + İş istasyonunu TCP/IP iletişim protokolünü sağlayan herhangi bir işletim sistemi
    ile başlatın. Daha sonra iş istasyonunun çalışıp çalışmadığını ping aracılığıyla
    test edin. ARP-ön belleğe ` /sbin/arp -a ` komutunu işleterek bakın.

  </pre><h2> 4. İş İstasyonunun Başlatılması</h2>
  <h3> 4.1. BOOT ROM Kullanmak</h3><pre>

  Kendime bu kötülüğü hiç yapmadığım için size sadece aşağıdaki ipuçlarını verebilirim
  (Christian Leutloff &lt;leutloff@sundancer.tng.oche.de>) :

  + ''Normal'' bootrom'ları kullanamazsınız.

  + Gero Kuhlmann tarafından oluşturulan, Linux için !bootromlar! oluşturan bir !netboot!
    paketi vardır.Yerel Linux yansısından edinilebilir.

  + Bootrom'unuzla birlikte gelen dökumanları dikkatle okuyun.

  + Sunucu üzerindeki `tftpd` dosyasını sunucunun kullanımına açmanız gerekebilir.
    Fakat bu, bootrom'unuzun çekirdeği yükleme şekline de bağlıdır.

  </pre><h3> 4.2. Salt Çekirdek Diski Kullanmak</h3><pre>

  Eğer kök dosya sistemlerini varsayılan isimlendirme için doğr isimlendirme ile
  aldıysanız ve NFS sunucunuz da aynı zamanda RARP sunucusu ise (bu kutuların aynı
  altağda olduğunu gösterir.), bir diske "cat" ederek çekirdeği başlatabilirsiniz.
  (Çekirdek kök aygıtını 0:255'e ayarlamanız gerekir.) Bu sunucudaki kök dizinin
  ` /tftpboot/IP adresi ` olduğunu farzeder.(Bu değer çekirdek derlenirken
  değiştirilebilir.)

  </pre><h3> 4.3. RARP ile önyükleyici Kullanmak</h3><pre>

  Başlatırken çekirdeğe gereken bütün bağımsız değişkenleri verin ve ` nfsroot=
  &lt;sunucu ipadresi>:&lt;/path/to/mount> ` komutunu ekleyin. Burada sunucu ipadresi;
  NFS sunucunuzun IP adresi ve /path/to/mount da kök dizinin yoludur.

  İpuçları:

  + LILO kullanırken 'lock' özelliğini kullanmayı düşünün : Sadece gereken
    bağımsız değişkenleri yazın ve "lock"u ekleyin. Bir dahaki açılışta LILO'nun zamanaşımına
    uğramasını bekleyin.

  + İş istasyonuna özel başlangıç diski oluştururken, lilo.conf'daki ` append= `
    özelliğini de kullanabilirsiniz.

  </pre><h3> 4.4. Önyükleyiciyi RARP Olmadan Kullanmak</h3><pre>

  NFSroot'a ek olarak ` nfsaddrs=&lt;wst-IP>:&lt;srv-IP>:&lt;gw-IP>:&lt;netm-IP>:&lt;hostname> `
  komut satırı argumanını çekirdeğe veriniz. Çekirdek verilen bağımsız değişkenlerle
  eth0'ı kuracaktır :

    wst-IP
      makinenin IP adresi

    srv-IP
      NFS sunucusunun IP adresi

    gw-IP
      geçit makinasının IP adresi

    netm-IP
      netmask

    hostname
      makina adı

  </pre><h2> 5. Bilinen Problemler</h2>
  <h3> 5.1. /sbin/init Başlamıyor</h3><pre>

  Şu anki dağıtımların bazılarında /sbin/init'in dinamik olarak bağlanması /sbin/init
  ile ilgili popüler problemlerden birisidir. Bu yüzden istemci için doğru /lib
  kurulumu sağlamalısınız.Denenebilecek kolay şeylerden birisi /sbin/init
  (istemci için)'i statik bağlı bir "Merhaba Dünya!" programı ile yerdeğiştirmektir.

  </pre><h3> 5.2. /dev Sorunları</h3><pre>

  Eğer açılış sırasında tty'lerle ilgili bazı karışmış mesajlar alırsanız,istemciden
  /dev dizini altında MAKEDEV çalıştırmalısınız. Bunun 64 bitlik bazı İşletim
  sistemleriyle çalışmadığına dair söylentiler vardır, buna rastgelirseniz hangi
  işletim sistemi ile problem yaşadığınızı bana bir mektup atarak belirtirseniz iyi
  olur. Potansiyel bir çözüm açılış işleminin başlarında küçük bir /dev ram diski
  oluşturmak, alet uçlarını her defasında tekrar yüklemek olabilir.

  </pre><h2> 6. Diğer Başlıklar</h2><pre>

  + ftp://sunsite.unc.edu/system/Network/admin/bootpc.v045.tgz adresinde bir BOOTP
    istemcisi vardır.

    initrd ile (Linux 2.0'da dahil edilmiştir) disksiz iş istasyonları için çalışması
    kolayca sağlanabilir. initrd gerçekten özelleşmiş kurulumlar için gelişmiş bir
    seçenektir.

  + bootpd temelli sade açılışlar için bu gerçekte çok gerekli değildir çünkü
    Linux 2.0 RARP yerine BOOTP seçeneğinin de kullanılmasını içerir.(Daha kesin
    olması için çekirdek içinde ikisini de derleyebilirsiniz ve daha hızlı olan tepki
    galip gelir.)

  + Çekirdek kaynağının dökumantasyon dizininde NFS-kök sistemlerini belgeleyen bir
    dosya vardır.

  + Ortalıkta dolaşan bir yama programı, NFS üzerinde değişimin olmasını sağlıyor.
    Bu yama bana gönderildi fakat ben onu bir şekilde kaybetmeyi başardım.

    Onu muhtemelen http://www.linuxhq.com/'daki gayriresmmi yamalar bölümünden
    edinebilirsiniz.

</pre></div></article>
