<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!--DOCTYPE article SYSTEM "../docbook/dtd/docbookx.dtd"-->
<!-- ********************************************************************
     $Id: Security-HOWTO.xml,v 1.6 2002/12/20 22:46:09 nilgun Exp $
     ******************************************************************** -->

<article id="security-howto" lang="tr">
  <?dbhtml dir="../howto"?>
        <articleinfo>
                <title>Linux Güvenlik NASIL</title>
                <authorgroup>
                                <author role="translator">
                                <firstname>Tufan</firstname>
                                <surname>Karadere</surname>
                        </author>
                        <author>
                                <firstname>
                                        Kevin Fenzi &amp; Dave Wreski
                                </firstname>
                        </author>
                </authorgroup>
                <pubdate>11 Şubat 2002</pubdate>

                <revhistory>
      <para><emphasis role="bold">Bu çevirinin sürüm bilgileri:</emphasis></para>
                        <revision>
                                <revnumber>1.3.1</revnumber>
                                <date>14 Temmuz 2002</date>
                                <authorinitials>Tufan Karadere</authorinitials>
                        </revision>
                </revhistory>

                <revhistory>
      <para><emphasis role="bold">Özgün belgenin sürüm bilgileri:</emphasis></para>
                        <revision>
                                <revnumber>1.3.1</revnumber>
                                <date>11 Şubat 2002</date>
                                <authorinitials>
                                        Kevin Fenzi &amp; Dave Wreski 
                                </authorinitials>
                        </revision>
                </revhistory>
                <abstract>
                        <para>
          Bu belgede, Linux sistem yöneticilerinin yüzyüze geldiği güvenlik
          konularına genel bir bakış açısı, genel güvenlik felsefesi ile
          birlikte Linux sisteminizi daha güvenli hale getirebilmeniz için
          örnekler ve güvenlik ile ilgili program ve bilgilere daha kolay
          erişebilmeniz için referanslar bulunmaktadır.
          </para><para>Geliştirme, yapıcı
          eleştiri, ekleme veya düzeltmelerinizi ve geribildiriminizi her
          iki yazara da konu kısmında "Security HOWTO" yazan bir e-mektup
          ile (İngilizce olarak) iletebilirsiniz (Çevirmenin notu, Ç.N.:
          Çeviri konusundaki geribildiriminizi de yukarıda verilen adrese
          "Güvenlik NASIL" konusuyla iletebilirsiniz).
        </para>
                </abstract>
        </articleinfo>
        <sect1 id="security-howto_intro">
                <title>Giriş</title>
                <para>
      Bu belge Linux güvenliğini etkileyen ana konuları kapsıyor ve genel
      felsefe ve İnternet kaynakları tartışılıyor.
    </para>
                <para>
      Bazı NASIL belgelerinin güvenlik konusunda ortak olarak içerdiği bölümler
      olabilir, uygun olan yerlerde bu belirtilmiştir.
    </para>
                <para>
      Bu belge güncel bir güvenlik açıkları listesi değildir. Her geçen gün yeni
      güvenlik açıkları ortaya çıkmaktadır. Bu belge, size daha çok bu güncel
      bilgilerin nerelerde bulunduğunu söyleyecek ve güvenlik açıklarını
      engelleyebilmek için bazı genel yöntemlerden bahsedecektir.
    </para>
                <sect2>
                        <title>Bu Belgenin Yeni Sürümleri</title>
                        <para>
        Bu belgenin yeni sürümleri <emphasis>comp.os.linux.answers</emphasis>
        haber grubuna düzenli olarak postalanacak, ayrıca:
      </para>
                        <para>
                                <literal>
                                        <ulink url="http://www.linuxdoc.org/">http://www.linuxdoc.org/</ulink>
                                </literal>
                        </para>
                        <para>
        gibi sitelere de eklenecektir.
      </para>
        <para>
        Son olarak, bu belgenin en son sürümü, çeşitli belge biçimlerinde,
      </para>
        <para>
                <itemizedlist>
                        <listitem>
                                <para>
                                        <literal>
                                                <ulink url="http://scrye.com/~kevin/lsh/">http://scrye.com/~kevin/lsh/</ulink>
                                        </literal>
                                </para>
                                        </listitem>
                                        <listitem>
                                                <para>
                                                        <literal>
                                                                <ulink url="http://www.linuxsecurity.com/docs/Security-HOWTO">http://www.linuxsecurity.com/docs/Security-HOWTO</ulink>
                                                        </literal>
                                                </para>
                                        </listitem>
                                        <listitem>
                                                <para>
                                                        <literal>
                                                                <ulink url="http://www.tummy.com/security-howto">http://www.tummy.com/security-howto</ulink>
                                                        </literal>
                                                </para>
                                        </listitem>
                                </itemizedlist>
        adreslerinden ulaşılabilir olmalı.
      </para>
                </sect2>
                <sect2>
                        <title>Yasal Sorumluluk Reddi</title>
                        <para>
        Bu belgenin içeriği (yazarlara) hiçbir yasal zorunluluk/sorumluluk
        getirmez. Belgedeki kavramları, örnekleri ve diğer içeriği,
        tehlikelerini göze alarak kullanın. Ek olarak, belgenin bu sürümü
        "erken" bir sürüm olup hatalar veya yanlışların bulunması mümkündür.
      </para>
                        <para>
        Belgedeki bazı örnekler ve tanımlamalar RedHat(tm) düzen ve kurulumuna
        uygun şekilde verilmiştir. Sizin sisteminiz bundan farklı olabilir.
      </para>
                        <para>
        Belgede, bildiğimiz kadarıyla, belirli şartlar altında kullanılabilen
        veya kişisel kullanım için değerlendirilebilen programlar tanıtılacak.
        Bir çok program kaynak kodları ile birlikte, <ulink url="http://www.gnu.org/copyleft/gpl.html">GNU</ulink> şartları altında
        ulaşılabilir durumda olacaktır.
      </para>
                </sect2>
                <sect2>
                        <title>Copyright Information</title>
                        <para>
        This document is copyrighted (c)1998-2000 Kevin Fenzi and Dave Wreski,
        and distributed under the following terms:
        <itemizedlist>
                                        <listitem>
                                                <para>
              Linux HOWTO documents may be reproduced and distributed in
              whole or in part, in any medium, physical or electronic, as long
              as this copyright notice is retained on all copies. Commercial
              redistribution is allowed and encouraged; however, the authors
              would like to be notified of any such distributions.
            </para>
                                        </listitem>
                                        <listitem>
                                                <para>
              All translations, derivative works, or aggregate works
              incorporating any Linux HOWTO documents must be covered under
              this copyright notice.  That is, you may not produce a derivative
              work from a HOWTO and impose additional restrictions on its
              distribution. Exceptions to these rules may be granted under
              certain conditions; please contact the Linux HOWTO coordinator at
              the address given below.
            </para>
                                        </listitem>
                                </itemizedlist>
                        </para>
                </sect2>
                <sect2>
                        <title> Telif Hakkı Bilgisi</title>
                        <para>
        Bu belgenin telif hakları © 1998-2000 Kevin Fenzi ve Dave Wreski'ye
        aittir ve belge aşağıdaki şartlar altında dağıtılabilir:
      </para>
                        <para>
                                <itemizedlist>
                                        <listitem>
                                                <para>
              Linux HOWTO (NASIL) belgeleri, bu telif hakkı bilgisi birlikte
              bulunduğu sürece, kısmen veya tamamen, çoğaltılabilir ve
              dağıtılabilir. Ticari amaçlı dağıtımlara da izin verilir ve
              teşvik edilir; bununla birlikte, böyle bir ticari dağıtım
              gerçekleşirse, yazarlar bundan haberdar edilmelidir.
            </para>
                                        </listitem>
                                        <listitem>
                                                <para>
              Herhangi bir Linux HOWTO (NASIL) belgesini içine alan çeviriler,
              HOWTO (NASIL) belgesi türevleri veya bir araya getirme
              çalışmaları bu Telif Hakkı kapsamı altında yapılmalıdır. Bu şu
              anlama geliyor: Bir NASIL belgesinden türeyen bir çalışma üretip,
              bu yeni çalışmaya ek kısıtlamalar getiremezsiniz. Bazı şartlar
              altında bu kurallara istisnalara izin verilebilir, lütfen aşağıda
              adresi bulunan Linux HOWTO (NASIL) Koordinatörü ile iletişime geçin.
            </para>
                                        </listitem>
                                </itemizedlist>
                        </para>
                </sect2>
        </sect1>
<sect1 id="security-howto_overview">
<title>Genel Bakış</title>
<para>
Bu belge Linux sisteminizi daha güvenli hale getirebilmek için yaygın olarak
kullanılan yazılımları ve bazı yordamları açıklamaya çalışacak. Başlamadan
önce, öncelikle bazı temel kavramları tartışmak ve bir güvenlik altyapısı
oluşturmak, bu açıdan önemli.
</para>
                <sect2>
                        <title>Neden Güvenliğe Gereksinim Duyuyoruz?</title>
                        <para>
        Sürekli değişmekte olan küresel iletişim, pahalı olmayan İnternet
        bağlantıları ve hızlı adımlarla ilerleyen yazılım gelişimi
        dünyasında, güvenlik gitgide daha fazla &quot;konu&quot; haline geliyor.
        Şu anda güvenlik temel bir gereksinim, çünkü küresel bilişim doğal
        bir güvensizlik içinde. Örneğin, veriniz A noktasından B noktasına
        İnternet üzerinde giderken, yolu boyunca bir dizi başka noktalardan
        geçebilir ve bu şekilde diğer kullanıcılara, gönderdiğiniz verinin
        yolunu kesebilmek, hatta veriyi değiştiribilmek için fırsatlar verebilir.
        Hatta sisteminizdeki diğer kullanıcılar, kötü niyetle, sizin isteğiniz
        dışında verinizi başka bir şekle sokabilir. "Korsan"

                <footnote>
                                        <para>
          Ç.N.: cracker = çatlatan, çatırtadan, argoda sistemleri "kıran" kişi,
          "korsan", aynı zamanda bildiğimiz kraker anlamına da gelir. Türkçe'de
          kanımca buna en iyi karşılık gelen ifade "Bilgisayar Korsanı" olsa
          gerek.
        </para>
                                        <para>
                        Hacker ise, İngilizce günlük konuşmada bilgisayar teknolojisinin
          gelişmesinden önce çok yaygın olarak kullanılmayan bir sözcük.
          Bilgisayar teknolojosinin yaygınlaşması ile birlikte, argoda
          "Bilgisayar ile ilgili bütün konuları en ince ayrıntısına kadar
          öğrenmeye çalışmaktan derin bir zevk duyan kişi" anlamında
          kullanılmaya başlandı. Yine kanımca Hacker'a en iyi karşılık
          gelen ifade "Bilgisayar Kurdu". Cracker"lar kendilerinin kraker
          olarak anılmasından hoşlanmamış olacak ki bir süre sonra cracker
          ve hacker sözcükleri aynı anlamı ifade edecek şekilde kullanılmaya
          başlandı. Daha doğrusu hacker sözcüğü cracker için kullanılmaya
          başlandı. Bilgisayar dünyasındaki terimlerle resmi olmayan şekilde
          anlatacak olursak: <emphasis>Hacker her şeyi bilen, cracker ise
          sisteme (izinsiz) girendir.</emphasis>
                                        </para>
                                        <para>
          Bir sisteme izinsiz girebilmek, yani o sistemi &quot;kırabilmek&quot; için o
          sistemin bütün teknik ayrıntılarını bilmek gerekmez. Açık kapının,
          ya da zayıflıkların nerde olduğunu bilmek yeterlidir. Bununla birlikte,
          bir sistemin bütün teknik ayrıntılarını biliyorsanız, muhtemelen zayıf
          noktalarını da bilirsiniz, bu yüzden en iyi &quot;cracker&quot;lar genelde
          &quot;hacker&quot;lardan çıkar. &quot;Lamer&quot; (lame = topal, aksak) ise, zayıf noktanın
          bile neresi olduğunu anlamadan sisteme girmeye çalışan kişiye denir :).
        </para>
                </footnote>
                da denilen bazı
        saldırganlar sisteminize izinsiz erişim sağlayabilir, ileri düzey
        bilgileri kullanarak sizmişsiniz gibi davranabilir, sizden bilgi
        çalabilir, hatta kendi kaynaklarınıza erişiminizi engelleyebillir.
        Eğer &quot;Bilgisayar Kurdu&quot; ile &quot;Bilgisayar Korsanı&quot; arasındaki farkı
        merak ediyorsanız, Eric Raymond tarafından hazırlanan &quot;Nasıl
        Bilgisayar Kurdu Olunur&quot; belgesini aşağıdaki adreste bulabilirsiniz:
      </para>
                        <para>
                                <ulink url="http://www.tuxedo.org/~esr/faqs/hacker-howto.html">http://www.tuxedo.org/~esr/faqs/hacker-howto.html</ulink>.
      </para>
                </sect2>
                <sect2>
                        <title>&quot;Güvenli&quot;, Ne kadar Güvenli?</title>
                        <para>
        Öncelikle, hiçbir bilgisayar sisteminin tamamen güvenli olamayacağını
        aklınızdan çıkarmayın. Bütün yapabileceğiniz, sisteminizi bozmaya
        çalışan birinin, bu işini gitgide daha zor bir hale getirmek olacaktır.
        Ortalama bir ev Linux kullanıcısı için &quot;korsan&quot;ları uzak tutmak fazla
        bir şey gerektirmez. Bununla birlikte, daha Büyük-Ölçek Linux
        kullanıcıları (bankalar, telekomunikasyon şirketleri vb) için yapılması
        gereken çok çalışma vardır.
      </para>
                        <para>
        Değerlendirilmesi gereken bir diğer etken de, güvenlik önemleriniz
        arttıkça, bu güvenlik önlemlerinin kendisi sistemi kullanılmaz hale
        getirebilmektedir. Bu noktada dengeleri sağlayacak kararlar vermelisiniz,
        öyleki sisteminiz kullanılabilirliğini yitirmeden amaçlarınıza uygun bir
        güvenlik içinde olmalı. Örneğin, sisteminize telefon yoluyla bağlanmak
        isteyen herkese modem tarafından geri-arama yapılması gibi bir güvenlik
        önleminiz olabilir. Bu daha güvenli olmakla birlikte evinde bulunmayan
        bir kişinin sisteme giriş yapmasını zorlaştırır. Ayrıca Linux
        sisteminizin ağ veya İnternet bağlantısı olmayak şekilde de
        ayarlayabilirsiniz, fakat bu da sistemin yararlı kullanımını
        sınırlandırmak olacaktır.
      </para>
                        <para>
        Eğer orta büyüklükte veya büyük bir siteyseniz, bir güvenlik politikası
        oluşturmalı ve bu politika sitenizin ne kadar güvenliğe gereksinimi
        olduğunu belirtiyor olmalıdır. Bu politikaya uygun olarak alınan
        önlemlerin ve yordamların uygulandığından emin olmak için bir izleme
        yordamı da olmalıdır. Yaygın olarak bilinen bir güvenlik politikası
        örneğini <ulink url="http://www.faqs.org/rfcs/rfc2196.html">
        http://www.faqs.org/rfcs/rfc2196.html</ulink> adresinde bulabilirsiniz.
        Bu belge yakın zamanda güncellendi ve şirketinizin oluşturulacak
        güvenlik politikası için harika bir iskelet görevi görecek bilgiler
        içeriyor.
      </para>
                </sect2>

  <sect2>
    <title>Neyi Korumaya Çalışıyorsunuz?</title>
    <para>
      Sisteminizi güvenli hale getirmeden önce, korunmanız gereken tehditin
      düzeyine, hangi tehlikeleri dikkate almamak gerektiğine ve sonuç olarak
      sisteminizin saldırıya ne kadar açık olduğuna karar vermelisiniz.
      Koruduğunuz şeyin ne olduğunu, neden korumakta olduğunuzu, değerinin
      ne olduğunu ve verinizin ve diğer "değerli"lerinizin sorumluğunun
      kime ait olduğunu belirlemek amacıyla sisteminizi çözümlemelisiniz.
    </para>
    <para>
      <itemizedlist>
        <listitem>
          <para>
            <emphasis>Risk</emphasis>, bilgisayarınıza erişmeye çalışan bir
            saldırganın, bunu başarma olasılığıdır. Bir saldırgan, dosyaları
            okuyabilir veya değiştirebilir veya zarara yol açacak programlar
            çalıştırabilir mi? Önemli verileri silebilir mi? Unutmayın:
            Sizin hesabınıza veya sisteminize erişim sağlamış biri, sizin
            kişiliğinize bürünebilir.
          </para>
          <para>
            Ek olarak, bir sistemde güvensiz bir hesap bulundurmak bütün ağın
            güvenliğinin bozulmasıyla sonuçlanabilir. Eğer bir kullanıcıya
            <literal>.rhosts</literal> dosyasını kullanarak giriş yapma, veya
            <literal>tftp</literal> gibi güvensiz bir servisi çalıştırma izni
            verirseniz, bir saldırganın "kapıdan içeri bir adım atması" riskini
            göze almış oluyorsunuz. Saldırgan bir kez sizin veya bir başkasının
            sisteminde bir kullanıcı hesabı sahibi olduktan sonra, bu hesabı
            diğer bir hesaba veya diğer bir sisteme erişim kazanmak için kullanabilir.
          </para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>
          <emphasis>Tehdit</emphasis>, tipik olarak ağınıza veya bilgisayarınıza izinsiz erişim sağlamak için güdülenmiş birinden gelir. Sisteminize erişim için kimlere güveneceğinize ve ne gibi tehditler ortaya çıkaracaklarına karar vermelisiniz.
          </para>
          <para>
          Çeşitli saldırgan tipleri vardır ve bunların değişik niteliklerini akıldan çıkarmamak, sistemlerinizin güvenliğini sağlamakta yararlı olur:
          </para>
          <para>
            <itemizedlist>
              <listitem>
                <para>
                  <emphasis remap="bf">Meraklı </emphasis> - Bu tip saldırgan genelde ne çeşit bir sisteminiz ve veriniz olduğunu keşfetmek ile ilgilenir.
                </para>
                </listitem>
              <listitem>
                <para>
                  <emphasis remap="bf">Kötü Niyetli</emphasis> - Bu tip saldırgan, sisteminizi çalışmaz hale getirmek, www sayfanızın görünüşünü bozmak ya da yolaçtığı zararı karşılayabilmeniz için sizi zaman ve para harcamaya zorlamak amacıyla ortalarda dolaşır.
                </para>
              </listitem>
              <listitem>
                <para>
                  <emphasis remap="bf">Büyük-Ölçek Saldırganı</emphasis> - Bu tip saldırgan, sisteminizi kullanarak tanınıp sevilme ve ün kazanma peşindedir. Büyük ölçekli sisteminizi kullanarak, yeteneklerinin reklamını yapmaya çalışır.
                </para>
              </listitem>
              <listitem>
                <para>
                  <emphasis remap="bf">Rekabet</emphasis> - Bu tip saldırgan, sisteminizde hangi verilerin bulunduğu ile ilgilenir. Kendisine, parasal veya diğer yollarla yararlı olabilecek bir şeye sahip olduğunuzu düşünen biri olabilir.

                </para>
              </listitem>
              <listitem>
                <para>
                  <emphasis remap="bf">Ödünç Alanlar </emphasis> - TBu tip saldırgan, sisteminize "dükkan açmak" ve kaynaklarını kendi amaçları için kullanmakla ilgilenir. Çoğunlukla sohbet veya IRC servisleri, porno siteleri, hatta DNS servisleri bile çalıştırabilirler.
                </para>
              </listitem>
              <listitem>
                <para>
                  <emphasis remap="bf">Zıp Zıp Kurbağa </emphasis> - Bu tip saldırgan, sisteminizle ilgilenir çünkü sisteminizden diğer sistemlere atlamak istemektedir. Eğer sisteminiz diğer sistemlere iyi bir bağlantı sağlıyorsa veya içerdeki diğer bilgisayarlara bir ağ geçidi niteliğindeyse, bu tip saldırganların sistem güvenliğinizi bozmaya çalıştıklarını görebilirsiniz.
                </para>
              </listitem>
            </itemizedlist>
          </para>
        </listitem>
                                        <listitem>
                                                <para>
                                                        <emphasis remap="bf">Zayıflık</emphasis>, bilgisayarınızın diğer
              ağlardan ne kadar iyi korunmakta olduğunu ve birinin izinsiz
              erişim sağlaması potansiyelini tanımlar.
            </para>
                                                <para>
              Biri sisteminize girerse tehlikede olan nedir? Elbette, çevirmeli
              ağ ile PPP bağlantısı sağlayan bir ev kullanıcısı ile makinelerını
              İnternete bağlayan bir şirketin veya diğer büyük bir ağın
              ilgilendikleri farklı olacaktır.
            </para>
                                                <para>
              Kaybolan herhangi bir veriyi yerine koymak/yeniden yaratmak için
              ne kadar zaman gerekirdi? İşin başında yapılan bir yatırım için
              harcanan zaman, daha sonra kaybolan veriyi yeniden yaratmak için
              harcanan zamandan on kat daha az olabilir. Yedekleme stratejinizi
              gözden geçirdiniz mi? Son zamanlarda verilerinizi doğruladınız mı?
            </para>
                                        </listitem>
                                </itemizedlist>
                                        </para>
                                                </sect2>

                <sect2>
                        <title>Bir Güvenlik Politikası Geliştirmek</title>
                        <para>
        Sisteminiz için kullanıcılarınızın kolayca anlayıp izleyebileceği basit,
        ve genel bir politika yaratın. Bu politika verinizi koruduğu gibi,
        kullanıcılarınızın özel hayatlarını da korumalı. Eklenmesi
        düşünülebilecek bazı şeyler: Kim sisteme erişime sahip (Arkadaşım
        hesabımı kullanabilir mi?), kim sistem üzerinde yazılım kurma iznine
        sahip, veri kime ait, felaketten sonra toparlanma ve sistemin uygun
        kullanımı.
      </para>
                        <para>
        Genel olarak kabul edilmiş bir güvenlik politikası
      </para>
                        <para>
                                <quote>
                                        <emphasis>İzin verilmemiş herşey yasaklanmıştır.</emphasis>
                                </quote>
                        </para>
                        <para>
        ifadesi ile başlar. Bu, herhangi bir servis için bir kullanıcının erişimi
        onaylanmadığı sürece, o kullanıcı erişim onaylanana kadar o servisi
        kullanmıyor olmalı anlamına gelir. Politikaların kullanıcı hesapları
        üzerinde işlediğinden emin olun. Örneğin &quot;Bu erişim hakları probleminin
        nereden kaynaklandığını bulamıyorum, neyse, root olarak halledeyim&quot; demek,
        çok bariz güvenlik deliklerine olduğu kadar, henüz hiç keşfedilmemiş
        olanlarına da yol açabilir.
      </para>
                        <para>
                                <ulink url="ftp://www.faqs.org/rfcs/rfc1244.html">rfc1244</ulink>
        kendi ağ güvenlik politikanızı nasıl oluşturabileceğinizi açıklayan,
      </para>
                        <para>
        <ulink url="ftp://www.faqs.org/rfcs/rfc1281.html">rfc1281</ulink>
         ise her adımı ayrıntılı olarak anlatılmış örnek bir güvenlik
         politikasını içeren
      </para>
                        <para>
        birer RFC (Request For Comment - Yorum İçin İstek) belgesidir.
      </para>
                        <para>
        Son olarak, gerçek hayatta güvenlik politikaları nasıl oluyor görmek
        isterseniz, COAST politika arşivine bir göz atmak isteyebilirsiniz:
        <ulink url="ftp://coast.cs.purdue.edu/pub/doc/policy"
        >ftp://coast.cs.purdue.edu/pub/doc/policy</ulink>
                        </para>
                </sect2>
                <sect2>
                        <title>Sitenizi Güvenli Hale Getirmenin Yolları</title>
                        <para>
        Bu belge, uğrunda çok çalıştığınız değerli şeylerinizi güvenli hale
        getirebilmeniz için gereken çeşitli yolları tartışacak. Bu değerli
        şeyler yerel makineniz, veriniz, kullanıcılarınız, ağınız, hatta
        kendi saygınlığınız olabilir. Kullanıcılarınızın sahip olduğu veriyi
        bir saldırgan silerse saygınlığınız ne olur? Ya şirketinizin, önündeki
        üç aylık süredeki proje planlarını yayımlarsa? Bir ağ kurulumu
        planlıyorsanız, herhangi bir makineyi ağa dahil etmeden önce dikkate
        almanız gereken bir çok etken vardır.
      </para>
                        <para>
        Tek bir PPP hesabınız dahi olsa ya da sadece küçük bir siteniz, bu
        saldırganların sizin sisteminizle ilgilenmeyecekleri anlamına gelmez.
        Tek hedefler, büyük, büyük ölçekli siteler değildir -- Bir çok
        saldırgan basitçe, büyüklüğü farketmeden olabildiğince çok sitenin
        açıklarından yararlanmak ister. Ek olarak, sizin sitenizdeki bir
        güvenlik deliğini, bağlı olduğunuz diğer sitelere erişim kazanmak
        amacıyla kullanabilirler.
      </para>
                        <para>
        Saldırganların elinde çok zaman vardır, sisteminizi nasıl anlaşılmaz
        bir hale getirdiğinizi ya da ne derece gözden sakladığınızı öğrenmek
        için tahmin yolunu değil, basitçe tek tek bütün olasılısıkları deneme
        yolunu seçerler. Bir saldırganın sisteminizle ilgileniyor oluşunun
        bir takım başka nedenleri de vardır, bunları daha sonra tartışacağız.
      </para>
                        <sect3>
                                <title>Bilgisayar Güvenliği</title>
                                <para>
          Belki de sistem yöneticilerinin en çok yoğunlaştığı güvenlik
          alanlarından biri bilgisayar bazında güvenliktir. Bu, tipik olarak,
          kendi bilgisayarınızın güvenli olduğundan emin olmanız ve ağınızdaki
          bütün herkesin de emin olduğunu ümit etmenizdir. İyi parolaların
          seçilmesi, bilgisayarınızın yerel ağ servislerinin güvenli hale
          getirilmesi, hesap kayıtlarının iyi korunması ve güvenlik açıkları
          olduğu bilinen yazılımın güncellenmesi, yerel güvenlik yöneticisinin
          sorumlu olduğu işler arasındadır. Bunu yapmak mutlak şekilde gereklidir,
          fakat ağınızdaki bilgisayar sayısı arttıkça, gerçekten yıldırıcı bir iş
          haline dönüşebilir.
        </para>
                        </sect3>
                        <sect3>
                                <title>Yerel Ağ Güvenliği</title>
                                <para>
          Ağ güvenliği, en az bilgisayarların güvenliği kadar gerekli olan bir
          kavramdır. Aynı ağ üzerindeki yüzlerce, binlerce, hatta daha fazla
          bilgisayarla, güvenliğinizi her birinin tek tek güvenli oluşu üzerine
          kuramazsınız. Ağınızı sadece izin verilen kullanıcıların kullandığını
          garanti altına almak, ateşduvarları oluşturmak, güçlü bir şifreleme
          kullanmak ve ağınızda &quot;yaramaz&quot; (yani güvensiz) makineler
          bulunmadığından emin olmak, güvenlik yöneticisinin görevlerinin bir
          parçasıdır.
        </para>
                                <para>
          Bu belgede sitenizi daha güvenli bir hale getirmek için kullanılan
          teknikleri tartışacağız ve bir saldırganın korumaya çalıştıklarınıza
          erişim sağlamasını engellemek için gereken yollardan bazılarını
          göstermeye çalışacağız.
        </para>
                        </sect3>
                        <sect3>
                                <title>Karmaşıklaştırma Yoluyla Güvenlik</title>
                                <para>
          Tartışılması gereken güvenlik tiplerinden biri &quot;karmaşıklaştırma
          yoluyla güvenlik&quot;tir. Bunun anlamı, örneğin, güvenlik açıkları
          bulunan bir servisin standart olmayan bir porta (kapı) taşınmasıdır,
          saldırganların bu şekilde servisin nerde olduğunu farketmeyerek bu
          açıktan yararlanamayacağı umulur. Diğerlerinin ise servisin nerde
          olduğunu bilmeleri, dolayısıyla yararlanabilmeleri gerekir. Sitenizin
          küçük veya göreli olarak daha küçük ölçekli oluşu, saldırganların
          sahip olduklarınızla ilgilenmeyeceği anlamına gelmez. Önüzümüzdeki
          bölümlerde tartıştıklarımız arasında neyi korumakta olduğunuz da
          bulunacak.
        </para>
                        </sect3>
                </sect2>
                <sect2>
                        <title>Bu Belgenin Düzeni</title>
                        <para>
        Bu belge, bir takım bölümlere ayrılmıştır. Bu bölümlerde kapsamı geniş
        olan güvenlik konuları yer almaktır. İlkin, <xref linkend="security-howto_physical-security"/>,
        makinenizi fiziksel bir zarar görmekten nasıl korumanız gerektiğini
        kapsıyor. İkinci olarak, <xref linkend="security-howto_local-security"/>,
                sisteminizin yerel kullanıcılar tarafından
        karıştırılmasının nasıl engelleneceğini açıklıyor. Üçüncüsü,
        <xref linkend="security-howto_file-security"/>, dosya sistemlerinizi ve dosyalar üzerindeki erişim
        haklarının nasıl düzenlenmesi gerektiğini açıklıyor. Sonraki bölüm,
        <xref linkend="security-howto_password-security"/>, makinenizi ve ağınızı daha
                iyi bir şekilde güvenli hale getirmek için şifrelemenin nasıl kullanıldığını tartışıyor.
        <xref linkend="security-howto_kernel-security"/>
        bölümünde ise daha güvenli bir sistem için farkında olmanız gereken
        çekirdek seçenekleri anlatılıyor. <xref linkend="security-howto_kernel-security"/>, Linux sisteminizi ağ saldırılarına karşı nasıl güvenli hale
        getirebileceğiniz hakkında bilgi içeriyor. <xref linkend="security-howto_secure-prep"/>, makine(leri)nizi, ağa bağlı hale getirmeden önce
        nasıl hazırlamanız gerektiğini anlatıyor. Sonraki bölüm,
        <xref linkend="security-howto_after-breakin"/>, sistemizi bozmaya çalışma
        eylemi o an devam etmekte ise veya böyle bir eylemin yakın zamanda
        gerçekleştiğini öğrendiğinizde neler yapabileceğiniz konusunu tartışıyor.
        <xref linkend="security-howto_sources"/>,
        bölümünde bazı güvenlik ile ilgili bilgilere erişim sağlanabilecek
        başlıca kaynaklarının neler olduğu sıralanıyor. <xref linkend="security-howto_q-and-a"/> Sıkça Sorulan Sorular, sık sık sorulan bazı
        soruların cevaplarını içeriyor ve son olarak <xref linkend="security-howto_conclusion"/> bölümü yer alıyor.
      </para>
                        <para>
        Bu belgeyi okurken farkında olunması gereken iki ana konu:
      </para>
                        <para>
                                <itemizedlist>
                                        <listitem>
                                                <para>
              Sisteminizden haberdar olun. <literal remap="tt">/var/log/messages</literal>
              gibi sistem kayıtlarınızı düzenli olarak gözden geçirin ve gözünüz
              daima sisteminizin üzerinde olsun.
            </para>
                                        </listitem>
                                        <listitem>
                                                <para>
              Sisteminizi güncel tutun, yazılımlarınızın en son sürümlerini
              kurun ve kullandığınız yazılımla ilgili güvenlik uyarılarını
              takip ederek gereken güncellemeleri zamanında yapın. Sadece bunu
              yapmak bile sisteminizi kayda değer şekilde daha güvenli hale
              getirecektir.
            </para>
                                        </listitem>
                                </itemizedlist>
                        </para>
                </sect2>
        </sect1>
                        <sect1 id="security-howto_physical-security">
                <title>Fiziksel Güvenlik</title>
                <para>
      Güvenliğin dikkate almanız gereken ilk katmanı bilgisayar sistemlerinizin
      fiziksel güvenliğidir. Makinenize kimler doğrudan erişim sağlayabiliyor?
      Sağlamalılar mı? Makinenizi kurcalamalarını engelleyebiliyor musunuz?
      Engellemeli misiniz?
    </para>
                <para>
      Sisteminizde ne kadar fiziksel güvenliğe gereksinimiz olduğu, durumunuza
      ve/veya bütçenize bağlıdır.
    </para>
                <para>
      Eğer bir ev kullanıcı iseniz, büyük olasılıkla çok fazla gereksiniminiz
      yoktur (tabii ki makinenizi çocuklardan veya rahatsız edici
      akrabalarınızdan korumanız gerektiğini düşünebilirsiniz). Eğer bir
      laboratuvardaysanız, ciddi anlamda daha fazlasına ihtiyacınız vardır,
      ama kullanıcıların da aynı zamanda işlerini makineler üzerinde
      yapabilmesi gerekir. İzleyen bölümler bu konuda yardım etmeye çalışacak.
      Eğer bir ofisteyseniz, makinenizi mesai saatleri dışında veya makinenizin
      başında değilken daha güvenli hale getirmeye ihtiyacınız olabilir veya
      olmayabilir de. Bazı şirketlerde, konsolun güvensiz bir durumda bırakılması
      işten çıkarılma sebebi olabilir.
    </para>
                <para>
      Kilitler, (elektrikli) teller, kilitli dolaplar ve kamerayla izleme gibi
      apaçık fiziksel güvenlik yöntemlerinin hepsi iyi fikir olmakla birlikte
      bu belgenin konusu ötesindedir. :)
    </para>
                <sect2>
                        <title>Bilgisayar Kilitleri</title>
                        <para>
        Yeni PC'lerin çoğunda bir &quot;kilitleme&quot; özelliği bulunur. Genellikle bu,
        kasanın önünde yer alan ve beraberinde gelen anahtar kullanılarak
        açılıp kapanabilir bir kilittir. Kasa kilitleri PC'nizin çalınmasını,
        ya da kasanın açılarak donanımınıza doğrudan bir müdahele edilmesini
        veya parçaların çalınmasını engeller. Bazı durumlarda bilgisayarınızın
        kapatılıp, disket veya başka donanım ile yeniden açılmasının
        engellenmesini de sağlayabilirler.
      </para>
                        <para>
        Bu kasa kilitleri, ana karttaki desteğe ve kasanın nasıl yapıldığına
        göre değişik şeyler de yapabilir. Bazı PC'lerde bu kilitler öylesine
        yapılmıştır ki kasayı açmak için kırmanız gerekir. Diğer bazı PC'lerde
        ise, yeni bir klavye ya da fare takmanıza izin vermezler. Bununla
        ilgili bilgiyi kasanızın veya ana kartınızın kullanım rehberinde
        bulabilirsiniz. Kilitler genelde düşük kalitelidir ve uygun bir
        maymuncukla kolayca açılabilirler, ama buna rağmen bazı durumlarda
        gerçekten etkili bir koruma yöntemi olabilirler.
      </para>
                        <para>
        Bazı makinelerin (SPARClar ve Mac'ler dikkate değer), arka taraflarında
        içinden bir telin geçebileceği iki tane delik vardır. İçinden bir tel
        geçirdiğinizde, saldırganlar kasayı açabilmek için teli kesmek veya
        kasayı kırmak zorunda kalırlar. Bir asma kilit veya bir şifreli kilit
        takmak bile makinenizin çalınmasında oldukça caydırıcı olabilir.
      </para>
                </sect2>
                <sect2>
                        <title>BIOS Güvenliği</title>
                        <para>
        BIOS, x86 tabanlı donanımızı yönlendiren ve ayarlarını yapan en alt
        düzeydeki yazılımdır. LILO ve diğer Linux sistem yükleme yöntemleri,
        Linux makinenizin nasıl açılacağına karar vermek için BIOS'a erişir.
        Linux'un çalıştığı diğer donanımlarda da benzer bir yazılım bulunur
        (Mac'lerde OpenFirmware ve yeni Sun'larda Sun boot PROM'u gibi).
        BIOS'unuzu kullanarak saldırganların bilgisayarınızı kapatıp açmasını,
        ve Linux sisteminizi yönlendirmesini engelleyebilirsiniz.
      </para>
                        <para>
        Bir çok BIOS bir parola ayarı yapmanıza izin verir. Bu o kadar da çok
        güvenlik sağlamaz (BIOS sıfırlanabilir veya kasa açılarak çıkarılabilir),
        ama iyi bir caydırıcı etken olabilir (yani zaman alacak ve kurcalamanın
        izleri kalacaktır). Benzer şekilde, s/Linux (SPARC(tm) işlemcili
        makineler için Linux) sisteminizde, açılış parolası için EEPROM'unuzu
        kullanabilirsiniz. Bu saldırganları yavaşlatacaktır.
      </para>

    <para>
                BIOS parolalarına güvenmenin diğer bir riski varsayılan parola sorunudur.
                Çoğu BIOS üreticisi, insanların parolalarını unuttuklarında bilgisayarlarını
                açıp pilleri çıkarmasını beklemediği için, BIOS'lara, seçilen paroladan bağımsız
                bir parola koymuştur. Bu parolalardan yaygın olarak kullanılanlar:
    </para>

    <para>
      <screen>
      j262
      AWARD_SW
      AWARD_PW
      lkwpeter
      Biostar
      AMI
      Award
      bios
      BIOS
      setup
      cmos
      AMI!SW1
      AMI?SW1
      password
      hewittrand
      shift + s y x z
      </screen>
    </para>
    <para>
        Ben Award BIOS için olan AWARD_PW parolasını denedim ve çalıştı. Bu parolalar
        üreticilerin WWW sayfalarından ve <ulink url="http://astalavista.box.sk">http://astalavista.box.sk</ulink>
        adresinden kolaylıkla ulaşılabilir durumdadır ve böyle olduğu için de BIOS parolasının
        yeterince bilgili bir saldırgana karşı yeterli bir koruma olduğu düşünülemez.

    </para>

        <para>
        Çoğu x86 BIOS'u, diğer bazı güvenlik ayarlarına sahiptir.
        BIOS kitapçığınıza bakabilir veya bir sonraki açılışta BIOS'a girerek
        ne tür ayarlar olduğunu gözden geçirebilirsiniz. Örneğin, bazı BIOS'lar
        disket sürücülerden sistem yüklenmesine izin vermez, bazıları da BIOS'un
        bazı özelliklerinin kullanılması için bir parola gerektirir.
      </para>
                        <para>
                                <emphasis>Not</emphasis>: Makineniz sunucu görevi yapıyorsa ve bir
        açılış parolası koyduysanız, makineniz başında kimse olmadığı zaman
        açılmayacaktır. Örneğin bir elektrik kesilmesi durumunda makinenin
        açılması için başına giderek parolayı girmeniz gerekecek ;(
      </para>
                </sect2>
                <sect2>
                        <title>Sistem Yükleyici Güvenliği</title>
                        <para>
        Çeşitli Linux sistem yükleyicileri de bir parola belirlenmesine izin
        verebilir. Örneğin, LILO'da <literal remap="tt">password</literal> ve
        <literal remap="tt">restricted</literal> ayarları vardır, <literal remap="tt">password</literal>
        açılış (sistem yükleme) sırasında bir parola ister, <literal remap="tt">restricted
        </literal> ise sadece <literal remap="tt">LILO</literal> satırında bir seçenek
        (<literal remap="tt">single</literal> gibi) belirtirseniz parola ister.
      </para>
                        <para>
      lilo.conf'un man (yardım) sayfasından:
      <screen>

      password=password
              Her imge (çekirdek imgesi) için ayarlanabilir olan `password=...'
              seçeneği (aşağıya bakın) bütün imgeler için geçerlidir.

      restricted
              Her imge (çekirdek imgesi) için ayarlanabilir olan `restricted'
              seçeneği (aşağıya bakın) bütün imgeler için geçerlidir.

      password=password
              İmgeyi bir parola ile korur.

      restricted
              Sadece komut satırında seçenekler belirtilirse (örneğin single)
              bir parola girilmesini gerektirir.
      </screen>
                        </para>
                        <para>
        Parolaları belirlerken bir gün onları hatırlamanız gerekeceğini
        aklınızdan çıkarmayın :). Ayrıca bu parolaların kararlı bir saldırganı
        sadece yavaşlatacağını da unutmayın. Parolalar birinin sistemi disketle
        açıp sabit disk bölümünüzü bağlamasını engellemez. Eğer açılış bağlamında
        bir güvenlik uyguluyorsanız, o zaman BIOS'tan disketten açılışı da
        engelleyip, BIOS'u da bir parola ile koruyabilirsiniz.
      </para>
        <para>
        Aklınızdan çıkarmamanız gereken bir diğer konu da /etc/lilo.conf dosyasının
        erişim izinlerinin &quot;600&quot; olması gerektiğidir. Aksi takdirde diğerleri parolanızı
        okuyabilir!
    </para>
                        <para>
        Eğer farklı bir sistem yükleyici hakkında herhangi biri güvenlikle ilgili
        bilgiye sahipse duymaktan memnun oluruz (<literal remap="tt">grub</literal>,
        <literal remap="tt">silo</literal>, <literal remap="tt">milo</literal>,
        <literal remap="tt">linload</literal>, vb).
      </para>
                        <para>
                                <emphasis>Not</emphasis>: Makineniz sunucu görevi yapıyorsa ve bir
        açılış parolası koyduysanız, makineniz başında kimse olmadığı zaman
        <emphasis>açılmayacaktır</emphasis>. Örneğin bir elektrik kesilmesi
        durumunda makinenin açılması için başına giderek parolayı girmeniz
        gerekecek ;(
      </para>
                </sect2>
                <sect2>
                        <title>xlock ve vlock</title>
                        <para>
        Eğer zaman zaman makinenizin başından uzaklaşıyorsanız, konsolu
        &quot;kilitleyebilmek&quot;, böylece hiçkimsenin çalışmanızı kurcalayamamasını,
        veya bakamamasını sağlamak hoş olur. İki program bu iş için var:
        <literal remap="tt">xlock</literal> ve <literal remap="tt">vlock</literal>.
      </para>
                        <para>
                                <literal remap="tt">xlock</literal> bir X görüntü kilidi. X'i destekleyen
        tüm Linux dağıtımlarında muhtemelen bulunuyordur. Tüm seçenekler hakkında
        bilgi almak için man (yardım) sayfasına bir göz atmanız gerekebilir, ama
        genellikle <literal remap="tt">xlock</literal>'u konsolunuzdaki herhangi bir
        xterm'den çalıştırabilirsiniz. <literal remap="tt">xlock</literal> bir kere çalıştı
        mı görüntüyü kitler ve kilidin kalkması için parolanızı girmenizi gerektirir.
      </para>
                        <para>
                                <literal remap="tt">vlock</literal> Linux'unuzdaki bazı veya tüm sanal konsolları
        kilitleyebilmenizi sağlayan küçük bir programdır. O anda çalışmakta
        olduğunuz konsolu ya da tüm konsolları kilitleyebilirsiniz. Eğer sadece
        bir tanesini kilitlerseniz, diğerleri geldiğinde konsolu kullanabilir,
        fakat o an çalışmakta olduğunuz (ve kilitlediğiniz) konsola erişim
        sağlayamazlar. <literal remap="tt">vlock</literal> RedHat Linux ile birlikte geliyor,
        fakat kullandığınız dağıtıma göre değişiklik gösterebilir.
      </para>
                        <para>
        Elbette konsolu kilitlemek, çalışmanızı kurcalamak isteyen birini
        engeller, fakat makinenizi yeniden başlatmalarını veya bir şekilde
        çalışmanızı bozmalarını engellemez. Ayrıca makinenize ağdaki başka bir
        makinenin erişimini ve yol açacağı problemlere de engel olamaz.
      </para>
                        <para>
        Daha önemlisi, birinin X Windows sisteminden tamamen çıkıp, normal bir
        sanal konsol giriş satırına ulaşmasını ya da X11'in başlatıldığı sanal
        konsola

                <footnote>
                                        <para>
          Ç.N.: Eğer X Windows'u startx komutuyla başlattıysanız, muhtemelen
          bunu yapmadan önce sisteme metin konsollarından birini (ayarları değiştirmediyseniz 6 tane)
                  kullanarak girmişsiniz demektir.
          startx komutu, X Windows'u çoğunlukla 7. konsolda açar, fakat giriş
          yaptığınız konsol kapanmaz. Gelen herhangi birisi Control-Alt ile
          birlikte Fonksiyon tuşlarından birini kullanarak (Ctrl-Alt-F1'den
          Ctrl-Alt-F12'ye kadar) diğer metin konsollara ve startx ile X
          Windows'u başlattığınız konsola geçiş yapabilir. Bu konsolda
          Ctrl-C veya Ctrl-Z tuş kombinasyonunu kullanarak X Windows'u
          tümden kapatıp daha önce giriş yapmış olduğunuz konsolun kabuğuna
          erişim sağlayabilir. Bunu önlemek için, <literal>xdm</literal>,
          <literal>kdm</literal> veya <literal>gdm</literal> kullanabilirsiniz.
          Giriş yaptıktan sonra startx komutunu değil,
        </para>
                                        <para>
                                                <literal>xdm; exit</literal>
                                        </para>
                                        <para>
          komutunu yazarak X Windows'u başlatabilir, daha sonra
          <literal>xdm</literal> giriş ekranından giriş yapabilirsiniz. Veya
          bilgisayarınızın daha açılışta <literal>xdm</literal>'i yüklemesini
          sağlayabilirsiniz. Bunun için <literal>/etc/inittab</literal>
          dosyasıyla ilgili bilgi araştırmasında bulunmanız gerekebilir.
          <literal>xdm</literal> komutunu kullanmak çoğunlukla o sistemde root
          olmayı ve diğer bazı ayarları yapmış olmayı gerektirebilir. Bunun
          için Linux dağıtımınızla birlikte gelen belgelere, man sayfalarına,
          veya Linux-NASIL belgelerine göz atabilirsiniz.
        </para>
                </footnote>

                gidip askıya almasını ve haklarınıza sahip olmasını da
        engelleyemez. Bu sebeple, X'i sadece xdm kontrolü altında kullanmayı düşünmeli,
                veya startx kullanıyorsanız bilgisayarın başından ayrıldığınızda kimsenin
                bilgisayara ulaşmadığından emin olmalısınız.
      </para>
                </sect2>
  <sect2>
    <title>Yerel cihazların güvenliği</title>
    <para>
        Sisteminize eklenmiş bir webcam veya mikrofon varsa, bir saldırganın bu cihazlara
        erişim sağlaması tehlikesini göz önünde bulundurmalısınız. Kullanımda değilken bu tür
        cihazların kasadan ayırmak veya fişlerini çekmek bir seçenek olabilir. Bu tür cihazlara
        erişim sağlayan yazılımı da (kullanımı kitapçıklarını/belgelerini okuyarak) çok iyi tanımalısınız.
    </para>
  </sect2>
                <sect2>
                        <title>Fiziksel Güvenlik Bozukluklarını Belirleme</title>
                        <para>
        Dikkat edilmesi gereken ilk nokta bilgisayarınızın ne zaman yeniden
        başlatıldığıdır. Linux sağlam ve kararlı bir işletim sistemi olduğu
        için, makinenizi yeniden başlatmanızın gerektirdiği nadir durumlar,
        <emphasis>sizin</emphasis> gerçekleştirdiğiniz işletim sistemi
        güncellemeleri veya donanım değişikliği gibi durumlardır. Eğer
        makineniz böyle bir şey yapmadığınız halde kapanıp açılmışsa, bu,
        makinenizin güvenliğinin bir saldırgan tarafından bozulduğunun bir
        işareti olabilir.
      </para>
                        <para>
        Bilgisayarın bulunduğu alanda ve kasada kurcalama işaretleri arayın.
        Bir çok saldırgan varlıklarının izlerini günlüklerden siler, bütün
        günlükleri incelemek ve herhangi bir uygunsuzluk olup olmadığını
        gözden geçirmek, iyi bir fikirdir.
      </para>
                        <para>
        İyi bir fikir olan bir başka şey de, günlük verisini güvenli bir yerde
        saklamaktır, örneğin, iyi korunmuş bir ağınızdaki bu işe adanmış bir
        günlük sunucusunda. Makinenin güvenliği bir kere bozuldu mu, günlük
        verisi çok az yarar sağlar, çünkü saldırgan tarafından değiştirilmiş
        olması muhtemeldir.
      </para>
                        <para>
        Syslog sunucu programı (daemon), günlükleri merkezi bir syslog sunucusuna
        göndermek üzere yapılandırılabilir, ama bu bilgi çoğunlukla şifresiz
        gönderilir, bu da veri aktarılırken bir saldırgan tarafından görülmesine
        izin vermek anlamına gelir. Bu, ağınız ve herkese açık olmasını
        düşünmediğiniz konular hakkındaki bilgilerin ortaya çıkmasına yol açabilir.
        Gönderilen veriyi şifreleyen syslog sunucu programları da vardır.
      </para>
                        <para>
        Farkında olmanız gereken bir diğer durum, sahte syslog mesajları hazırlamanın
        kolay olduğudur - bunun için yayımlanan bir program vardır. Hatta syslog,
        ağdan gelen ve gerçek kökenini göstermeden yerel bilgisayardan geldiğini
        iddia eden günlük satırlarını bile kabul eder.
      </para>
                        <para>
        Günlüklerinizde denetim altında tutmanız gereken bazı şeyler:
        <itemizedlist>
                                        <listitem>
                                                <para>
              Kısa veya tamamlanmamış günlükler.
            </para>
                                        </listitem>
                                        <listitem>
                                                <para>
              Tarih ve zamanları garip olan günlükler.
            </para>
                                        </listitem>
                                        <listitem>
                                                <para>
              Yanlış erişim hakları veya sahiplikleri olan günlükler.
            </para>
                                        </listitem>
                                        <listitem>
                                                <para>
              Bilgisayarın veya servislerin yeniden başlatılma kaytları.
            </para>
                                        </listitem>
                                        <listitem>
                                                <para>
              Kayıp günlükler.
            </para>
                                        </listitem>
                                        <listitem>
                                                <para>
                                                        <literal>su</literal> kullanımı kayıtları veya sisteme garip
              yerlerden yapılan girişler
            </para>
                                        </listitem>
                                </itemizedlist>
                        </para>
                        <para>
        Sistem günlük verisini, bu belgede daha sonra
        <xref linkend="security-howto_logs"/> bölümünde tartışacağız.
      </para>
                </sect2>
        </sect1>
<sect1 id="security-howto_local-security">
                <title>Yerel Güvenlik</title>
                <para>
      Şöyle bir göz atılması gereken sonraki konu, yerel kullanıcılardan gelen
      saldırılara karşı sistem güvenliğiniz konusu. Kullanıcıların
      <emphasis>yerel</emphasis> olduğunu söyledik mi? Evet!
    </para>
                <para>
      Sistem saldırganlarının root hesabına giden yollarındaki ilk şeylerden
      bir tanesi yerel bir kullanıcı hesabına erişim elde etmektir. Bu
      saldırganlar, gevşek bir yerel güvenlik ile, kötü ayarlı bir yerel
      servis veya çeşitli "böceklerden"
          <footnote>
                                <para>
        Ç.N.: İngilizce bug (böcek) kelimesi, bilgisayar dünyasında,
        yazılımların, yazarları tarafından önceden tahmin edemedikleri,
        "çalışma zamanında", yani "çalışırken" ortaya çıkan hataları
        kastetmek için kullanılır. Bununla ilgili anlatılan bir hikaye,
        bilgisayarların henüz bir oda büyüklüğünde olduğu zamanlarda,
        bir böceğin bilgisayarın içine girerek kısa devreye sebep olduğu,
        böylelikle o anda çalışmakta olan "yazılım"ın görevini yerine
        getirememesine yol açtığı şeklindedir. Bu olay, ilk "yazılım
        böceği" olarak anılır. Genelde "böcek" kelimesi, yazılımların
        çalışırken, çoğunlukla beklemedikleri veya kontrol etmedikleri
        bir girdi karşısında ne yapacaklarını bilememeleri, yahut da
        kendilerine işletim sistemi tarafından yasaklanmış olan bazı
        şeyler yapmaya kalkmaları yüzünden "göçmesi" ile sonuçlanan
        "yazılım hataları" için kullanılır. Bu yazılım hataları, önemli
        bir oranda denetimin yazılım dışına çıkmasına ve işletim sistemine
        devredilmesine yol açar. Bunu bilen bir saldırganın, yazılımın
        bıraktığı yerde, işletim sistemi henüz devreye girmemişken,
        denetimi devralarak kendi yararına olan yazılım kodu parçacıklarını
        sistem üzerinde çalıştırmasına olanak sağlar. Bu yüzden daha önce
        bahsedilen, yazılım sürümlerinin güncel tutulması özellikle önem
        kazanmaktadır. Çünkü bir yazılımın bulunmuş böcekleri, bir sonraki
        sürüm çıkmadan önce temizlenir. Hatta bazı güncellemeler, yazılımın
        sadece böceklerden temizlenmiş olması için yayınlanan güncellemelerdir.
      </para>
         </footnote>
      yararlanarak, normal kullanıcı erişimlerini root erişimine &quot;terfi ettirir&quot;.
      Eğer yerel güvenliğinizin sıkı olduğundan emin olursanız, saldırganın
      üzerinden atlaması gereken başka bir çit daha oluşturmuş olursunuz.
    </para>
                <para>
      Yerel kullanıcılar, gerçekten söyledikleri kişi oldukları durumda bile
      sistem üzerinde fazlaca kargaşa yaratabilir.
          <footnote>
                                <para>Ç.N.: Bizzat
      hesabın meşru sahibi tarafından zarar verilmek istenebilir.</para>
                        </footnote>

      Tanımadığınız insanlara veya iletişim bilgilerine sahip olmadığınız birine
      hesap açmak, gerçekten çok kötü bir fikirdir.
    </para>
                <sect2>
                        <title>Yeni Hesap Açma</title>
                        <para>
        Kullanıcı hesaplarının, kullanıcıların yapması zorunlu işler için asgari
        gereklerini karşılayacak şekilde açıldığından emin olmalısınız. Eğer
        (10 yaşındaki) oğlunuza bir hesap açarsanız, erişiminin bir kelime
        işlemci ya da çizim programıyla sınırlı olmasını ve kendisinin olmayan
        veriyi silme yetkisinin olmamasını isteyebilirsiniz.
      </para>
                        <para>
        Diğer kullanıcıların Linux makinenize meşru bir erişim sağlamasına izin
        verirken esas olarak alınabilecek bazı kurallar:
      </para>
                        <para>
                                <itemizedlist>
                                        <listitem>
                                                <para>
              Onlara, gereksinim duydukları en az yetkiyi verin.
            </para>
                                        </listitem>
                                        <listitem>
                                                <para>
              Ne zaman ve nereden sisteme giriş yaptıklarına ya da yapmaları
              gerektiğine dikkat edin.
            </para>
                                        </listitem>
                                        <listitem>
                                                <para>
              Kullanılmayan hesapların kapandığından emin olun.
            </para>
                                        </listitem>
                                        <listitem>
                                                <para>
              Bütün bilgisayar ve ağlarda aynı kullanıcı isminin kullanılması,
              hesabın bakımını kolaylaştırması ve günlük verisinin daha kolay
              çözümlenmesi açısından tavsiye edilir.
            </para>
                                        </listitem>
                                        <listitem>
                                                <para>
              Grup kullanıcı kimliklerinin yaratılması mutlak surette
              yasaklanmalıdır. Kullanıcı hesapları sorumluluk mekanizması da
              sağlar ve bu birden fazla kişinin kullandığı grup hesaplarıyla
              mümkün değildir.
            </para>
                                        </listitem>
                                </itemizedlist>
                        </para>
                        <para>
        Güvenlik ihlallerinde kullanılan bir çok yerel kullanıcı hesabı,
        aylardır hata yıllardır kullanılmayanlardır. Kimse onları kullanmadığı
        için, ideal bir saldırı aracıdırlar.
      </para>
                </sect2>
                <sect2 id="security-howto_root-security">
                        <title>Root Güvenliği</title>
                        <para>
        Makinenizdeki, peşinden en fazla koşulan hesap root (üstün kullanıcı)
        hesabıdır. Bu hesap bütün makine üzerinde yetki sağlamasının yanı sıra,
        ağdaki diğer makineler üzerinde de yetki sağlıyor durumda olması mümkündür.
        Unutmayın ki root hesabını, sadece özel işler için ve çok kısa süreliğine
        kullanmalısınız, geri kalan zamanlarda normal kullanıcı olarak işlerinizi
        yürütmelisiniz. Root kullanıcısı olarak sisteme giriş yaptığınızda,
        yaptığınız küçük hatalar dahi sorunlara yol açabilir. Root hesabıyla
        ne kadar az zaman harcarsanız, o kadar güvende olursunuz.
      </para>
                        <para>
        Diğer kullanıcıların Linux makinenize meşru bir erişim sağlamasına izin
        verirken esas olarak alınabilecek bazı kurallar:
        <itemizedlist>
                                        <listitem>
                                                <para>
              Karmaşık bir komut kullanırken, komutu ilk önce yıkıcı olmayan
              başka bir şekilde kullanmayı deneyin... Özellikle komutun geniş
              çaplı kullanımında... Örneğin <literal>rm foo*.bak</literal> yapmak
              istiyorsanız, önce <literal>ls foo*.bak</literal> komutunu
              kullanarak, silmek üzere olduğunuz dosyaların, silmeyi düşündüğünüz
              dosyalar olduğundan emin olun. Bu tür tehlikeli komutların
              kullanımında, komutlar yerine <literal>echo</literal> kullanmak da
              zaman zaman işe yarayabilir.
            </para>
                                        </listitem>
                                        <listitem>
                                                <para>
              Kullanıcılarınıza, <literal>rm</literal> komutunun, dosyaları
              silmeden önce onay almasını sağlayacak, varsayılan bir takma
              ismini<footnote>
                                                                <para>Ç.N.: Bir çok Linux sistemde bunu
              <literal>alias rm=&quot;rm -i&quot;</literal> komutuyla, örneğin sistem
              genelindeki başlangıç dosyalarının (<literal>/etc/profile</literal>
              gibi) içinde gerçekleştirebilirsiniz.</para>
                                                        </footnote> oluşturun.
            </para>
                                        </listitem>
                                        <listitem>
                                                <para>
              Sadece belirli, tek bir işi yapmanız gerektiği zamanlarda root olun.
              Eğer kendinizi bir şeyin nasıl yapıldığını tahmin etmeye çalışırken
              bulursanız, normal kullanıcı hesabınıza geri dönüp, root tarafından
              neyin yapılacağından <emphasis>emin</emphasis> olmadan önce root
              kullanıcısına dönmeyin.
            </para>
                                        </listitem>
                                        <listitem>
                                                <para>
              Root için komut yolu tanımı çok önemli. Komut yolu (yani
              <literal>PATH</literal> çevre değişkeni), girdiğiniz herhangi bir
              komut ya da programın hangi dizinlerde aranacağını belirtir. Root
              kullanıcısı için komut yolunu olabildiğince sınırlandırmaya çalışın,
              ve <emphasis>asla</emphasis>
                                                        <literal>.</literal> dizinini eklemeyin
              (&quot;geçerli dizin&quot; anlamına gelir<footnote>
                                                                <para>
                  Ç.N.: tek bir nokta olan geçerli dizin, o anda içinde
                  bulunduğunuz dizindir.
                </para>
                                                        </footnote>).
              Ek olarak, komut yolunuzda, yazılabilen dizinler
              bulundurmayın, çünkü bu saldırganların bu dizinler içine, bir
              sonraki sefer kullandığınızda root erişim izniyle çalışacak olan
              yeni çalıştırılabilir dosyalar koyabilmesi anlamına gelir.
            </para>
                                        </listitem>
                                        <listitem>
                                                <para>
              Asla rlogin/rsh/rexec araçlarını (r-araçları olarak adlandırılırlar)
              root olarak kullanmayın. Çünkü bunlar, çok çeşitli saldırılara açık
              komutlardır, dolayısıyla root olarak çalıştırıldıklarında çok daha
              tehlikeli hale gelirler. Asla root için <literal>.rhosts
              </literal>
                                                        <footnote>
                                                                <para>
                  Ç.N.: Bu dosya başka bilgisayarlardan çoğunlukla parolasız
                  bağlantı için kullanılır. Sadece oluşturmamakla kalmayıp,
                  özellikle root için böyle bir dosyanın olmadığından emin olun.
                </para>
                                                                <para>
                  Bir çok saldırı, root'un ev dizinine, içinde <literal>+ +
                  </literal> satırı bulunan bir <literal>.rhosts</literal>
                  dosya oluşturulması ile sonuçlanır, ki bu makinenize her hangi
                  bir bilgisayardan herhangi bir kullanıcının parola girmeden root
                  olarak bağlanabileceği anlamına gelir.
                </para>
                                                        </footnote>
              dosyası oluşturmayın.
            </para>
                                        </listitem>
                                        <listitem>
                                                <para>
                                                        <literal>/etc/securetty</literal> dosyası, root olarak giriş
              yapılabilecek terminalleri belirtir. Bu dosyanın varsayılan
              ayarları (Red Hat Linux'ta) yerel sanal konsollardır<footnote>
                                                                <para>
                Ç.N.: <literal>/dev/tty1</literal>'den <literal>/dev/tty6
                </literal>'ya kadar.
              </para>
                                                        </footnote>.
              Bu dosyaya herhangi bir şey eklerken çok tedbirli olun. Root
              olmanız gerektiğinde uzaktan normal bir kullanıcı hesabına
              (<literal>ssh</literal> veya diğer şifrelenmiş bir yolla) giriş yapıp <literal>su</literal>
              komutuyla root olabilirsiniz. Dolayısıyla doğrudan root olarak
              giriş yapabilmeye gereksiniminiz yoktur.
            </para>
                                        </listitem>
                                        <listitem>
                                                <para>
              Root'u kullanırken daima yavaş ve temkinli davranın.
              Davranışlarınız bir çok şeyi etkileyebilir. Tuşlara dokunmadan önce
              düşünün!
            </para>
                                        </listitem>
                                </itemizedlist>
                        </para>
                        <para>
        Eğer birine (umarız güvenilir biridir), mutlak surette root hesabını
        kullanması için izin vermeniz gerekiyorsa, yardımcı olabilecek bir
        kaç araç var. <literal>sudo</literal>, kullanıcıların, parolalarını
        kullanarak sınırlı sayıda komutu root olarak çalıştırmalarına izin
        verir. Bu, örneğin, bir kullanıcının, ayrılabilir medyanın (Ç.N.:
        Örneğin CDROM) bağlanması veya çıkarılması işini, diğer root
        yetkilerini kullanamadan yapabilmesi anlamına gelebilir.
        <literal>sudo</literal> aynı zamanda, başarılı ve başarısız
        <literal>sudo</literal> denemelerinin bir günlüğünü tutar, bu şekilde
        kimin ne yapmak için bu komutu kullandığını izlemeniz mümkün hale
        gelir. Bu sebeple <literal>sudo</literal>, birden fazla kişinin root
        erişimi olduğu yerlerde bile iyi bir iş yapar, çünkü değişikliklerin
        takip edilmesinde yardım etmiş olur.
      </para>
                        <para>
                                <literal>sudo</literal> belirli kullanıcılara belirli yetkiler vermekte
        yararlı olmasına rağmen, bazı eksiklikleri vardır. Sadece sınırlı bir
        takım işlerde kullanılmak zorundadır, örneğin bir sunucuyu yeniden
        başlatmak veya yeni kullanıcılar eklemek gibi. <literal>sudo</literal>
        ile çalıştırılan ve kabuğa çıkmaya izin veren her program, sisteme root
        erişimi sağlamış olur. Buna örnek olarak bir çok metin düzenleyici
        gösterilebilir. Ayrıca, <literal>/bin/cat</literal> kadar zararsız bir
        program bile, dosyaların üzerine yazmakta ve root erişimi sağlamakta
        kullanılabilir. <literal>sudo</literal> programını, yapılan işten kimin
        sorumlu olduğunun izlenilmesi için kullanılan bir programmış gibi düşünün,
        ve hem root kullanıcısının yerine geçmesini hem de güvenli olmasını
        beklemeyin.
      </para>
                </sect2>
        </sect1>
<sect1 id="security-howto_file-security">
                <title>Dosyalar ve Dosyasistemi Güvenliği</title>
                <para>
      Sistemlerinizi ağa bağlı hale getirmeden önce yapılacak bir kaç dakikalık
      hazırlık ve planlama, sistemlerinizin ve üzerlerinde saklanan verinin
      korunmasında yardımcı olabilir.
      <itemizedlist>
                                <listitem>
                                        <para>
            Kullanıcıların, SUID/SGID programları ev dizinlerinden
            çalıştırmalarına izin vermek için herhangi bir sebep olmamalıdır.
            <literal>/etc/fstab</literal> dosyasında, root'tan başkalarının da
            yazma izninin olduğu disk bölümleri için <literal>nosuid</literal>
            seçeneğini kullanın. Ayrıca, kullanıcıların ev dizinlerinin bulunduğu
            bölümlerde ve <literal>/var</literal> dizininde, program
            çalıştırılmasını ve karakter veya blok cihazların oluşturulmasını
            engellemek için (ne de olsa hiçbir zaman böyle bir şey
            gerekmeyecektir) <literal>nodev</literal> ve <literal>noexec</literal>
            seçeneklerini kullanabilirsiniz.
          </para>
                                </listitem>
                                <listitem>
                                        <para>
            NFS kullanarak dosyasistemlerini dışarı açıyorsanız,
            <literal>/etc/exports</literal> dosyasında en fazla sınırlandırma
            sağlayan seçenekleri kullandığınızdan emin olun. Bu, genel karakter
            kullanılmaması, root kullanıcısına yazma izninin verilmemesi, ve
            mümkün olduğu yerlerde salt-okunur şekilde dışa açılması anlamına
            geliyor.
          </para>
                                </listitem>
                                <listitem>
                                        <para>
            Kullanıclarınızın dosya yaratma <literal>umask</literal>'ini mümkün
            olduğu kadar sınırlı tutun. Bkz. <xref linkend="security-howto_umask"/>.
          </para>
                                </listitem>
                                <listitem>
                                        <para>
            Eğer, NFS gibi bir ağ dosya sistemini kullanarak dosya sistemlerini
            bağlıyorsanız, <literal>/etc/exports</literal> dosyasında uygun
            sınırlama ayarlarını yaptığınızdan emin olun. Tipik olarak,
            &quot;nodev&quot;, &quot;nosuid&quot; ve belki de &quot;noexec&quot; gerekli olanlardır.
          </para>
                                </listitem>
                                <listitem>
                                        <para>
            Dosya sistemlerinin sınırları belirleyin, varsayılan
            <literal>unlimited</literal> <footnote><para>(Ç.N.: sınırsız)</para></footnote> ayarına izin vermeyin.
            Kullanıcı bazındaki sınırları, kaynak-limitleri PAM modülünü
            kullanarak ve <literal>/etc/pam.d/limits.conf</literal> dosyasındaki
            ayarlar aracılığı ile yapabilirsiniz. Örneğin, <literal>users</literal>
            grubu için sınırlar şu şekilde olabilir:
          </para>
                                        <para>
                                                <screen>
      @users     hard  core    0
      @users     hard  nproc   50
      @users     hard  rss     5000
            </screen>
                                        </para>
                                        <para>
            Burda söylenen, core dosyalarının yasaklanması, işlem sayısının 50
            ile sınırlanması ve bellek kullanımının 5M ile sınırlandırılmasıdır.
                        <para> Aynı sınırlamaları, <literal>/etc/login.defs</literal>
            dosyasında da belirtebilirsiniz.</para>
                                        </para>
                                </listitem>
                                <listitem>
                                        <para>
                                                <literal>/var/log/wtmp</literal> ve <literal>/var/run/utmp</literal>
            dosyaları sisteminizdeki tüm kullanıcıların sisteme giriş bilgilerini
            içerir. Bu dosyaların bütünlükleri korunmalıdır, çünkü bir
            kullanıcının (ya da bir saldırganın) ne zaman ve nereden giriş
            yaptığını belirlemede kullanılabilirler. Bu dosyaların erişim izinleri,
            olağan işlevlerini gerçekleştirmelerine engel olmayan
            <literal>644</literal> olmalıdır.
          </para>
                                </listitem>
                                <listitem>
                                        <para>
            Korunması gereken bir dosyanın kazara silinmesi veya üzerine
            yazılmasını önlemek için değişmez biti kullanılabilir. Bu ayrıca,
            dosyaya bir simgesel bağ oluşturulmasını da engelleyecektir (bu tür
            simgesel bağlar, <literal>/etc/passwd</literal> veya
            <literal>/etc/shadow</literal> dosyaların silinmesi gibi saldırılarda
            temel oluşturmuştur). Değişmez biti ile ilgili daha fazla bilgi için
            <literal>chattr</literal> (1) man sayfasına bakın.
          </para>
                                </listitem>
                                <listitem>
                                        <para>
            Sisteminizdeki SUID ve SGID dosyaları, potansiyel bir güvenlik riski
            oluşturur ve yakından izlenmelidir. Bu programlar, onları çalıştıran
            kullanıcıya özel yetkiler verdiği için, güvensiz programların kurulu
            olmadığından emin olmak gereklidir. Korsanların gözde bir numarası da
            SUID-root programlarından yararlanarak, bir sonraki girişlerinde
            arkakapı olarak kullanmak üzere bir SUID programı yerleştirmektir.
            Bu şekilde asıl delik kapatılsa bile yeni arkakapı sayesinde sisteme
            giriş yapabilirler.
          </para>
                                        <para>
            Sisteminizdeki bütün SUID/SGID programları bularak ne olduklarını
            izleyin. Böylelikle, bir değişiklik olduğunda, ki bu değişiklikler
            potansiyel bir saldırganın göstergesi olabilir, haberiniz olmuş
            olur. Sisteminizdeki bütün SUID/SGID programları bulmak için
            aşağıdaki komutu kullanabilirsiniz:
          </para>
                                        <para>
                                                <screen>
    root#  find / -type f \( -perm -04000 -o -perm -02000 \)
            </screen>
                                        </para>
                                        <para>
            Debian dağıtımı, hangi SUID programlarının bulunduğunu belirlemek
            için her gece bir iş çalıştırır. Daha sonra bunu bir önceki gece
            ile karşılaştırır. Bu günlük için <literal>/var/log/setuid*</literal>
            dosyalarına bakabilirsiniz.
          </para>
                                        <para>
            Şüpheli bir programdaki SUID ve SGID erişim izinlerini chmod ile
            kaldırabilir, daha sonra mutlak şekilde gerektiğini hissederseniz
            tekrar yerine koyabilirsiniz.
          </para>
                                </listitem>
                                <listitem>
                                        <para>
            Herkes tarafından yazılabilir dosyalar, özellikle sistem dosyaları,
            bir korsan sisteminize erişir ve üzerlerinde değişiklik yaparsa bir
            güvenlik deliği haline gelebilir. Ayrıca herkes tarafından
            yazılabilir dizinler de tehlikelidir, çünkü bir korsanın istediği
            gibi dosya ekleme ve silmesine izin verir. Sisteminizdeki herkes
            tarafından yazılabilen dosyaları bulmak için, aşağıdaki komutu kullanın:
          </para>
                                        <para>
                                                <screen>
    root# find / -perm -2 ! -type l -ls
            </screen>
            ve bu dosyaların neden yazılabilir olduklarını bildiğinizden emin
            olun. Normal işlevler sırasında, herkes tarafından yazılabilir bir
            takım dosyalar bulunur, bunlar arasında <literal>/dev</literal>
            dizinindekiler ve simgesel bağlar da vardır. Bu nedenle yukarıdaki
            <literal>find</literal> komutunda simgesel bağları dışarıda bırakan
            <literal>! -type l</literal> seçeneğini kullandık.
          </para>
                                </listitem>
                                <listitem>
                                        <para>
            Sahipsiz dosyalar da bir saldırganın sisteminize eriştiğinin bir
            göstergesi olabilir. Sahibi olmayan veya hiçbir gruba ait olmayan
            dosyaları aşağıdaki komut ile bulabilirsiniz:
          </para>
                                        <para>
                                                <screen>
    root# find / -nouser -o -nogroup -print
            </screen>
                                        </para>
                                </listitem>
                                <listitem>
                                        <para>
                                                <literal>.rhosts</literal> dosyalarına sisteminiz üzerinde izin
            vermemelisiniz, dolayısıyla sistem üzerindeki bu dosyaların
            bulunması düzenli yönetim görevlerinizin bir parçası olmalı.
            Unutmayın, bir korsan bütün ağınıza erişebilmek için sadece bir
            güvensiz hesaba gereksinim duyar. Aşağıdaki komutla sistem
            üzerindeki tüm <literal>.rhosts</literal> dosyalarını bulabilirsiniz:
              <screen>
    root# find /home -name .rhosts -print
              </screen>
                                        </para>
                                </listitem>
                                <listitem>
                                        <para>
            Son olarak, herhangi bir sistem dosyası üzerindeki erişim izinlerini
            değiştirmeden önce, ne yaptığınızı anladığınızdan emin olun. Sadece
            bazı işlerin daha kolay olduğunu düşündüğünüz için bir dosyanın erişim
            izinlerini değiştirmeyin. Daima değiştirmeden önce neden o dosyanın o
            izinlere sahip olduğunu belirleyin.
          </para>
                                </listitem>
                        </itemizedlist>
                </para>
                <sect2 id="security-howto_umask">
                        <title>Umask Ayarları</title>
                        <para>
                                <literal>umask</literal> komutu, sistem üzerinde varsayılan dosya yaratma
        kipini belirlemek amacıyla kullanılabilir. İstenen dosya kipinin sekizli
        sayı düzeninde tümleyicisidir. Eğer dosyalar, erişim ayarlarına bakmaksızın
        oluşturulursasa, kullanıcı dikkatsizce, okuma veya yazma izni olmaması
        gereken birine bu izinleri verebilir. Tipik <literal>umask</literal>
        ayarları, <literal>022</literal>, <literal>027</literal> ve <literal>077
        </literal> (en fazla sınırlama budur) ayarlarıdır. Normal olarak, umask
        <literal>/etc/profile</literal> dosyasında belirlenir, dolayısıyla bütün
        kullanıcılar için geçerlidir. Dosya oluşturmama maskesi 777'den istenen
        değerin çıkarılmasıyla elde edilebilir. Diğer bir deyişle, umask ayarı
        777 olduğu zaman, yeni oluşturulan bir dosya kimse için okuma, yazma ve
        çalıştırma izinlerini bulundurmayacaktır. 666 gibi bir maske, yeni
        oluşturulan dosyaların 111 (Ç.N.: Herkes için sadece çalıştırma) izninde
        olmasını sağlayacaktır. Örneğin, aşağıdaki gibi bir satır olabilir:
      </para>
                        <para>
                                <screen>
    # Kullanıcının varsayılan umask değerini belirle
      umask 033
        </screen>
        Root'un umask değeri <literal>077</literal> olmalıdır; bu, root'tan başka
        herkesi okuma, yazma ve çalıştırma izinlerinden, açık bir şekilde
        <literal>chmod</literal> ile izin verilene kadar yoksun bırakır.
        Yukarıdaki örnekte, yeni oluşturulan dizinlerin izinleri, 777 - 033 = 744
        olacaktır. Yeni oluşturulan dosyaların ise bu maske ile erişim izinleri
        644 olur.
      </para>
                        <para>
        Eğer Red Hat kullanıyorsanız ve onların kullanıcı ve grup ID oluşturma
        düzenlerine bağlı kalıyorsanız, <literal>umask</literal> için gereken
        sadece <literal>002</literal> değeridir. Bunun sebebi, Red Hat'te
        varsayılan ayarın her kullanıcı için ayrı bir grup olmasıdır.
        <footnote>
                                        <para>Ç.N.: Red Hat dağıtımında, yeni bir kullanıcı açtığınız
        zaman, grubunu belirtmediğiniz sürece, kullanıcı ismiyle aynı yeni bir
        grup açılır ve kullanıcı bu grupta yer alır.</para>
                                </footnote>
                        </para>
                </sect2>
                <sect2>
                        <title>Dosya İzinleri</title>
                        <para>
        Sistem dosyalarınızın, kullanıcılar tarafından ve sistem dosyalarının
        bakımından sorumlu olmayan kişiler tarafından açılmadığını garanti
        altına almak önemlidir.
      </para>
                        <para>
        Unix, dosya ve dizinlerdeki erişim denetiminde üç ayrı özelliğe göre
        sağlar: sahip, grup ve diğer. Bir dosyanın her zaman bir sahibi ve
        grubu vardır, geriye kalan herkes &quot;diğer&quot; özelliğine sahiptir.
      </para>
                        <para>
        Unix izinlerini kısaca açıklayacak olursak:
      </para>
                        <para>
                                <emphasis>Sahiplik</emphasis> - Hangi kullanıcı(lar) ve
        grup(lar), dosyanın (veya dizin/üst dizinin) izin haklarını denetim
        altında tutuyor?
      </para>
                        <para>
                                <emphasis>İzinler</emphasis> - Kimi erişim tiplerine müsade
        etmek için 1 veya 0 olabilen bitler<footnote>
                                        <para>Ç.N.: bit, binary
        digit'in kısaltması olup, ikili rakam anlamına gelir. İkili sayı
        düzeninde zaten iki rakam vardır, 1 ve 0.</para>
                                </footnote>. Dosyaların
        izinleri, dizinlerinkinden farklı anlamlar taşır.
      </para>
                        <para>
                                <emphasis>Okuma:</emphasis>
                                <itemizedlist>
                                        <listitem>
                                                <para>
              Dosyanın içeriğini görebilme
            </para>
                                        </listitem>
                                        <listitem>
                                                <para>
              Dizinde hangi dosyaların bulunduğunu görebilme
            </para>
                                        </listitem>
                                </itemizedlist>
                        </para>
                        <para>
                                <emphasis>Yazma:</emphasis>
                                <itemizedlist>
                                        <listitem>
                                                <para>
              Bir dosya üzerinde değişiklik veya ekleme yapabilme
            </para>
                                        </listitem>
                                        <listitem>
                                                <para>
              Bir dizindeki dosyaları silebilme veya taşıyabilme
            </para>
                                        </listitem>
                                </itemizedlist>
                        </para>
                        <para>
                                <emphasis>Çalıştırma:</emphasis>
                                <itemizedlist>
                                        <listitem>
                                                <para>
              İkili yapıdaki bir programı veya kabuk betiğini çalıştırma
                          <footnote>
                                                                <para>
                Ç.N.: Betikler, ikili dosya türünde olmayıp, bildiğimiz
                okunabilir metin dosyalarıdır. Diğer metin dosyalarından farkları
                çalıştırılabilme özellikleridir. Bu özellikleri, betiklerin ikili
                dosya tipleri, yani programlar tarafından yorumlanması şeklindedir.
                Örneğin bir kabuk betiği <literal>bash</literal> programı
                tarafından, bir perl betiği <literal>perl</literal>
                programı (veya modülü) tarafından ve bir php
                betiği ise <literal>php</literal> programı (veya modülü) tarafından
                okunarak, içindeki komutlar yerine getirilir.
              </para>
                                                        </footnote>
                                                </para>
                                        </listitem>
                                        <listitem>
                                                <para>
              Bir dizinde arama yapabilme, okuma izinleri ile birlikte
                          <footnote>
                                                                <para>
                Ç.N.: Bir dizin için çalıştırma bitinin durumu, o dizine
                <literal>cd</literal> veya <literal>chdir</literal> komutlarıyla
                girilip girilemeyeceğini de belirler.
              </para>
                                                        </footnote>
                                                </para>
                                        </listitem>
                                </itemizedlist>
                        </para>
                        <para>
                                <variablelist>
                                        <varlistentry>
                                                <term>Metin Sakla Niteliği: (Dizinler için)</term>
                                                <listitem>
                                                        <para>
                &quot;Yapışkan bit&quot; dizinlere ve dosyalara uygulandığında farklı
                anlamlar taşır. Eğer bir dizinin yapışkan biti 1 ise, bir
                kullanıcı o dizinde yeni bir dosya oluşturabilir, fakat dizindeki
                diğer dosyaları, kendine ait olmadığı veya açık bir şekilde izin
                verilmediği sürece silemez. Bu bit, <literal>/tmp</literal> gibi
                herkesin yazabileceği, ama diğer hiçbir kullanıcının başkalarının
                dosyalarını silmemesinin sağlanması gereken dizinler için
                tasarlanmıştır. Uzun dizin listesinde yapışkan bit t olarak
                görünür<footnote>
                                                                        <para>
                  Ç.N.: Bir başka örnek, dosya göndermenize izin verilen ftp
                  sunucularıdır. Burda aynı dizine herkes dosya aktarımı
                  yapabilir, ama bir kullanıcının koyduğu dosyayı diğer bir
                  kullanıcı silemez.
                </para>
                                                                </footnote>
                                                        </para>
                                                </listitem>
                                        </varlistentry>
                                </variablelist>
                        </para>
                        <para>
                                <variablelist>
                                        <varlistentry>
                                                <term>SUID Niteliği: (Dosyalar için)</term>
                                                <listitem>
                                                        <para>
                Bu, dosyanın &quot;kullanıcı-kimliği-belirle&quot; izinleriyle ilgilidir.
                Eğer sahip izinleri bölümünde bu bit 1 ise ve dosya
                çalıştırılabilir bir dosya ise, çalışan süreçler sistem
                kaynaklarına, işlemi başlatan kişinin değil, dosya sahibinin
                kimliğinde erişim sağlar. Bu, bir çok &quot;tampon taşması&quot;
                açıklarının da sebebidir.<footnote>
                                                                        <para>
                  Ç.N.: Normalde Unix sistemlerde bir bir programı veya kabuk
                  betiğini çalıştırarak bir işlem başlattığınızda, o işlemin
                  kullanıcı kimliği ve izinleri, başlatan kişininkiyle aynıdır.
                  Söz konusu dosyanın sahip izinleri bölümünde SETUID (Set User
                  ID) biti 1 ise, bu, dosya sahibinin kullanıcı kimliğinin,
                  işlemin etkin kullanıcı kimliği haline getirilmesini sağlar,
                  ve işlem o dosya sahibinin erişim izinleri ile çalışır.
                  Bunun pratik olarak anlamı şudur: Bir dosyanın sahibi root
                  ise ve SETUID biti 1 ise, o dosya çalıştırıldğında,
                  çalıştıran kişi işlemin çalışması boyunca root olur,
                  işlem bittiğinde eski kullanıcı kimliğine (gerçek kullancı
                  kimliği) geri döndürülür. Tampon taşmaları, programın
                  &quot;göçmesine&quot; ve yarım kalmasına sebep olan böceklerdir.
                  Program henüz bitmemiş olduğu için çalıştıran kullanıcı hala
                  root erişim iznindedir. Bu noktada bir kabuk çalıştırılabilirse
                  bu kişi pratik anlamda root'un yapabileceği herşeyi yapabilir
                  anlamına gelir.
                </para>
                                                                </footnote>
                                                        </para>
                                                </listitem>
                                        </varlistentry>
                                </variablelist>
                        </para>
                        <para>
                                <variablelist>
                                        <varlistentry>
                                                <term>SGID Niteliği: (Dosyalar için)</term>
                                                <listitem>
                                                        <para>
                Bu bit grup izinlerinde 1 ise, dosyanın &quot;grup-kimliği-belirle&quot;
                durumunu denetler. Bu kullanıcı-kimliği-belirle biti ile aynı
                şekilde çalışır, fakat bu kez grup kimliği etkilenir. Bu bitin
                etkili olabilmesi için dosyanın çalıştırılabilir olması şarttır.
                <emphasis>(Ç.N.: SGID - set group id, grup kimliğini belirle)</emphasis>
                                                        </para>
                                                </listitem>
                                        </varlistentry>
                                </variablelist>
                        </para>
                        <para>
                                <variablelist>
                                        <varlistentry>
                                                <term>SGID Niteliği: (Dizinler için)</term>
                                                <listitem>
                                                        <para>
                Eğer bir dizinin bu bitini 1 yaparsanız
                (<literal>chmod g+s <emphasis>dizin</emphasis>
                                                                </literal> ile),
                bu dizinde yaratılan dosyaların grupları, bu dizinin grubu ile
                aynı olacaktır.
              </para>
                                                </listitem>
                                        </varlistentry>
                                </variablelist>
                        </para>
                        <para>
        Siz - Dosyanın sahibi
      </para>
                        <para>
        Grup - Ait olduğunuz grup
      </para>
                        <para>
        Diğer - Sizin ve grubunuzun diğer üyelerinin dışında kalan herkes.
      </para>
                        <para>
                                <emphasis>Dosya Örneği:</emphasis>
                        </para>
                        <para>
                                <screen>
    -rw-r--r-- 1 kevin users 114 Aug 28 1997 .zlogin
    1. bit - dizin mi?                         (hayır)
    2. bit - sahibi okuyabilir mu?             (evet, kevin tarafından)
      3. bit - sahibi yazailiror mu?             (evet, kevin tarafından)
      4. bit - sahibi çalıştırabiliyor mu?       (hayır)
        5. bit - grup üyeleri okuyabilir mu?       (evet, users tarafından)
        6. bit - grup üyeleri yazabiliyor mu?      (hayır)
          7. bit - grup üyeleri çalıştırabiliyor mu? (hayır)
          8. bit - diğerleri okuyabiliyor mu?        (evet, herkes tarafından)
            9. bit - diğerleri yazabiliyor mu?         (hayır)
            10. bit - diğerleri çalıştırabiliyor mu?   (hayır)
        </screen>
                        </para>
                        <para>
        Aşağıdaki satırlar, dosyalar için açıklanan erişim izinlerinin
        uygulanabilmesi için verilmesi gereken en az izinlerin örnekleridir.
        Herhangi birine burdakilerden daha fazla izin vermek isteyebilirsiniz,
        fakat bunların en azları açıklanmaktadır:
      </para>
                        <para>
                                <screen>

    -r-------- Dosya sahibinin dosyayı okumasına izin verir.
    --w------- Dosya sahibinin dosyayı değiştirmesine veya silmesine izin verir.
               (Dosyanın içinde bulunduğu dizine yazma hakkı olan herkes, dosyanın
               üzerine yazabilir, dolayısıyla dosyayı silebilir)
    ---x------ Dosyanın sahibi programları çalıştırabilir. Kabuk betiklerini
               çalıştıramaz, çünkü onlar için de okuma izni olmalıdır.
    ---s------ Etkin kullanıcı kimliğini dosya sahibinin kullacı kimliği haline getirir.
    --------s- Etkin grup kimliğini dosyanın grup kimliği haline getirir.
    -rw------T &quot;Son değiştirilme zamanı&quot; güncellenmez. Genelde takas dosyaları için kullanılır.
    ---t------ Etkisi yoktur. (Önceleri yapışkan bit olarak kullanılırdı)
        </screen>
                        </para>
                        <para>
                                <emphasis>Dizin Örneği:</emphasis>
                                <screen>

    drwxr-xr-x 3 kevin users 512 Sep 19 13:47 .public_html/
    1. bit - dizin mi?                         (evet, bir sürü dosya içeriyor)
    2. bit - sahibi okuyabilir mu?             (evet, kevin tarafından)
      3. bit - sahibi yazabiliyor mu?            (evet, kevin tarafından)
      4. bit - sahibi çalıştırabiliyor mu?       (evet, kevin tarafından)
        5. bit - grup üyeleri okuyabilir mu?       (evet, users tarafından)
        6. bit - grup üyeleri yazabiliyor mu?      (hayır)
          7. bit - grup üyeleri çalıştırabiliyor mu? (evet, users tarafından)
          8. bit - diğerleri okuyabiliyor mu?        (evet, herkes tarafından)
            9. bit - diğerleri yazabiliyor mu?         (hayır)
            10. bit - diğerleri çalıştırabiliyor mu?   (evet, herkes tarafından)
        </screen>
                        </para>
                        <para>
        Aşağıdaki satırlar, dosyalar için açıklanan erişim izinlerinin
        uygulanabilmesi için verilmesi gereken en az izinlerin örnekleridir.
        Herhangi birine burdakilerden daha fazla izin vermek isteyebilirsiniz,
        fakat bunların en azları açıklanmaktadır:
      </para>
                        <para>
                                <screen>

dr-------- Dizin içeriği listelenebilir, fakat dosya nitelikleri okunamaz.
d--x------ Dizine girilebilir ve tam çalıştırma yollarında kullanılabilir<footnote>
                                                <para>
   Ç.N.: Dizin içindeki dosyalar listelenmediği için, çalıştırmak istediğiniz
   dosyanın ismini de bilmenizi gerektirir ve dizinle birlikte tam yolunu
   yazdığınız takdirde çalıştırmanız mümkündür.
  </para>
                                        </footnote>
dr-x------ Dosya nitelikleri sahip tarafından okunabilir.
d-wx------ Dosyalar, dizinin içine girilmeksizin yaratılabilir/silinebilir.
d------x-t Dosyaların yazma hakkı olan diğerlerince silinmesini engeller. /tmp dizininde kullanılır.
d---s--s-- Bir etkisi yoktur.
        </screen>
                        </para>
                        <para>
        Sistem yapılandırma dosyaları (genelde <literal>/etc</literal> içinde),
        genelde <literal>640</literal> kipindedir (<literal>-rw-r-----</literal>),
        ve sahipleri root'tur. Sitenizin güvenlik gereksinimlerine bağlı olarak,
        bunun üzerinde değişiklik yapmak isteyebilirsiniz. Asla herhangi bir
        sistem dosyasını grup veya herkes tarafından yazılabilir durumda
        bırakmayın. Bazı yapılanış dosyaları, <literal>/etc/shadow</literal>'da
        buna dahildir, sadece root tarafından okunabilir durumda olmalı.
        <literal>/etc</literal> içindeki bazı dizinler de en azından diğer
        kullanıcılar tarafından erişebilir olmamalı.
      </para>
                        <para>
                                <variablelist>
                                        <varlistentry>
                                                <term>SUID Kabuk Betikleri</term>
                                                <listitem>
                                                        <para>
                SUID kabuk betikleri, ciddi bir güvenlik riskidir ve bu sebeple
                çekirdek tarafından hoş karşılanmazlar. Bir kabuk betiğinin ne
                kadar güvenli olduğunu düşünürseniz düşünün, bir korsan ondan
                yararlanarak bir root kabuğuna erişebilir.
              </para>
                                                </listitem>
                                        </varlistentry>
                                </variablelist>
                        </para>
                </sect2>
                <sect2>
                        <title>Bütünlük Denetimi</title>
                        <para>
        Yerel (ve ağ) saldırılarını ortaya çıkarmanın çok iyi bir yolu da bir
        bütünlük denetleyici, örneğin <literal>Tripwire</literal>,
        <literal>Aide</literal> veya <literal>Osiris</literal> gibi bir program
        çalıştırmaktır. Bu bütünlük denetleyiciler, bütün önemli ikili
        dosyalarınızın üzerinde bir sağlama toplamı hesaplar ve dosyalar iyi
        durumda olduklarındaki toplamlarla karşılaştırır. Sonuç olarak,
        dosyalardaki değişiklikler farkedilebilir.
      </para>
                        <para>
        Bu tür programları bir diskete kurmak ve disketin yazma korumasını
        kapatmak iyi bir fikirdir. Bu yolla saldırganlar bütünlük
        denetleyicisinin kendisini veya veritabanını kurcalayamazlar.
        Bir kere bunun gibi bir düzeneğiniz olduktan sonra, bu düzeneği
        normal yönetim görevleriniz arasında kullanmak ve değişen bir
        şeyler olup olmadığını görmek de iyi bir fikirdir.
      </para>
                        <para>
        Hatta, <literal>crontab</literal>'a denetleyicinizin her gece disketten
        çalışması için bir girdi ekleyebilir ve sabaha sonuçlarını gözden
        geçirebilirsiniz. Aşağıdaki gibi bir şey size her sabah 5:15'te bir
        raporu mektup olarak yollar:
        <screen>
    # set mailto
    MAILTO=kevin
    # run Tripwire
    15 05 * * * root /usr/local/adm/tcheck/tripwire
        </screen>
                        </para>
                        <para>
        Bütünlük denetleyicileri, aksi takdirde farkedilmesi zor olan
        saldırganları ortaya çıkarmak konusunda bir nimettir. Ortalama bir
        sistemde çok fazla dosya değiştiği için, hangisinin bir korsan
        tarafından, hanginizin kendiniz tarafından değiştirildiği
        konusunda dikkatli olmak zorundasınız.
      </para>
                        <para>
                                <literal>Tripwire</literal>'ın açık kaynak sürümünü, ücretsiz olarak
        <ulink url="http://www.tripwire.org">http://www.tripwire.org</ulink>
        adresinde bulabilirsiniz. Kitapçıklar ve destek ise satın alınabilir.
      </para>
                        <para>
                                <literal>Aide</literal>
                                <ulink url="http://www.cs.tut.fi/~rammer/aide.html">
        http://www.cs.tut.fi/~rammer/aide.html</ulink> adresinde,
      </para>
                        <para>
                                <literal>Osiris</literal>
                                <ulink url="http://www.shmoo.com/osiris/">
        http://www.shmoo.com/osiris/</ulink> adresinde bulunabilir.
      </para>
                </sect2>
                <sect2>
                        <title>Truva Atları</title>
                        <para>
        Truva Atlarının ismi Homeros'un İlyada destanındaki ünlü numaradan
        gelmektedir. Bunun arkasındaki fikir, bir korsanın, kulağa çok hoş gelen
        bir program veya ikili dosya dağıtıp, diğer insanların dosyayı indirmesi
        ve root olarak çalıştırmasını teşvik etmesidir. Çalıştırılan program,
        sistem güvenliğini dikkat çekmeden bozar. İnsanlar indirdikleri ve
        çalıştırdıkları dosyanın tek bir şey yaptığını (ve bunu çok iyi yapıyor
        da olabilir) düşünürler, ama program bir taraftan güvenliğe de zarar
        vermekle meşguldür.
      </para>
                        <para>
        Makinenize hangi programları kurduğunuza dikkat edin. Red Hat, RPM
        dosyaları için, programın gerçeğini kurduğunuzu doğrulayabilmeniz
        amacıyla, MD5 sağlama toplamları ve PGP imzaları sağlar. Diğer
        dağıtımlar da benzer yöntemler kullanır. Asla bilmediğiniz, kaynak
        kodu elinizde bulunmayan bir ikili dosyayı, root olarak çalıştırmayın!
        Çok az saldırgan kaynak kodlarını halka açık hale getirir.
      </para>
                        <para>
        Karmaşık olabilir, fakat bir programın kaynak kodunu gerçek dağıtım
        sitesinden aldığınıza emin olun. Eğer program root olarak çalışacaksa,
        güvendiğiniz birinin kaynak koduna bakmasını ve doğrulamasını sağlayın.
      </para>
                </sect2>
        </sect1>
<sect1 id="security-howto_password-security">
                <title>Parola Güvenliği ve Şifreleme</title>
                <para>
      Bugün en önemli güvenlik özelliklerinden biri parolalardır. Hem sizin hem
      de tüm kullanıcılarınız için, güvenli, tahmin edilemeyen parolalara sahip
      olmak önemli bir konudur. Yakın zamanlı Linux dağıtımlarının çoğu, kolay
      tahmin edilebilir bir parola belirlemenizi engelleyen <literal>passwd</literal>
      programları ile birlikte gelir. <literal>passwd</literal> programınızın
      güncel ve bu özelliklere sahip olduğundan emin olun.
    </para>
                <para>
      Şifrelemenin derinlemesine tartışılması bu belgenin konusu ötesindedir,
      ama bir giriş yapılabilir. Şifreleme gerçekten yararlıdır, hatta bu zaman
      ve çağda gereklidir de. Şifrelemenin bir çok yöntemi vardır ve her biri
      kendi özellikler kümesini birlikte getirir.
    </para>
                <para>
      Bir çok Unix (ve Linux bir istisna değil), parolalarınızı şifrelemek için
      çoğunlukla tek yönlü, DES (Data Encryption Standard - Veri Şifreleme
      Standardı) adında bir algoritma kullanır. Şifrelenmiş parola (tipik
      olarak) <literal>/etc/passwd</literal> veya (daha az sıklıkla)
      <literal>/etc/shadow</literal> dosyasının içinde tutulur. Sisteme giriş
      yapmaya kalktığınızda, girmiş olduğunuz parola tekrar şifrelenir, ve
      parola dosyalarının içindeki ile karşılaştırılır. Eğer uyarsa, o zaman
      aynı parola olmalı demektir ve erişime izin verilir. DES aslında iki
      yönlü bir şifreleme algoritmasıdır (doğru anahtar olduğunda, bir mesajı
      şifreleyebilir veya şifreli bir mesajın şifresini çözebilirsiniz).
      Bununla beraber, DES'in Unixler üzerindeki değişik biçimi tek yönlüdür.
      Bunun anlamı, <literal>/etc/passwd</literal> (veya <literal>/etc/shadow</literal>)
      dosyasının içindeki şifrelenmiş parolaya bakarak, şifreleme algoritmasını
      tersine çevirmek yoluyla parolayı bulmak mümkün olmamalıdır.
    </para>
                <para>
      &quot;Crack&quot; veya &quot;John the Ripper&quot; (Bkz. <xref linkend="security-howto_crack"/>
          programlarında olduğu gibi kaba kuvvet saldırıları, parolanızı
      yeterince rastgele değilse bulabilir. PAM modülleri (aşağıda),
      parolalarınız ile birlikte başka bir şifreleme algoritmasının
      kullanılmasına izin verir (MD5 vb.). Crack programını kendi lehinizde de
      kullanabilirsiniz. Kendi parola veritabanınızı, güvensiz parolalara karşı
      Crack programını çalıştırarak düzenli olarak denetlemeyi düşünün.
      Güvensiz parolaya sahip kullanıcıyla iletişim kurarak, parolasını
      değiştirmesini isteyebilirsiniz.
    </para>
                <para>
      İyi bir şifrenin nasıl seçildiği hakkında bilgi almak için
      <ulink url="http://consult.cern.ch/writeup/security/security_3.html">
      http://consult.cern.ch/writeup/security/security_3.html</ulink> adresine
      gidebilirsiniz.
    </para>
                <sect2>
                        <title>PGP ve Açık Anahtarlı Şifreliyazım</title>
                        <para>
        Açık anahtarlı şifreliyazım, örneğin PGP'de kullanılan gibi, bir anahtarı
        şifreleme, diğer bir anahtarı da şifre çözme için kullanır. Geleneksel
        şifreleme tekniklerinde, şifreleme ve şifre çözme için aynı anahtar
        kullanılır. Bu anahtarın, her iki tarafta da bulunması, dolayısıyla bir
        şekilde bir tarafdan diğer tarafa güvenli şekilde aktarılmış olması
        gerekir.
      </para>
                        <para>
        Şifreleme anahtarının güvenli aktarımını kolaylaştırmak için, açık
        anahtarlı şifreleme iki ayrı anahtar kullanır: bir açık anahtar ve
        bir de özel anahtar. Herkesin açık anahtarı diğerlerine şifreleme
        yapabilmesi amacıyla &quot;açık&quot;tır, ama herkes özel anahtarını, doğru
        açık anahtarla yapılmış şifreyi açabilmek için diğerlerinden gizli
        tutar.
      </para>
                        <para>
        Hem açık anahtarın hem de gizli anahtar şifreliyazımın bazı avantajları
        vardır. İkisi arasındaki farklar hakkında bilgi edinmek için the
                <ulink url="http://www.rsa.com/rsalabs/newfaq/">the RSA Cryptography FAQ (RSA
        Şifreliyazım SSS)</ulink> belgesine göz atabilirsiniz.
      </para>
                        <para>
        PGP (Pretty Good Privacy, Oldukça İyi -Kişisel- Gizlilik) Linux'ta iyi
        desteklenir. 2.6.2 ve 5.0 sürümlerinin iyi çalıştığı biliniyor. İyi bir
        PGP tanıtımı ve nasıl kullanıldığı ile ilgili bilgiyi PGP SSS içermektedir:
        <ulink url="http://www.pgp.com/service/export/faq/55faq.cgi">
        http://www.pgp.com/service/export/faq/55faq.cgi</ulink>
                        </para>
                        <para>
        Ülkeniz için uygun sürümü kullandığınızdan emin olun. ABD Hükümetinin
        dışsatım sınırlamalarından dolayı, güçlü şifrelemenin elektronik
        yollarla ülke dışına aktarılması yasaktır.
      </para>
                        <para>
        ABD dışsatım denetimleri, artık ITAR tarafından değil, EAR (Export
        Administration Regulations - Dışsatım Yönetim Düzenlemeleri) tarafından
        idare edilmektedir.
      </para>
                        <para>
        Ayrıca, Linux üzerinde PGP yapılandırmasını adım adım anlatan bir rehber
        <ulink url="http://mercury.chem.pitt.edu/~angel/LinuxFocus/English/November1997/article7.html">
        http://mercury.chem.pitt.edu/~angel/LinuxFocus/English/November1997/article7.html</ulink>
        adresinde bulunmaktadır. Bu rehber PGP'nin uluslararası sürümleri için
        yazılmıştır, ama ABD sürümü için de uyarlanabilir. Bunun yanısıra
        Linux'un son sürümleri için bir yamaya ihtiyacınız olabilir. Bu yamaya
        <ulink url="ftp://metalab.unc.edu/pub/Linux/apps/crypto">
        ftp://metalab.unc.edu/pub/Linux/apps/crypto</ulink> adresinden
        ulaşabilirsiniz.
      </para>
                        <para>
        PGP'nin ücretsiz ve açık kaynak şekliyle yeniden hayata geçirme amacını
        taşıyan bir proje var. GnuPG, PGP'nin yerini alacak tamamlanmış ve
        ücretsiz bir yazılım. IDEA veya RSA'yı kullanmadığı için sınırlandırma
        olmaksızın kullanılabilir. GnuPG aşağı yukarı <ulink
      url="http://www.faqs.org/rfcs/rfc2440.html">OpenPGP</ulink> ile uyumlu.
        Daha fazla bilgi için GNU Gizlilik Nöbetçisi ana sayfasına bakabilirsiniz:
        <ulink url="http://www.gnupg.org/">http://www.gnupg.org/</ulink>.
      </para>
                        <para>
        Şifreliyazım ile ilgili daha fazla bilgi RSA şifreliyazım SSS'ında
        bulunabilir: <ulink url="http://www.rsa.com/rsalabs/newfaq/">
        http://www.rsa.com/rsalabs/newfaq/</ulink>. Burda, &quot;Diffie-Hellman&quot;,
        &quot;Açık-Anahtarlı Şifreliyazım&quot;, &quot;Sayısal Sertifika&quot; vb. konular
        hakkında bilgi bulabilirsiniz.
      </para>
                </sect2>
                <sect2>
                        <title>SSL, S-HTTP, HTTPS ve S/MIME</title>
                        <para>
        Kullanıcılar sık sık çeşitli güvenlik ve şifreleme protokolleri
        arasındakı farkları ve nasıl kullanıldıklarını sorar. Bu bir
        şifreleme belgesi olmamakla birlikte her bir protokolün ne
        olduğunu ve daha fazla bilginin nerde bulunabileceğini
        açıklamak iyi bir fikir olabilir.
        <itemizedlist>
                                        <listitem>
                                                <para>
                                                        <emphasis>SSL:</emphasis> - SSL veya Secure Sockets
              Layer (Güvenli Soket Katmanı), Netscape tarafından İnternet
              üzerinde güvenlik sağlamak amacıyla geliştirilen bir şifreleme
              yöntemidir. SSL veri aktarım katmanında işlev görür, güvenli bir
              şifreli veri kanalı oluşturduğu için bir çok veri tipini
              şifreleyebilir. Bu en yaygın olarak, Communicator güvenli bir
              WWW sitesine bağlandığı ve güvenli bir belgeyi görüntülemek
              istediğinde görülür. SSL, Netscape Communications şirketinin
              diğer veri şifrelemelerinin olduğu kadar, Communicator'ın da
              güvenli iletişim temellerini oluşturur. Daha fazla bilgi için
              <ulink
            url="http://www.consensus.com/security/ssl-talk-faq.html">
            http://www.consensus.com/security/ssl-talk-faq.html</ulink>
              adresine bakabilirsiniz. Netscape'in güvenlikle ilgili hayata
              geçirdiği diğer örnekler ve bu protokoller için iyi bir
              başlangıç noktası da <ulink
            url="http://home.netscape.com/info/security-doc.html">
            http://home.netscape.com/info/security-doc.html</ulink>
              adresinde bulunabilir.
            </para>
                                        </listitem>
                                        <listitem>
                                                <para>
                                                        <emphasis>S-HTTP:</emphasis> - S-HTTP, İnternet
              üzerinde güvenlik servislerini sağlayan bir diğer protokoldür.
              Tasarlanma amacı gizlilik, kimlik doğrulama, bütünlük ve inkar
              edememe (kendisinden başkası olduğunu söyleyememe) olan S-HTTP,
              aynı zamanda birden çok anahtar-yönetimi mekanizmasını ve
              şifreleme algoritmasını, taraflar arasındaki aktarımda yer alan
              seçenek kararlaştırılması yoluyla destekler. S-HTTP, kendisini
              hayata geçirmiş olan belirli yazılımlarla sınırlıdır ve her bir
              mesajı ayrı ayrı şifreler (RSA Şifreliyazım SSS, Sayfa 138)
            </para>
                                        </listitem>
                                        <listitem>
                                                <para>
                                                        <emphasis>S/MIME:</emphasis>  - S/MIME veya Güvenli
              Çokamaçlı İnternet Mektup Uzantısı (Secure Multipurpose Internet
              Mail Extension), elektronik mektup ve İnternet üzerindeki diğer
              mesajları şifrelemek için kullanılan bir şifremele standardıdır.
              RSA tarafından geliştirilen açık bir standarttır, dolayısıyla bir
              gün Linux üzerinde görme olasılığımız yüksektir. S/MIME ile ilgili
              daha fazla bilgi <ulink
              url="http://home.netscape.com/assist/security/smime/overview.html">
              http://home.netscape.com/assist/security/smime/overview.html</ulink>
              adresinde bulunabilir.
            </para>
                                        </listitem>
                                </itemizedlist>
                        </para>
                </sect2>
                <sect2>
                        <title>Linux IP Güvenliği'nin (IPSec) Hayata Geçirilmesi</title>
                        <para>
        CIPE ve diğer veri şifreleme biçimlerinin yanında, IPSEC'in de Linux
        için bir kaç hayata geçirilme örneği vardır. IPSEC, IP ağ düzeyinde
        şifreliyazımsal-güvenli iletişimler yaratmak ve kimlik doğrulama,
        bütünlük, erişim denetimi ve gizlilik sağlayabilmek amacıyla IETF
        tarafından gösterilen bir çabadır. IPSEC ve İnternet taslağı üzerinde
        daha fazla bilgiye <ulink
        url="http://www.ietf.org/html.charters/ipsec-charter.html">
        http://www.ietf.org/html.charters/ipsec-charter.html</ulink> adresinden
        ulaşabilir, ayrıca anahtar yönetimini içeren diğer protokollere ve bir
        IPSEC mektuplaşma (haberleşme) listesi ve arşivlerine ulaşabilirsiniz.
      </para>
                        <para>
        Arizona Üniversitesi'nde geliştirilen, Linux için x-çekirdek (x-kernel)
        uygulaması, x-çekirdek adı verilen ağ protokollerinin hayata geçirilmesi
        için nesne tabanlı bir iskelet kullanır. Bununla ilgili bilgi <ulink
        url="http://www.cs.arizona.edu/xkernel/hpcc-blue/linux.html">
        http://www.cs.arizona.edu/xkernel/hpcc-blue/linux.html</ulink> adresinde
        bulunabilir. En basit anlatımla, x-çekirdek, mesajların çekirdek
        düzeyinde aktarılması yöntemidir, ki bu hayata geçirilmesini
        kolaylaştırır.
      </para>
                        <para>
        IPSEC'in ücretsiz bir diğer uygulaması da Linux FreeS/WAN IPSEC'tir.
        WWW sayfalarında belirtildiğine göre,
        <screen>

        &quot;Bu servisler, güvenmediğiniz ağların içinde güvenli tüneller
        oluşturmanızı sağlar. Güvenilmeyen ağdan geçen herşey IPSEC ağ
        geçidi tarafından şifrelenir ve diğer uçtaki ağ geçidinde şifresi
        çözülür.
        Sonuç bir Sanal Özel Ağ, yani VPN'dir (Virtual Private Network).
        Bu, bir takım farklı sitelerdeki güvensiz İnternet ile birbirine
        bağlı bulununan makineler içerdiği halde, etkin anlamda özel bir
        ağdır.&quot;
        </screen>
                        </para>
                        <para>
        Bilgisayarınıza indirmek isterseniz, <ulink
        url="http://www.xs4all.nl/~freeswan/">
        http://www.xs4all.nl/~freeswan/</ulink>,
        adresinden ulaşabilirsiniz. Bu belge yazıldığı sırada
                <footnote>
                                        <para>
        Ç.N.: İngilizcesi yazıldığı sırada</para>
                                </footnote> sürüm 1.0 henüz
        çıkmıştı.
      </para>
                        <para>
        Diğer şifreleme biçimleri gibi, bu da dışsatım sınırlamaları nedeniyle
        çekirdek ile birlikte dağıtılmıyor.
      </para>
                </sect2>
                <sect2 id="security-howto_ssh">
                        <title>
                                <literal>ssh</literal> (Güvenli Kabuk) and <literal>stelnet</literal>
                        </title>
                        <para>
                                <literal>ssh</literal> ve <literal>stelnet</literal> uzak sistemlere
        giriş yapabilmenizi ve şifreli bir bağlantı kurabilmenizi sağlayan
        programlar grubudur.
      </para>
                        <para>
                                <literal>openssh</literal>  ise <literal>rlogin</literal>,
        <literal>rsh</literal> ve  <literal>rcp</literal>'nin yerine geçen
        güvenli bir programlar grubudur. Kullanıcıların kimliğini doğrulamak
        için ve iki bilgisayar arasındaki iletişimi şifrelemek için açık
        anahtarlı şifreliyazım tekniğini kullanır. Uzaktaki bir bilgisayara
        güvenli şekilde giriş yapmak veya bilgisayarlar arasında veri kopyalama
        yapmak, ama bu sırada gelebilecek ortadaki-adam (oturum kaçırma) ve
        DNS taklit saldırılarını engellemek amacıyla kullanılabilir.
        Bağlantılarınız arasındaki verilerı sıkıştırır ve bilgisayarlar
        arasındaki X11 iletişimini güvenli hale getirir.
      </para>
                        <para>
        Şu anda bir çok <literal>ssh</literal> uygulaması mevcut. Data Fellows
        tarafından hayata geçirilen özgün ticari sürümü <ulink
        url="http://www.datafellows.com">http://www.datafellows.com</ulink>
        adresinde bulunabilir.
      </para>
                        <para>
        Mükemmel Openssh uygulamasında, Data Fellows ssh'sinin önceki
        sürümlerinden biri taban oluşturmuş ve patentli veya tescilli herhangi
        bir parça bulunmaması için tamamen yeniden bir çalışma yapılmıştır.
        BSD lisansı altında ücretsiz olarak dağıtılmaktadır: <ulink
      url="http://www.openssh.com">http://www.openssh.com</ulink>.
      </para>
                        <para>
        ssh'yi sıfırdan yeniden yazmak amacıyla, &quot;psst...&quot; adıyla başlatılan
        bir açık kaynak kodlu bir proje daha mevcut. Daha fazla bilgi için:
        <ulink url="http://www.net.lut.ac.uk/psst/">
        http://www.net.lut.ac.uk/psst/</ulink>
                        </para>
                        <para>
                                <literal>ssh</literal>'yi Windows iş istasyonunuzdan Linux
        <literal>ssh</literal> sunucunuza bağlanmak amacıyla da kullanabilirsiniz.
        Ücretsiz olarak dağıtılan bir çok Windows istemcisi de mevcut, bunlardan
        birine <ulink
        url="http://guardian.htu.tuwien.ac.at/therapy/ssh/">
        http://guardian.htu.tuwien.ac.at/therapy/ssh/</ulink> adresinden
        ulaşabilirsiniz. Data Fellows'un ticari bir uygulamasına ise
        aşağıdaki adresten ulaşılabiliyor olmalı: <ulink
        url="http://www.datafellows.com">http://www.datafellows.com</ulink>.
      </para>
                        <para>
        SSLeay, Netscape'in Güvenli Soket Katmanı protokol uygulamasının, Eric
        Young tarafından yazılan ücretsiz bir sürümü. Güvenli telnet gibi bazı
        uygulamalar, Apache için bir modül, bir takım veritabanları ve DES,
        IDEA ve Blowfish algoritmaları SSLeay'in içinde bulunabilir.
      </para>
                        <para>
        Bu kütüphaneyi kullanarak, telnet bağlantısı üzerinde şifreleme yapan
        güvenli bir telnet uygulaması oluşturuldu. SSH'nin tersine, stelnet
        SSL'yi, Netscape tarafından geliştirilen Güvenli Soket Katmanı'nı
        kullanıyor. Güvenli telnet ve Güvenli FTP hakkında bilgiyi SSLeay
        SSS'ından başlayarak bulabilirsiniz: <ulink url="http://www.psy.uq.oz.au/~ftp/Crypto/">
      http://www.psy.uq.oz.au/~ftp/Crypto/</ulink>.
      </para>
                        <para>
        Bir diğer güvenli telnet/ftp uygulaması ise SRP. WWW sayfalarından:
      </para>
                        <para>
                                <screen>
        &quot;SRP projesi, dünya çapında ücretsiz kullanım için güvenli İnternet
        yazılımı geliştiriyor. Tamamen güvenli bir Telnet ve FTP dağıtımından
        başlayarak, ağ üzerindeki zayıf kimlik doğrulama sistemlerini
        değiştirmeyi, bunu yaparken de güvenlik uğruna kullanıcı-dostluğunu
        kurban etmemeyi amaçlıyoruz.
        Güvenlik, öntanımlı olmalı, bir seçenek değil!&quot;
        </screen>
                        </para>
                        <para>
        Daha fazla bilgi için: <ulink
        url="http://www-cs-students.stanford.edu/~tjw/srp/">
        http://www-cs-students.stanford.edu/~tjw/srp/</ulink>
                        </para>
                </sect2>
                <sect2>
                        <title> PAM - Takılabilir Kimlik Doğrulama Modülleri</title>
                        <para>
        Red Hat Linux dağıtımlarının yeni sürümleri, &quot;PAM&quot; adı verilen birleşmiş
        bir kimlik doğrulama tasarımı ile birlikte geliyor. PAM, kimlik
        doğrulama yöntem ve gereksinimlerinizi çalışma kesilmeksizin
        değiştirmenize izin veriyor ve ikililerinizin yeniden derlenmesine
        gerek bırakmaksızın bütün yerel kimlik doğrulama yöntemlerinizi
        çevreliyor. PAM yapılandırması, bu belgenin konusu dışında, bununla
        birlikte daha fazla bilgi için PAM sitesini şöyle bir gözden geçirmeyi
        ihmal etmeyin: <ulink url="http://www.kernel.org/pub/linux/libs/pam/index.html">
        http://www.kernel.org/pub/linux/libs/pam/index.html</ulink>.
      </para>
                        <para>
        PAM ile yapabileceklerinizden sadece bir kaçı:
      </para>
                        <para>
                                <itemizedlist>
                                        <listitem>
                                                <para>
              Parolalarınız için DES'ten başka bir şifreleme kullanma
              (Böylelikle kaba kuvvet saldırılarını daha da zorlaştırma)
            </para>
                                        </listitem>
                                        <listitem>
                                                <para>
              Tüm kullanıcılarınızın üzerinde, kaynak sınırlandırmaları
              koyabilme, böylelikle servis-reddi saldırılarını engelleme
              (işlem sayısı, bellek miktarı vb.)
            </para>
                                        </listitem>
                                        <listitem>
                                                <para>
              Çalışma kesilmeksizin gölge parolaya geçiş olanağı (aşağıya bakın)
            </para>
                                        </listitem>
                                        <listitem>
                                                <para>
              Belirli kullanıcıların, sadece belirli zamanlarda ve belirli
              yerlerden giriş yapmalarına izin verme
            </para>
                                        </listitem>
                                </itemizedlist>
                        </para>
                        <para>
        Sisteminizi bir kaç saat içinde kurduktan ve yapılandırdıktan sonra, bir
        çok saldırıyı gerçekleşmeden durdurabilirsiniz. Örneğin, kullanıcıların
        ev dizinlerindeki <literal>.rhosts</literal> dosyalarının kullanımını
        engellemek için, sistem genelinde <literal>/etc/pam.d/rlogin</literal>
        dosyasına aşağıdaki satırları ekleyerek PAM'i kullanabilirsiniz:
        <screen>

      #
      #  Kullanıcılar için rsh/rlogin/rexec kullanımını yasakla
      #
      login auth required pam_rhosts_auth.so no_rhosts
        </screen>
                        </para>
                </sect2>
                <sect2>
                        <title>Şifreliyazımsal IP Sarma (CIPE)</title>
                        <para>
        Bu yazılımın birincil amacı (gizlice dinleme, trafik çözümlemesi ve
        araya sahte mesaj sokmaya karşı), İnternet gibi güvensiz paket ağı
        boyunca oluşturulan alt ağ bağlantılarını güvenli hale getirmede bir
        kolaylık sağlamaktır.
      </para>
                        <para>
        CIPE veriyi ağ düzeyinde şifreler. Bilgisayarlar arasında ağ üzerinde
        seyahat eden paketler şifrelenir. Şifreleme motoru, paketleri alan ve
        gönderen sürücüye yakın bir yerdedir.
      </para>
                        <para>
        Bu, verileri soket düzeyinde bağlantılara göre şifreleyen SSH'den farklıdır.
        Farklı bilgisayarda çalışan programlar arası mantıksal bağlantılar şifrelenir.
      </para>
                        <para>
        CIPE, Sanal Özel Ağ yaratmak amacıyla tünellemede kullanılabilir.
        Düşük-düzey şifrelemenin, uygulama yazılımında değişiklik yapmaksızın
        VPN'de bağlı iki ağ arasında şeffaf şekilde çalıştırılabilme getirisi
        vardır.
      </para>
                        <para>
        CIPE belgesinden özet:
      </para>
                        <para>
                                <screen>

          IPSEC standartları, (diğer şeyler arasında) şifrelenmiş VPN'ler
          oluşturmak için kullanılabilecek protokoller kümesini tanımlar.
          Bununla birlikte, IPSEC, bir çok seçeneği olan ağır ve karışık
          bir protokol kümesidir, protokolün bütün olarak hayata geçirilebildiği
          durumlar nadirdir ve bazı konular (anahtar idaresi gibi) tam olarak
          çözülmemiş durumdadır. CIPE,  bir çok şeyin
          (kullanılan asıl şifreleme algoritmasının seçimi gibi) kurulum
          anındaki sabit bir seçim olduğu daha basit bir yaklaşım kullanır.
          Bu esnekliği kısıtlar, ama daha basit (ve dolayısıyla daha etkili,
          böcek ayıklamasını kolaylaştıran) bir uygulama olanağı sağlar.
        </screen>
                        </para>
                        <para>
        Daha fazla bilgi
        <ulink url="http://www.inka.de/~bigred/devel/cipe.html">
        http://www.inka.de/~bigred/devel/cipe.html</ulink>
        adresinde bulunabilir.
      </para>
                        <para>
        Diğer şifreleme biçimleri gibi, dışsatım kısıtlamaları yüzünden çekirdek
        ile birlikte dağıtılmamaktadır.
      </para>
                </sect2>
                <sect2>
                        <title>Kerberos</title>
                        <para>
        Kerberos, MIT'teki (Massachusetts Teknoloji Enstitüsü) Athena Projesi
        tarafından geliştirilen bir kimlik doğrulama sistemidir. Kullanıcı
        sisteme giriş yaptığında, Kerberos kullanıcının kimliğini doğrular
        (bir parola kullanarak) ve kullanıcıya ağa dağılmış diğer sunucular
        ve bilgisayarlara kimliğini kanıtlamak için bir yol sağlar.
      </para>
                        <para>
        İşte bu kimlik doğrulama <literal>rlogin</literal> gibi programlar
        tarafından kullanılır (<literal>.rhosts</literal> dosyası yerine), ve
        kullanıcıya diğer bilgisayarlara parolasız girebilmesi için izin verilir.
        Bu kimlik doğrulama yöntemi posta sistemi tarafından da mektubun doğru
        kişiye dağıtıldığından emin olmak ve gönderen kişinin iddia ettiği
        kişi olduğunu garanti altına almak amacıyla kullanılabilir.
      </para>
                        <para>
        Kerberos ve birlikte gelen diğer programlar, kullanıcıların başka birini
        &quot;taklit&quot; yoluyla sistemi yanıltmasını engeller. Ne yazık ki, Kerberos'u
        kurmak kökten değişiklik ister, bir çok standard programın yenileriyle
        değiştirilmesini gerektirir.
      </para>
                        <para>
        Kerberos hakkında daha fazla bilgi almak için <ulink
        url="http://www.cis.ohio-state.edu/hypertext/faq/usenet/kerberos-faq/general/faq.html">
        the kerberos FAQ</ulink> (SSS)'a, kodu almak içinse <ulink
      url="http://nii.isi.edu/info/kerberos/">http://nii.isi.edu/info/kerberos/</ulink>
        adresine bakabilirsiniz.
      </para>
                        <para>
        [Kaynak: Stein, Jennifer G., Clifford Neuman, and Jeffrey L. Schiller.
        &quot;Kerberos: An Authentication Service for Open Network Systems
        (Kerberos: Açık Ağ Sistemleri için Bir Kimlik Doğrulama Servisi&quot;)
        USENIX Konferans Tutanakları, Dallas, Texas, Winter 1998.]
      </para>
                        <para>
        Kerberos, bilgisayarınızın güvenliğini iyileştirmede ilk adımınız
        olmamalı. Oldukça kapsamlı olduğu gibi, örneğin SSH kadar yaygın
        olarak da kullanılmamaktadır.
      </para>
                </sect2>
                <sect2>
                        <title>Gölge Parolalar</title>
                        <para>
        Gölge parolalar, şifrelenmiş parola bilgilerinizi normal kullanıcılardan
        gizli tutmanın bir yoludur. Hem Red Hat hem de Debian Linux dağıtımlarının
        yeni sürümleri, gölge parolaları var sayılan yapılandırmada kullanıyor,
        fakat diğer sistemlerde, şifrelenmiş parolalar, herkesin okuyabileceği
        şekilde <literal>/etc/passwd</literal> dosyasında saklanıyor. Herhangi
        biri bunlar üzerinde parola-tahmin programları kullanarak ne olduklarını
        bulmaya çalışabilir. Gölge parolalar ise tam tersine
        <literal>/etc/shadow</literal> dosyasında saklanır ve sadece yetkili
        kullanıcılar okuyabilir. Gölge parolalar, kullanılabilmek için, parola
        bilgisine erişime gereksinim duyan bütün yararlı programlar tarafından
        destekleniyor olmalıdır. PAM (yukarıda) de bir gölge modülünün
        takılmasına izin verir ve çalıştırabilir dosyaların yeniden derlenmesini
        gerektirmez. Daha fazla bilgi için Shadow-Password HOWTO (Gölge-Parola NASIL)
        dosyasına başvurabilirsiniz: <ulink
        url="http://metalab.unc.edu/LDP/HOWTO/Shadow-Password-HOWTO.html">
        http://metalab.unc.edu/LDP/HOWTO/Shadow-Password-HOWTO.html</ulink>.
        Yalnız oldukça eski olabilir ve PAM'ı zaten destekleyen dağıtımlar için
        gerek yoktur.
      </para>
                </sect2>
                  <sect2 id="security-howto_crack">
                        <title>&quot;Crack&quot; ve &quot;John the Ripper&quot;</title>
                        <para>
        Herhangi bir nedenle <literal>passwd</literal> programı tahmini-zor
        parolalar seçmeye zorlayamıyorsa, bir parola-kırıcı program çalıştırmak,
        ve kullanıcılarınızn parolalarının güvenli olduğundan emin olmak
        isteyebilirsiniz.
      </para>
                        <para>
        Parola kıran programlar basit bir düşünceye dayanarak çalışır:
        Sözlükteki her sözcüğü ve sözcüklerden türeyen ifadeleri dener.
        Önce bunları şifreler, daha sonra sistemdeki şifrelenmiş parola ile
        karşılaştırır. Eğer birbirini tutarsa, parolayı bulmuş olurlar.
      </para>
                        <para>
        En dikkate değer ikisi &quot;Crack&quot; ve &quot;John the Ripper&quot; olmak üzere
        (<ulink url="http://www.openwall.com/john/">
        http://www.openwall.com/john/</ulink>) ortalarda dolaşan bir kaç program
        mevcuttur. Bu programlar çok fazla işlemci zamanı alırlar, fakat önce
        kendiniz çalıştırarak ve zayıf parolası olan kullanıcıları farkederek
        herhangi bir saldırganın bunları kullanarak sisteme girip giremeyeceğini
        öğrenebilirsiniz. Dikkat edilmesi gereken bir nokta, bir saldırganın bu
        programları kullanabilmesi için, önce başka bir delik kullanarak
        <literal>/etc/passwd</literal> dosyasını okumuş olması gerekir ve bu tür
        delikler düşündüğünüzden daha yaygındır.
      </para>
                        <para>
        Güvenlik, en güvensiz bilgisayar kadar güçlü olduğundan, belirtilmelidir
        ki, eğer ağınızda Windows makineler varsa L0phtCrack programına da bir göz
        atmak isteyebilirsiniz. L0phtCrack Windows için bir parola kırma
        uygulamasıdır: <ulink url="http://www.l0pht.com">http://www.l0pht.com</ulink>
                        </para>
                </sect2>
                <sect2>
                        <title>CFS - Şifreliyazımsal Dosya Sistemi ve TCFS - Şeffaf Şifreliyazımsal
        Dosya Sistemi</title>
                        <para>
        CFS bütün dizin ağaçlarını şifrelemenin ve kullanıcıların bu dizinlerde
        şifreli dosyalar saklayabilmesini sağlamanın bir yoludur. Yerel makinede
        çalışan bir NFS sunucusundan yararlanır. RPM dosyalarını, <ulink
        url="http://www.zedz.net/redhat/">http://www.zedz.net/redhat/</ulink>
        adresinden ve nasıl çalıştığı hakkında daha fazla bilgiyi ise <ulink
        url="ftp://ftp.research.att.com/dist/mab/">
        ftp://ftp.research.att.com/dist/mab/</ulink> adresinden bulabilirsiniz.
      </para>
                        <para>
        TCFS, dosya sistemine daha fazla bütünlük katarak CFS'in geliştirilmiş
        halidir, böylece dosya sisteminin şifrelenmiş olduğu kullanıcılara
        şeffaf olur. Daha fazla bilgi: <ulink
        url="http://www.tcfs.it/">http://www.tcfs.it/</ulink>.
      </para>
                        <para>
        Ayrıca tüm dosya sistemleri üzerinde de kullanılabilir. Dizin ağaçları
        üzerinde de çalışılabilir.
      </para>
                </sect2>
                <sect2>
                        <title>X11, SVGA ve Görüntü Güvenliği</title>
                        <sect3>
                                <title>X11</title>
                                <para>
          Saldırganların parolalarınızı yazarken çalmasını, ekranda okuduğunuz
          belge ve bilgileri okumasını, hatta root erişimi sağlama için bir delik
          kullanmasını engellemek amacıyla, çizgesel görüntünüzü güvenli hale
          getirmeniz önem taşır. Ağ üzerinde uzak X uygulamaları çalıştırmak da,
          koklayıcıların uzak sistemle olan tüm etkileşiminizi görmeleri açısından,
          tehlike dolu olabilir.
        </para>
                                <para>
          X bir takım erişim-denetim mekanizmalarına sahiptir. Bunların en basiti
          bilgisayar bazında olandır. Görüntünüze erişmesine izin verdiğiniz
          bilgisayarlar için <literal>xhost</literal> programını kullanırsınız.
          Bu kesinlikle çok güvenli değildir, çünkü biri makinenize erişim
          sağlarsa, <literal>xhost + saldırganın makinesi</literal> yaparak
          rahatlıkla girebilir. Ayrıca, güvensiz bir makineden erişime izin
          verirseniz, oradaki herhangi biri görüntünüzü bozabilir.
        </para>
                                <para>
          Giriş yapmak için <literal>xdm</literal> (X Display Manager, X Görüntü
          Yöneticisi) kullanırken, çok daha iyi bir erişim yönteminiz vardır:
          MIT-MAGIC-COOKIE-1. 128 bitlik bir kurabiye üretilir ve
          <literal>.Xauthority</literal> dosyanızda saklanır. Eğer uzak bir
          makineye görüntü erişim izni vermek isterseniz, <literal>xauth</literal>
          komutunu ve <literal>.Xauthority</literal> dosyanızdaki bilgiyi bunu
          sağlamak için kullanabilirsiniz. Remote-X-Apps mini-howto
          (Uzak-X-Uygulamaları Mini-NASIL) belgesine bir göz atabilirsiniz: <ulink
        url="http://metalab.unc.edu/LDP/HOWTO/mini/Remote-X-Apps.html">
        http://metalab.unc.edu/LDP/HOWTO/mini/Remote-X-Apps.html</ulink>.
        </para>
                                <para>
          Güvenli X bağlatıları için <literal>ssh</literal> (bkz. <xref linkend="security-howto_ssh"/>) da kullanabilirsiniz. Bunun
          son kullanıcıya şeffaf olması avantajı vardır ve ağda şifrelenmemiş
          hiç bir veri akışının olmadığı anlamına gelir.
        </para>
                                <para>
          Ayrıca, X sunucunuzu '-nolisten tcp' seçeneği ile çalıştırarak,
          uzaktan erişimi tamamen kapatabilirsiniz. Bu, sunucunuza tcp soketleri
          üzerinden herhangi bir ağ bağlantısına engel olacaktır.
        </para>
                                <para>
          X güvenliği ile ilgili daha fazla bilgi için <literal>Xsecurity</literal>
          man sayfasına bir göz atın. En güvenilir yol, konsola giriş yapmak için
          <literal>xdm</literal>, üzerinde X programları çalıştırmak istediğiniz
          uzak sitelere gitmek içinse <literal>ssh</literal> kullanmaktır.
        </para>
                        </sect3>
                        <sect3>
                                <title>SVGA </title>
                                <para>
          SVGAlib programları, Linux makinenizin video donanımına erişmek için
          tipik olarak SUID-root'tur. Bu onları çok tehlikeli yapar. Eğer
          göçerlerse, kullanılır bir konsol almak için tipik olarak makinenizi
          yeniden başlatmak zorunda kalırsınız. SVGA programlarınızın düzgün
          olduğundan, en azından bir şekilde güvenilir olduğundan emin olun.
          Daha da iyisi, hiç çalıştırmayın.
        </para>
                        </sect3>
                        <sect3>
                                <title>GGI (Genel Çizgesel Arabirim Projesi)</title>
                                <para>
          Linux GGI projesi, Linux'ta video arabirimlerinden kaynaklanan bir
          takım problemleri çözmeyi deneyen bir projedir. CGI, bir parça video
          kodunu Linux çekirdeğine taşır, sonra video sistemine erişimi
          denetler. Bu, çekirdeğinizin iyi bir durumunun herhangi bir zamanda
          tekrar çağrılabileceği anlamına gelir. Verdikleri güvenli anahtar
          sayesinde, konsolunuzda çalışan bir Truva atı <literal>login</literal>
          programının olmadığından emin olabilirsiniz. <ulink
          url="http://synergy.caltech.edu/~ggi/">http://synergy.caltech.edu/~ggi/</ulink>
                                </para>
                        </sect3>
                </sect2>
        </sect1>
<sect1 id="security-howto_kernel-security">
                <title>Çekirdek Güvenliği</title>
                <para>
      Bu bölümde güvenlikle ilgili çekirdek yapılandırma seçeneklerini
      açıklayacak, ne işe yaradıklarını ve nasıl kullanıldıklarını anlatacağız.
    </para>
                <para>
      Çekirdek, bilgisayarnızın ağını denetim altında tuttuğu için, çok güvenli
      olması ve bozulmaması önemli. En yeni ağ saldırılarını engellemek için,
      çekirdek sürümünüzü güncel tutmaya çalışmalısınız. Çekirdeklerinizi
      <ulink url="ftp://ftp.kernel.org">ftp://ftp.kernel.org</ulink> adresinden,
      veya dağıtıcınızdan bulabilirsiniz.
    </para>
                <para>
      Ana Linux çekirdeğine, birleştirilmiş bir şifre yaması sağlayan
      uluslararası bir grup var. Bu yama, dışsatım kısıtlamaları yüzünden ana
      çekirdeğe dahil edilemeyen şeyler ve bazı şifreliyazımsal alt sistemler
      için destek sağlıyor. Daha fazla bilgi için: <ulink
      url="http://www.kerneli.org">http://www.kerneli.org</ulink>.
    </para>
                <sect2>
                        <title>2.0 Çekirdek Derleme Seçenekleri</title>
                        <para>
        2.0.x çekirdekleri için izleyen seçenekler geçerli. Bu seçenekleri
        çekirdek yapılandırma işlemi sırasında görürsünüz. Buradaki yorumların
        çoğu <literal>./linux/Documentation/Configure.help</literal> belgesinden,
        aynı belge çekirdeğin <literal>make config</literal> aşamasında Help
        (Yardım) kısmında da kullanılıyor.
      </para>
                        <para>
                                <itemizedlist>
                                        <listitem>
                                                <para>
              Ağ Ateşduvarları (CONFIG_FIREWALL)
            </para>
                                                <para>
              Bu seçenek, eğer Linux makinenizde ateşduvarı kullanacaksanız,
              veya maskeleme yapacaksanız açık olmalı. Eğer sıradan bir istemci
              makine olacaksa, kapata da bilirsiniz.
            </para>
                                        </listitem>
                                        <listitem>
                                                <para>
              IP: yönlendirme/ağ geçidi (CONFIG_IP_FORWARD)
            </para>
                                                <para>
              IP yönlendirmesini açarsanız, Linux kutunuz bir yöneltici haline
              gelir. Eğer makineniz ağ üzerinde ise, bir ağdan diğerine veri
              yönlendiriyor olabilirsiniz, belki de bunun olmasını engelleyen
              bir ateşduvarını devre dışı bırakarak. Normal çevirmeli ağ
              kullanıcıları bunu kapatmak isteyecektir, diğer kullanıcılar
              ise bunun güvenlik yan etkileri üzerinde düşünmelidir.
              Ateşduvarı görevi yapacak makineler bu seçeneğin açık olmasını,
              ve ateşduvarı yazılımıyla uyum içinde kullanılmasını gerektirir.
            </para>
                                                <para>
              IP yönlendirmeyi şu komutu kullanarak dinamik şekilde açabilir:
            </para>
                                                <para>
                                                        <screen>

    root#  echo 1 &#62; /proc/sys/net/ipv4/ip_forward</screen>
              ve şu komutu kullanarak da kapatabilirsiniz:
              <screen>
    root#  echo 0 &#62; /proc/sys/net/ipv4/ip_forward</screen>
              proc dizini içindeki dosyaların &quot;sanal&quot; dosyalar olduğunu ve
              gösterilen boyutun dosyadan alınabilecek veri miktarını
              yansıtmadığını aklınızdan çıkarmayın.
            </para>
                                        </listitem>
                                        <listitem>
                                                <para>
              IP: syn kurabiyeleri (CONFIG_SYN_COOKIES)
            </para>
                                                <para>
              "SYN Saldırısı", makinenizdeki tüm kaynakları tüketen bir servis
              reddi (DoS) saldırısıdır, sistemi yeniden başlatmak zorunda
              kalırsınız. Normal olarak bu seçeneği açmamanızı gerektirecek
              bir sebep düşünemiyoruz. 2.2.x çekirdek serisinde bu
              yapılandırma seçeneği "syn kurabiye"lerini açmaya izin verir,
              fakat onları açmaz. Açmak için aşağıdaki komutu kullanmalısınız:
            </para>
                                                <para>
                                                        <screen>
    root# echo echo 1 > /proc/sys/net/ipv4/tcp_syncookies </screen>
                                                </para>
                                        </listitem>
                                        <listitem>
                                                <para>
              IP: Ateşduvarı (CONFIG_IP_FIREWALL)
            </para>
                                                <para>
              Makinenizi bir ateşduvarı olarak yapılandıracaksanız, veya
              maskeleme yapacaksanız veya PPP çevirmeli ağ arabirimini
              kullanarak çevirmeli ağ iş istasyonunuza birinin girmesine
              engel olmak istiyorsanız bu seçeneği açmanız gerekir.
            </para>
                                        </listitem>
                                        <listitem>
                                                <para>
              IP: Ateşduvarı paket günlüğü (CONFIG_IP_FIREWALL_VERBOSE)
            </para>
                                                <para>
              Bu seçenek ateşduvarınızın paketler hakkında aldığı gönderici,
              alıcı, port gibi bilgileri verir.
            </para>
                                        </listitem>
                                        <listitem>
                                                <para>
              IP: Kaynaktan yönlendirilen çerçeveyi düşür (CONFIG_IP_NOSR)
            </para>
                                                <para>
              Bu seçenek etkinleştirilmelidir. Kaynaktan yönlendirilen
              çerçeveler, gidecekleri yeri paketin içinde bulundurur. Bu,
              paketin içinden geçtiği yöneltici tarafından incelenmemesi,
              ve sadece yönlendirmesi anlamına gelir. Bu, potansiyel
              açıklardan yararlanmak isteyen verinin sisteminize girebilmesine
              olanak tanıyabilir.
            </para>
                                        </listitem>
                                        <listitem>
                                                <para>
              IP: Maskeleme (CONFIG_IP_MASQUERADE)
            </para>
                                                <para>
              Linux'unuzun ateşduvarı rolünü üstlendiği yerel ağınızdaki
              bilgisayarlardan biri dışarı bir şey göndermek isterse,
              Linux'unuz kendini o bilgisayar olarak &quot;maskeleyebilir&quot;, yani
              trafiği istenen hedefe göndererek, kendisinden geliyormuş gibi
              görünmesini sağlayabilir. Daha fazla bilgi için <ulink
              url="http://www.indyramp.com/masq">http://www.indyramp.com/masq</ulink>
              adresine bakın.
            </para>
                                        </listitem>
                                        <listitem>
                                                <para>
              IP: ICMP Maskeleme (CONFIG_IP_MASQUERADE_ICMP)
            </para>
                                                <para>
               Bu seçenek, sadece TCP ve UDP trafiğinin maskelenmesi anlamına
               gelen bir önceki seçeneğe ICMP maskelemesini de ekler.
            </para>
                                        </listitem>
                                        <listitem>
                                                <para>
              IP: şeffaf vekil desteği (CONFIG_IP_TRANSPARENT_PROXY)
            </para>
                                                <para>
              Bu, Linux ateşduvarınızın, yerel ağdan çıkan ve uzaktaki bir
              bilgisayara gidecek olan tüm trafiği, &quot;şeffaf vekil sunucu&quot; adı
              verilen yerel bir sunucuya yönlendirebilir. Bu, yerel
              kullanıcıların uzak uç ile konuştuklarını sanmalarına yol açar,
              halbuki yerel vekile bağlanmış durumdadırlar. Daha fazla bilgi için
              <ulink url="http://www.indyramp.com/masq">http://www.indyramp.com/masq</ulink>
              adresindeki IP-Masquerading HOWTO (IP Maskeleme NASIL) belgesine göz atın.
            </para>
                                        </listitem>
                                        <listitem>
                                                <para>
              IP: daima parçala (CONFIG_IP_ALWAYS_DEFRAG)
            </para>
                                                <para>
              Genellikle bu seçenek kapalı durumdadır, fakat bir ateşduvarı
              veya maskeleyen bir bilgisayar oluşturuyorsanız, etkin hale
              getirmek isteyeceksiniz. Veri bir bilgisayardan diğerine giderken,
              her zaman tek bir paket halinde değil, bir kaç parçaya ayrılarak
              gönderilir. Buradaki sorun birinin kalan paketlere orada olması
              beklenmeyen bazı bilgileri sokmasıdır. Bu seçenek ayrıca, gözyaşı
              saldırısına karşı yama uygulanmamış içerdeki bir bilgisayara
              yapılan bu saldırıyı da engelleyebilir.
            </para>
                                        </listitem>
                                        <listitem>
                                                <para>
              Paket İmzaları (CONFIG_NCPFS_PACKET_SIGNING)
            </para>
                                                <para>
              Bu, 2.2.x çekirdek dizisinde yer alan ve daha güçlü güvenlik için
              NCP paketlerinin imzalanmasını sağlayan bir seçenektir. Olağan
              durumlarda kapalı bırakabilirsiniz, ama gereksinim duyarsanız orda
              duruyor.
            </para>
                                        </listitem>
                                        <listitem>
                                                <para>
              IP: Ateşduvarı paket ağbağlantısı aygıtı (CONFIG_IP_FIREWALL_NETLINK)
            </para>
                                                <para>
              Bu, bir paketin meşruluk durumuna bakarak kabul edilip
              edilmeyeceğini belirlemek amacıyla, kullanıcı uzayında
              çalışan herhangi bir programındaki paketlerin ilk 128 baytını
              inceleyebilmenizi sağlayan etkileyi bir seçenektir.
            </para>
                                        </listitem>
                                </itemizedlist>
                        </para>
                </sect2>
                <sect2>
                        <title>2.2 Çekirdek Derleme Seçenekleri</title>
                        <para>
        2.2.x çekirdekleri için, seçeneklerin çoğu aynı, fakat yeni bir kaç
        seçenek daha var. Buradaki açıklamaların çoğu, çekirdeği derlerken ki
        <literal>make config</literal> aşamasında kullanılan Yardım bölümünün
        referans aldığı <literal>./linux/Documentation/Configure.help</literal>
        belgesiyle aynıdır<footnote>
                                        <para>Ç.N.: Çekirdek kaynak dosyaları genelde
        <literal>/usr/src/linux</literal> altında bulunur,
        <literal>make config</literal> komutu da bu dizine girdikten sonra
        verilir. Bahsedilen dosya da <literal>make config</literal> komutunun
        verildiği dizine göre genelde <literal>./Documentation/</literal>
        altındadır.</para>
                                </footnote>. Gereken seçeneklerin bir listesi için
        2.0 açıklamalarına başvurun. 2.2 çekirdekteki en anlamlı değişiklik IP
        ateşduvarı kodudur. Artık ateşduvarı oluşturmak için, 2.0 çekirdeğindeki
        <literal>ipfwadm</literal> programının yerine <literal>ipchains</literal>
        programı kullanılıyor<footnote>
                                        <para>Ç.N.: 2.4 çekirdek sürümünden
        itibaren artık bu iki programın yerine iptables kullanılmaktadır.</para>
                                </footnote>.
      </para>
                        <para>
                                <itemizedlist>
                                        <listitem>
                                                <para>
              Soket Süzümü (CONFIG_FILTER)
            </para>
                                                <para>
              Çoğu insan için bu seçeneğe hayır demek güvenlidir. Bu seçenek,
              tüm soketlere kullanıcı uzayında bir süzgeci bağlamanızı ve bu
              yolla paketlerin geçişine izin verilip verilmeyeceğini
              belirlemenizi sağlar. Çok özel bir gereksinim duyuyor olmadıkça
              ve böyle bir süzgeç programlayabilir bilgiye sahip olmadıkça hayır
              demelisiniz. Ayrıca bu belgenin  (Ç.N.: Özgün İngilizce belgenin)
              yazılışı sırasında TCP dışındaki tüm protokoller destekleniyordu.
            </para>
                                        </listitem>
                                        <listitem>
                                                <para>
              Port Yönlendirme
            </para>
                                                <para>
              Port Yönlendirme, ateşduvarındaki belirli portlarda, dışarı giden
              veya içeri gelen paketlerde bazı yönlendirmelerin yapılabilmesini
              sağlar. Bu, örneğin bir WWW sunucusunu ateşduvarının veya
              maskeleme bilgisisayarının arkasında çalıştıracağınız halde o
              WWW sunucusunun dış dünyadan ulaşılabilir durumda olması gerektiği
              durumlarda yararlıdır. Bir dış istemci ateşduvarının 80. portuna
              bir istek yollar, ateşduvarı bu isteği WWW sunucusuna yönlendirir,
              WWW sunucusu istekle ilgilenir ve sonuçları ateşduvarının üstünden
              tekrar özgün istemciye gönderir. İstemci ateşduvarının kendisinin
              WWW sunucusu olarak çalıştığını düşünür. Bu, eğer ateşduvarının
              arkasında bir WWW sunucu çiftliği bulunduruyorsanız, yük dengelemede
              de kullanılabilir.
            </para>
                                                <para>
              Bu özellik hakkında daha fazla bilgiyi <ulink
              url="http://www.monmouth.demon.co.uk/ipsubs/portforwarding.html">
              http://www.monmouth.demon.co.uk/ipsubs/portforwarding.html</ulink>
              adresinden bulabilirsiniz. Genel bilgi için <ulink
              url="ftp://ftp.compsoc.net/users/steve/ipportfw/linux21/">
              ftp://ftp.compsoc.net/users/steve/ipportfw/linux21/</ulink>
              adresine göz atın.
            </para>
                                        </listitem>
                                        <listitem>
                                                <para>
              Soket Süzümü (CONFIG_FILTER)
            </para>
                                                <para>
              Bu seçeneği kullanarak, kullanıcı uzayındaki programları tüm
              soketlere bir süzgeç ekleyebilir, dolayısıyla çekirdeğe belirli
              tipteki verinin soket içinden geçip geçemeyeceğini bildirebilir.
              Linux soket süzümü şimdilik TCP dışındaki tüm soket tiplerinde
              çalışıyor. Daha fazla bilgi için
              <literal>./linux/Documentation/networking/filter.txt</literal>
              adresine göz atın.
            </para>
                                        </listitem>
                                        <listitem>
                                                <para>
              IP: Maskeleme
            </para>
                                                <para>
              2.2 çekirdek maskeleme geliştirilmiş durumda. Özel protokollerin
              maskelenmesi için ek destek sağlıyor vb. Daha fazla bilgi için
              Ipchains NASIL belgesine
              göz atın.
            </para>
                                        </listitem>
                                </itemizedlist>
                        </para>
                </sect2>
                <sect2>
                        <title>Çekirdek Aygıtları</title>
                        <para>
        Linux üzerinde güvenlik konusunda yardımcı olabilecek bir kaç blok ve
        karakter aygıtı mevcuttur.
      </para>
                        <para>
        Çekirdek tarafından <literal>/dev/random</literal> ve
        <literal>/dev/urandom</literal> aygıtları, rastgele veri sağlama
        amacını taşır.
      </para>
                        <para>
        Hem <literal>/dev/random</literal> hem de <literal>/dev/urandom</literal>,
        PGP anahtarlarının üretilmesinde, <literal>ssh</literal> bağlantılarında,
        ve rastgele sayıların gerektiği diğer uygulamalarda kullanılmak için
        yeteri kadar güvenli olmalıdır. Verilen herhangi bu kaynaklardan çıkan
        herhangi bir sayı dizisi için saldırganlar bir sonraki sayıyı tahmin
        edememeli. Bu kaynaklardan elde edilen verinin kelimenin tam anlamıyla
        rastgele olması için çok fazla çaba ortaya konmuştur.
      </para>
                        <para>
        Bu iki cihaz arasındaki tek fark, <literal>/dev/random</literal>
        cihazının elindeki rastgele baytların tükenmesi ve yenileri toplanması
        için beklemek zorunda oluşunuzdur. Yani kullanıcı tarafından üretilen
        entropinin sisteme girmesi için beklemesi durumunda uzun bir süre
        çalışması durabilir. Dolayısıyla <literal>/dev/random</literal>'ı
        kullanırken dikkatli olmak zorundasınız. (Belki de yapılacak en iyi
        şey bu cihazı hassas anahtarlama bilgisini üretirken kullanmak, ve
        kullanıcıya &quot;Tamam, yeterli&quot; denilene kadar klavyesindeki tuşlara
        rastgele basmasını söylemektir.)
      </para>
                        <para>
                                <literal>/dev/random</literal> yüksek kalitede entropi sağlar, kesmeler
        arasındaki farklı zamanları ölçme vb. şeylerden elde edilir. Yeterli
        bitte rastgele veri var olana kadar çalışması durur.
      </para>
                        <para>
                                <literal>/dev/urandom</literal> benzeri bir aygıttır, fakat depolanmış
        entropi azalmaya başladığında, olan kadarının, güçlü bir şifreliyazımsal
        hash değerini döndürür. Bu, rastgele veri kadar güvenli olmasa da çoğu
        uygulama için yeterli derecede güvenlidir.
      </para>
                        <para>
        Bu aygıtlardan okuma yapmak için aşağıdaki gibi bir şey kullanabilirsiniz:
      </para>
                        <para>
                                <screen>
    root#  head -c 6 /dev/urandom | mimencode
        </screen>
        Bu, konsola sekiz rastgele karakter yazar, örneğin parola üretimi için
        kullanılabilir. <literal>mimencode</literal> programını
        <literal>metamail</literal> paketi içinde bulabilirsiniz.
      </para>
                        <para>
        Algoritmanın açıklaması için
        <literal>/usr/src/linux/drivers/char/random.c</literal>'ye bi göz atın.
      </para>
                        <para>
        Bu konuda bana yardımcı olan, Theodore Y. Ts'o, Jon Lewis ve Linux
        çekirdek grubundan diğerlerine teşekkürler.
      </para>
                </sect2>
        </sect1>
<sect1 id="security-howto_network-security">
                <title>Ağ Güvenliği</title>
                <para>
      Ağ güvenliği, insanların bağlı olduğu süre arttıkça, daha önemli hale
      gelmektedir. Ağ güvenliğini bozmak, fiziksel veya yerel güvenliği
      bozmaktan çok daha kolay ve çok daha yaygındır.
    </para>
                <para>
      Ağ güvenliğine yardımcı olan iyi araçlar var ve Linux dağıtımlarıyla
      birlikte gelenlerin sayısı gittikçe artıyor.
    </para>
                <sect2>
                        <title>Paket Koklayıcılar</title>
                        <para>
        Saldırganların, ağınız üzerinde daha fazla sisteme erişim kazanmasının
        en yaygın yollarından biri, güvenliği bozulan bilgisayarlardan birinin
        üzerinde bir paket koklayıcı çalıştırmasıdır. Bu &quot;koklayıcı&quot;, paket
        akışı içinde <literal>passwd</literal>, <literal>login</literal> ve
        <literal>su</literal> gibi şeyler için Ethernet portunu dinler ve
        günlük tutar. Bu yolla saldırganlar, girmeye hiç kalkışmadıkları
        sistemlerin parolalarına dahi erişebilirler. Açık metin parolalar
        bu saldırıya karşı çok korunmasızdırlar.
      </para>
                        <para>
        Örnek: A Bilgisayarının güvenliği bozulmuş durumda. Saldırgan bir
        koklayıcı kurar. Koklayıcı, B Bilgisayarından C Bilgisayarına giriş
        yapan sisyön (sistem yöneticisi) parolasını ele geçirir. Sonra,
        sisyön bir sorunu çözmek için <literal>su</literal> yapar. Saldırganlar
        böylelikle B Bilgisayarındaki root parolasına da sahip olur. Daha sonra
        sisyön, herhangi bir kişiye, hesabından Z Bilgisayarına
        <literal>telnet</literal> ile bağlanmasına izin verir. Artık saldırgan
        Z Bilgisayarında da bir parola/giriş bilgisine sahiptir.
      </para>
                        <para>
        Günümüzde bir saldırganın bunu yapabilmesi için bir sistemin güvenliğini
        bozmasına dahi gerek yoktur: Kendi kişisel veya dizüstü bilgisayarlarını
        bir binaya getirip ağınıza saplanabilirler.
      </para>
                        <para>
                                <literal>ssh</literal> veya diğer şifreli parola yöntemlerini kullanarak,
        bu saldırının önüne geçilebilir. POP hesapları iin APOP gibi şeyler bu
        saldırıyı engeller (Olağan POP girişleri, ağ üzerinde açık metin parola
        gönderen herşey gibi, bu saldırıya karşı çok korunmasızdır).
      </para>
                </sect2>
                <sect2>
                        <title>Sistem servisleri ve <literal>tcp_wrappers</literal>
                        </title>
                        <para>
        Linux sisteminizi <emphasis>HERHANGİ</emphasis> bir ağ üzerine koymadan
        önce, bakmanız gereken ilk şey hangi servisleri sunmanız gerektiğidir.
        Sunmanız gerekmeyen servisler kapatılmalı, ki her gereksiz servisin
        kapatılışı, endişelenmeniz gereken ve saldırganların delik arayacağı
        şeylerin bir azalması anlamına gelir.
      </para>
                        <para>
        Linux'ta servisleri kapatmanın bir kaç yolu vardır.
        <literal>/etc/inetd.conf</literal> dosyasına bakarak <literal>inetd</literal>
        tarafından hangi servislerin sunulduğunu görebilirsiniz. Gereksinim
        duymadıklarınızı açıklama haline getirerek (o satırın başına
        <literal>#</literal> koyarak) ve sonrasında <literal>inetd</literal>
        işlemine bir SIGHUP sinyali göndererek kapatabilirsiniz.
      </para>
                        <para>
        Bunun yanısıra, <literal>/etc/services</literal> dosyasındaki servisleri
        silebilirsiniz (ya da açıklama haline getirebilirsiniz). Bu, yerel
        istemcilerin de servisi kullanamaması anlamına gelir (yani
        <literal>ftp</literal> satırını siler, sonra o makineden uzaktaki bir
        siteye <literal>ftp</literal> bağlantısı yapmaya çalışırsanız, işlem
        &quot;bilinmeyen servis&quot; mesajı vererek başarısız olacaktır. Genellikle
        <literal>/etc/services</literal> dosyasındaki servisleri kaldırarak
        çıkacak sorunlarla uğraşmaya değmez, çünkü ek bir güvenlik getirisi
        yoktur. Eğer yerel bir kullanıcı, kaldırmış olmanıza rağmen ftp
        kullanmak isterse, yaygın <literal>ftp</literal> portunu kullanan
        kendi istemcisini yapıp bunu başarabilir.
      </para>
                        <para>
        Çalışır durumda olmasını isteyebileceğiniz servislerden bazıları:
        <itemizedlist>
                                        <listitem>
                                                <para>
                                                        <literal>ftp</literal>
                                                </para>
                                        </listitem>
                                        <listitem>
                                                <para>
                                                        <literal>telnet</literal> (veya <literal>ssh</literal>)
            </para>
                                        </listitem>
                                        <listitem>
                                                <para>
              mail, örneğin <literal>pop-3</literal> veya <literal>imap</literal>
                                                </para>
                                        </listitem>
                                        <listitem>
                                                <para>
                                                        <literal>identd</literal>
                                                </para>
                                        </listitem>
                                </itemizedlist>
                        </para>
                        <para>
        Eğer belirli bir paketi kullanmayacağınızdan eminseniz, toptan kaldırma
        yolunu da seçebilirsiniz. Red Hat Linux altında <literal>rpm -e
        <emphasis>paketismi</emphasis>
                                </literal> komutu ile bütün paketi silmeniz
        mümkündür. Debian altında <literal>dpkg --remove</literal> komutu aynı
        işi görecektir.
      </para>
                        <para>
        Ek olarak, gerçekten rsh/rlogin/rcp gereçlerini
        <literal>/etc/inetd.conf</literal> dosyasını kullanarak kapatmak
        isteyebilirsiniz; buna <literal>login</literal> (<literal>rlogin</literal>
        tarafından kullanılan), <literal>shell</literal> (<literal>rcp</literal>
        tarafından kullanılan) ve <literal>exec</literal> (<literal>rsh</literal>
        tarafından kullanılır) de dahildir. Bu protokoller aşırı derecede
        güvensizdir ve geçmişte bir çok açığın sebebi olmuştur.
      </para>
                        <para>
                                <literal>/etc/rc.d/rc[0-9].d</literal> (Red Hat) veya
        <literal>/etc/rc[0-9].d</literal> (Debian) başlangıç dizinlerini kontrol
        ederek, herhangi bir sunucunun çalıştırılıp çalıştırılmadığını
        görebilirsiniz. Bu dizindeki dosyalar aslında
        <literal>/etc/rc.d/init.d</literal> (Red Hat) dizinindeki dosyalara
        simgesel bağlardır (Debian'da <literal>/etc/init.d</literal>).
        <literal>init.d</literal> dizinindeki dosyaların isimlerini değiştirmek,
        o dosyaya bağlı olan simgesel bağları etkisiz hale getirir. Eğer belirli
        bir çalışma düzeyindeki servisi kapatmak istiyorsanız, ilgili simgesel
        bağın ismindeki büyük S harfini küçük s harfiyle değiştirebilirsiniz:
      </para>
                        <para>
                                <screen>
    root#  cd /etc/rc6.d
    root#  mv S45dhcpd s45dhcpd
        </screen>
                        </para>
                        <para>
        Eğer BSD-tarzı başlangıç dosyalarınız varsa, ihtiyacınız olmayan
        programlar için <literal>/etc/rc*</literal> dizinini kontrol etmek
        isteyebilirsiniz.
      </para>
                        <para>
        Çoğu Linux dağıtımı, tüm TCP servislerinizi "örten" tcp_wrappers
                <footnote><para>Ç.N.: wrap örtmek, wrapper ise örtücü anlamına gelir.</para></footnote>

        ile birlikte gelir. Gerçek sunucunun yerine bir tcp_wrapper
        (<literal>tcpd</literal>) çalıştırılır, <literal>tcpd</literal> servisi
        isteyen bilgisayarı kontrol eder ya gerçek sunucuyu çalıştırır veya o
        bilgisayardan erişimi reddeder. <literal>tcpd</literal>, TCP servislerinize
        erişimi kısıtlamanızı sağlar. <literal>/etc/hosts.allow</literal> dosyası
        oluşturmalı ve sadece makinenize erişime gereksinim duyan bilgisayarları
        eklemelisiniz.
      </para>
                        <para>
        Evden bağlanan bir çevirmeli ağ kullanıcı iseniz, önerimiz her bağlantıyı
        reddetmenizdir. <literal>tcpd</literal> aynı zamanda başarısız olan
        bağlantı girişimlerinin de günlüğünü tutar, bu şekilde bir saldırı
        geldiğinde haberiniz olur. Eğer yeni TCP-tabanlı servisler eklerseniz,
        tcp_wrappers kullanacak şekilde yapılandırmalısınız. Örneğin, olağan
        çevirmeli ağ kullanıcıları dışarıdakilerin kendi makinelerine bağlanmasını
        engelleyebilir, ama aynı zamanda mektup alma ve İnternete ağ bağlantısı
        kurma işlemlerini de gerçekleştirebilir. Bunu yapmak için,
        <literal>/etc/hosts.allow</literal> dosyanıza:
      </para>
                        <para>
        ALL: 127.
      </para>
                        <para>
        satırını ekleyebilirsiniz. Elbette <literal>/etc/hosts.deny</literal>
        dosyanız da
      </para>
                        <para>
        ALL: ALL
      </para>
                        <para>
        satırını bulundurmalı. Bu şekilde makinenize dışarıdan gelen tüm
        bağlantıları engeller, bununla birlikte içerde İnternetteki servislere
        bağlanmanıza izin verirsiniz.
      </para>
                        <para>
        tcp_wrappers'ın diğer bir kaç diğer servis dışında, sadece
        <literal>inetd</literal> tarafından çalıştırılan servisleri koruduğunu
        unutmayın. Makinenizde çalışan pekala diğer servisler de olabilir.
        <literal>netstat -ta</literal> komutunu kullanarak makinenizde sunulan
        tüm servislerin bir listesini görebilirsiniz.
      </para>
                </sect2>
                <sect2>
                        <title>DNS Bilgisinin Doğrulanması</title>
                        <para>
        Ağınızdaki bütün bilgisayarların DNS bilgisinin güncel tutulması,
        güvenliğin artırılmasında yardımcı olabilir. Eğer izinsiz bir
        bilgisayar ağınıza bağlanırsa, DNS girişinin olmamasından
        tanyabilirsiniz. Bir çok serviste, sadece geçerli bir DNS girişi
        olduğunda bağlantıya izin verilmesi şeklinde bir yapılandırma
        gerçekleştirmek mümkündür.
      </para>
                </sect2>
                <sect2>
                        <title>identd</title>
                        <para>
                                <literal>identd, inetd</literal> sunucunuzun dışında çalışan küçük bir
        programdır. Hangi kullanıcının hangi TCP servisini çalıştırdığını izler,
        ve istendiğinde rapor verir.
      </para>
                        <para>
        Bir çok kişi <literal>identd</literal>'nin yararlılığını yanlş
        anlamakta, dolayısıyla kapatmakta veya site dışı tüm isteklerin
        önünü kesmektedir. <literal>identd</literal>, uzak sitelere yardım
        etmek için değildir.
        Uzak <literal>identd</literal> servisinden alınan verinin doğru olup
        olmadığını bilmenin bir yolu yoktur. <literal>identd</literal>
        isteklerinde kimlik doğrulama yoktur.
      </para>
                        <para>
        O zaman neden çalıştırmak isteyebilirsiniz? Çünkü <emphasis>size</emphasis>
        yardım eder ve izlemede diğer bir veri-noktasıdır. Eğer bozulmamışsa,
        bilirsiniz ki <literal>identd</literal> servisiniz uzak sitelere TCP
        servisini kullanan kullanıcı ismi ya da kullanıcı kimliğini
        bildirmektedir. Uzak sitenin sisyönü gelir ve sisteminizdeki kullanıcının
        sitelerini kırmaya çalıştığını söylerse, kolaylıkla bu kullanıcıya karı
        tavır alabilirsiniz. <literal>identd</literal> çalıştırmıyorsanız, çok ama
        çok fazla günlük dosyasına bakmanız ve o anda kimin sistemde olduğunu
        bulmanız gerekir, genelde bu, kullanıcının kim olduğunun belirlenmesini
        çok daha uzatır.
      </para>
                        <para>
        Çoğu dağıtımla birlikte gelen <literal>identd</literal>, bir çok kişinin
        tahmin ettiğinden çok daha yaplandırılabilir durumdadır. Belirli
        kullanıcılar için kapatabilir (bir <literal>.noident</literal> dosyası
        yaratabilirler), bütün <literal>identd</literal> isteklerinin günlüğünü
        tutabilir (öneriyoruz), hatta <literal>identd</literal> tarafından
        döndürülen bilginin kullanıcı ismi yerine kullanıcı kimliği olmasını
        ya da NO-USER (KULLANICI-YOK) olmasını sağlayabilirsiniz.
      </para>
                </sect2>
  <sect2>
    <title>Postfix Posta Dağıtım Aracının yapılandırılması ve güvenli hale getirilmesi</title>
    <para>
                Postfix posta sunucusu, Postfix ile beraber diğer İnternet güvenlik ürünlerinin yazarı olan
                Wietse Venema tarafından, yaygın olarak kullanılan Sendmail programına bir alternatif sağlamak amacıyla
                yazılmıştır. Postfix'in temel hedefi, hızlı, kolay yönetilebilen ve güvenli olması umulan, bunları sağlarken
                de kullanıcıların rahatı açısından olabildiğince sendmail ile uyumlu bir posta dağıtım aracı olmaktır.
    </para>
    <para>
                Postfix hakkında daha fazla bilgi için
      <ulink url="http://www.postfix.org">Postfix Ana sayfası</ulink>ve
      <ulink url="http://www.linuxsecurity.com/feature_stories/feature_story-91.html">
      Postfix'in Yapılandırılması ve Güvenli Hale Getirilmesi</ulink> adreslerine göz atmak isteyebilirsiniz.
    </para>
  </sect2>
                <sect2>
                        <title>SATAN, ISS ve Diğer Ağ Tarayıcıları</title>
                        <para>
        Makinelerde veya ağlarda port ve servis tabanlı tarama yapan bir kaç
        farklı yazılım paketleri mevcut. SATAN, ISS ve Nessus, iyi bilinenlerden
        bazıları. Bu yazılımlar hedef makineye bağlanır ve hangi servisin
        çalıştığını belirlemeye çalışır. Bu bilgiye dayanarak, makinedeki
        servislerin bir açığı olup olmadığını söyleyebilirsiniz.
      </para>
                        <para>
        SATAN (Security Administrator's Tool for Analyzing Networks - Ağların
        Çözümlenmesi İçin Güvenlik Yöneticisi Aracı). Herhangi bir makine veya
        ağda hafif, orta veya güçlü kontroller yapmak üzere yapılandırılabilir.
        SATAN ile makinenizi veya ağınızı tarayarak bulduğu sorunları düzeltmek
        iyi bir fikirdir. SATAN'ı <ulink
        url="http://metalab.unc.edu/pub/packages/security/Satan-for-Linux/">
        metalab</ulink>'dan veya tanınmış başka bir FTP veya WWW sitesinden
        aldığınızdan emin olun. Çünkü SATAN'ın İnternet üzerinde dolaşan bir de
        truva atı kopyası mevcut: <ulink
        url="http://www.trouble.org/~zen/satan/satan.html">
        http://www.trouble.org/~zen/satan/satan.html</ulink>.
      </para>
                        <para>
        SATAN oldukça uzun bir süredir güncellenmiyor ve aşağıdaki diğer bazı
        araçlar daha çok işe yarayabilir.
      </para>
                        <para>
        ISS (Internet Security Scanner - İnternet Güvenlik Tarayıcı), başka bir
        port-tabanlı tarayıcıdır. Satan'dan daha hızlıdır, dolayısıyla büyük
        ağlar için daha uygun olabilir. Bununla birlikte SATAN daha fazla bilgi
        verme eğilimindedir.
      </para>
                        <para>
        Abacus, bilgisayar-tabanlı güvenlik ve izinsiz giriş belirleme aracıdır.
        İnternet sayfasında daha fazla bilgi bulabilirsiniz:  <ulink
      url="http://www.psionic.com/abacus">http://www.psionic.com/abacus/</ulink>
                        </para>
                        <para>
        SAINT, SATAN'ın güncellenmiş bir sürümü. WWW-tabanlı ve SATAN'dan daha çok
        güncel testlere sahip. Daha fazla bilgi için:
        <ulink url="http://www.wwdsi.com/saint">http://www.wwdsi.com/~saint</ulink>
                        </para>
                        <para>
        Nessus, ücretsiz bir güvenlik tarayacıdır. GTK çizgesel arabirimi ile
        kolay kullanıma sahiptir. Ayrıca yeni port-tarayan testler için çok hoş
        bir eklenti ayar sitemi birlikte tasarlanmıştır. Daha fazla bilgi için:
        <ulink url="http://www.nessus.org/">http://www.nessus.org</ulink>
                        </para>
                        <sect3>
                                <title>Port Taramalarını Belirleme</title>
                                <para>
          SATAN, ISS ve diğer tarayıcı yazılımların yoklamaları durumunda sizi
          uyaracak bazı araçlar da vardır. Bununla birlkite, eğer tcp_wrappers
          kullanıyor ve günlük dosyalarınıza düzenli olarak bakıyorsanız, bu
          tür yoklamaları farketmeniz zor olmaz. En düşük ayarda bile SATAN
          Red Hat günlüklerinde iz bırakır.
        </para>
                                <para>
          Ayrıca &quot;gizli&quot; port tarayıcıları da vardır. TCP ACK biti 1 olan bir
          paket (bağlantı kurulurken yapıldığı gibi) büyük olasılıkla
          paket-süzen bir ateşduvarını aşacaktır. <emphasis>Kurulmuş hiçbir
          bağlantısı olmayan</emphasis> bir porttan döndürülen RST paketi, o
          portta hayat olduğunun bir kanıtı olarak görülebilir. TCP örtü
          programlarının bunu farkedeceğini sanmıyorum.
        </para>
                <para>
                Ayrıca, serbest bir IDS (Intrusion Detection System - Saldırı Belirleme Sistemi) olan SNORT'a da bir göz atabilirsiniz.
                SNORT, ağa yapılan diğer bazı izinsiz girişleri/saldırıları da belirleyebilir:
                <ulink url="http://www.snort.org"/>
      </para>
                        </sect3>
                </sect2>
                <sect2>
                        <title>sendmail, qmail ve MTA'lar </title>
                        <para>
        Sağlayabileceğiniz en önemli servislerden biri posta servisidir. Ne
        yazık ki, saldırıya en korumasız olanlardan biri de budur. Bunun
        sebebi basitçe yerine getirmek zorunda olduğu görevlerin sayısı ve
        bunlar için gereken yetkilerdir.
      </para>
                        <para>
                                <literal>sendmail</literal> kullanıyorsanız, güncel sürümlerini takip
        etmek çok önem taşıyor. <literal>sendmail</literal>'in güvenlik açıkları
        konusunda çok uzun bir tarihi var. Daima en güncel sürümünü
        çalıştırdığınızdan <ulink url="http://www.sendmail.org/"/>
        adresine bakarak emin olun.
      </para>
                        <para>
        Unutmayın ki mektup atabilmeniz için sendmail'in çalışıyor olması
        gerekmiyor. Ev kullanıcı iseniz, sendmail'i bütünüyle kapatabilir, ve
        posta istemcinizi mektup göndermek amacıyla kullanabilirsiniz. Sendmail
        başlangıç dosyasındaki &quot;-bd&quot; bayrağını kaldırarak posta için dışarıdan
        gelen istekleri engellemeniz de mümkün. Diğer bir deyişle, başlangıç
        dosyanızda sendmail'i aşağıdaki komut ile çalıştırabilirsiniz:
        <screen>
    # /usr/lib/sendmail -q15m
      </screen>
        Bu, sendmail'in mektup kuyruğunda bekleyen ve ilk girişimde dağıtılamayan
        tüm mesajların 15 dakikada bir boşaltmasını sağlar.
      </para>
                        <para>
        Bir çok yönetici sendmail yerine diğer posta dağıtım araçlarını
        kullanmayı tercih ediyor. Siz de sendmail yerine <literal>qmail</literal>
        kullanmayı düşünebilirsiniz. <literal>qmail</literal>, temelde güvenlik
        düşüncesi ile sıfırdan tasarlanmıştır. Hızlı, kararlı, ve
        güvenlidir. Qmail <ulink url="http://www.qmail.org"/>
        adresinde bulunabilir.
      </para>
                        <para>
        Qmail ile doğrudan rekabet içinde olan bir başka program da, tcp_wrappers
        ve diğer güvenlik araçlarının yazarı tarafından yazılmış olan &quot;postfix&quot;.
        Önceki vmailer isimli ve sponsorluğu IBM tarafından yapılan bu program da
        sıfırdan güvenlik düşünülerek yazılmış bir posta dağıtım aracı. Postfix
        hakkında daha fazla bilgiyi <ulink url="http://www.postfix.org"/>
        adresinden bulabilirsiniz.
      </para>
                </sect2>
                <sect2>
                        <title>Servis Reddi Saldırıları</title>
                        <para>
        Bir &quot;Servis Reddi&quot; saldırısı, saldırganın bazı kaynakları aşırı meşgul
        etmesi yoluyla servisin meşru isteklere cevap verememesini veya meşru
        kullanıcıların makineye erişimlerinin reddedilmesini sağlamasıdır.
      </para>
                        <para>
        Servis reddi saldırıları son yıllarda oldukça fazlalaştı. Bazı yeni ve
        gözde olanları aşağıda listelenmiştir. Unutmayın ki bunlar sadece bir
        kaç örnek, her geçen gün yenileri ortaya çıkıyor. Daha güncel bilgi
        için Linux güvenlik ve bugtraq listelerine ve arşivlerine göz atın.
        <itemizedlist>
                                        <listitem>
                                                <para>
            SYN Seli - SYN seli, bir ağ servis reddi saldırısıdır. TCP
            bağlantılarının oluşturulma şeklindeki bir boşluktan yararlanır.
            Yeni Linux çekirdekleri (2.0.30 ve yukarısı) SYN seli
            saldırılarının insanların makinenize ya da servislerine erişimini
            reddetmesini engellemek için yapılandırılabilir seçeneklere sahiptir.
            Uygun çekirdek koruma seçenekleri için <xref linkend="security-howto_kernel-security"/>'ne
            bakın.
          </para>
                                        </listitem>
                                        <listitem>
                                                <para>
                                                        <emphasis>Pentium &quot;F00F&quot; Böceği</emphasis> - Yakın
            zamanda, gerçek bir Intel Pentium işlemcisine gönderilen bazı
            Assembly programlama dili kodlarınının makineyi yeniden
            başlatabileceği keşfedildi. Bu, çalışan işletim sisteminin ne
            olduğu farketmeksizin, Pentium işlemcili (Pentium Pro, Pentium III,
            veya Pentium benzeri işlemciler değil) her makineyi etkiliyor.
            Linux çekirdeklerinin 2.0.32 ve yukarısı sürümlerinde bu böceğin
            makineyi kilitlemesini engelleyen bir önlem mevcut. Kernel 2.0.33,
            bu çekirdek çözümünün gelişmiş bir sürümünü içeriyor, 2.0.32'ye
            tercih edilmesi önerilir. Eğer Pentium işlemci üzerinde
            çalışıyorsanız, hemen güncellemelisiniz!<footnote>
                                                                <para>Ç.N.: Bu
            tür böcekler, çekirdeğin en son sürüm olması ile engellenebilir.
            Bu çeviri yapıldığında en son çekirdek sürümü 2.4.12 idi.</para>
                                                        </footnote>
                                                </para>
                                        </listitem>
                                        <listitem>
                                                <para>
                                                        <emphasis>Ping Seli</emphasis> - Ping seli, basit bir
            kaba-kuvvet servis reddi saldırısı. Saldırgan makinenize ICMP
            paketlerinden oluşan bir &quot;sel&quot; gönderir. Eğer bunu bant genişliği
            sizinkinden daha iyi olan bir bilgisayardan yapıyorsa, makineniz ağ
            üzerine hiçbir şey yollayamaz hale gelecektir. Bu saldırının bir
            değişik şekli, &quot;şirince&quot;, dönüş adresi <emphasis>sizin</emphasis>
            makinenizin IP adresi olan ICMP paketleri gönderir, böylelikle
            yollanan sel baskınının kimin tarafından olduğunun belirlenmesi de
            güçleşir. &quot;Şirin&quot; saldırısı ile ilgili daha fazla bilgiyi <ulink
          url="http://www.quadrunner.com/~chuegen/smurf.txt">
          http://www.quadrunner.com/~chuegen/smurf.txt</ulink> adresinde
            bulabilirsiniz.
          </para>
                                                <para>
            Eğer bir ping seli saldırısına maruz kalırsanız, paketlerin nerden
            geldiğini (ya da nerden geliyor gibi göründüğünü) belirlemek için
            <literal>tcpdump</literal> gibi bir araç kullanın ve servis
            sağlayıcınızla bu bilgi ile birlikte iletişim kurun. Ping selleri,
            en kolay şekilde yöneltici düzeyinde veya bir ateşduvarı kullanarak
            durdurulabilir.
          </para>
                                        </listitem>
                                        <listitem>
                                                <para>
                                                        <emphasis>Ölüm Pingi</emphasis> - Ölüm pingi saldırısı,
            çekirdekte bulunan, ICMP ECHO REQUEST paketlerini tutmakla görevli
            veri yapısına uymayacak kadar büyük bir paket gönderir. Tek ve büyük
            bir paket (65,510 bayt) göndererek çoğu sistemin kilitlenmesine,
            hatta göçmesine yol açan bu sorun kısa zamanda &quot;Ölüm Pingi&quot; olarak
            adlandırılmıştır. Bu sorun çok uzun süre önce çözülmüştür ve artık
            endişelenecek bir şey yoktur.
          </para>
                                        </listitem>
                                        <listitem>
                                                <para>
                                                        <emphasis>Gözyaşı / Yeni Gözyaşı</emphasis> - En yeni
            açıklardan birisi, Linux ve Windows platformlarındaki IP parçalama
            kodunda bulunan bir böcektir. Çekirdek 2.0.33 sürümünde onarılmış,
            ve onarımdan yararlanmak için herhangi bir çekirdek derleme-zamanı
            seçeneğini seçmeye gerek yoktur. &quot;Yeni Gözyaşı&quot; açığına karşı ise,
            Linux'ta görünüşte böyle bir tehlike yoktur.
          </para>
                                        </listitem>
                                </itemizedlist>
      Açıklardan yararlanan kodları ve nasıl çalıştıkları konusundaki detaylı
      açıklamaları <ulink url="http://www.rootshell.com">http://www.rootshell.com
      </ulink> adresinde, arama motorunu kullanarak bulabilirsiniz.
      </para>
                </sect2>
                <sect2>
                        <title>NFS (Ağ Dosya Sistemi) Güvenliği</title>
                        <para>
        NFS, yaygın olarak kullanılan bir paylaşım protokolüdür.
        <literal>nfsd</literal> ve <literal>mountd</literal> çalıştıran
        sunucuların dosya sistemlerinin tamamının, çekirdeklerinde NFS dosya
        sistemi desteği bulunan (veya Linux makine değilse diğer istemci desteği
        bulunan) diğer makinelere ihraç edilmesini sağlar.
        <literal>mountd</literal>, <literal>/etc/mtab</literal> dosyasındaki
        bağlanmış dosya sistemlerini takip eder ve <literal>showmount</literal>
        komut ile bunları görüntüler.
      </para>
                        <para>
        Çoğu site NFS'i kullanıcılara ev dizinleri vermek için kullanır,
        böylelikle bilgisayar demetindeki hangi makineye giriş yaparlarsa
        yapsınlar, evlerindeki dosyalara ulaşabilirler.
      </para>
                        <para>
        Dosya sistemlerinin dışa açılmasında küçük bir miktar güvenliğe izin
        verilir. <literal>nfsd</literal> sunucunuzun uzak root kullanıcısını
        (uid=0) <literal>nobody</literal> kullanıcısına karşılık getirmesini,
        böylelikle dışa açılan tüm dosyalara erişiminin reddedilmesini
        sağlayabilirsiniz. Bununla birlikte, bireysel kullanıcılar kendi
        dosyalarına (en azından uid'si aynı olanlara) erişebileceği için uzak
        root kullanıcısı, kullanıcıların hesaplarına giriş veya <literal>su</literal>
        yaparak onların dosyalarına erişebilir. Bu, dışa açtığınız dosya
        sistemlerini bağlayabilen bir saldırgan için sadece küçük bir engeldir.
      </para>
                        <para>
        Eğer kaçınılmaz şekilde NFS kullanmanız gerekiyorsa, dosya sistemlerini
        gerçekten sadece gereken makinelere açtığınıza emin olun. Asla kök
        dizininizin tamamını dışa açmayın; sadece gereken dizinleri açın.
      </para>
                        <para>
        NFS hakkında daha fazla bilgi için, <ulink
      url="http://metalab.unc.edu/mdw/HOWTO/NFS-HOWTO.html">
      http://metalab.unc.edu/mdw/HOWTO/NFS-HOWTO.html</ulink> adresindeki
        NFS HOWTO (NFS NASIL) belgesine bakabilirsiniz.
      </para>
                </sect2>
                <sect2>
                        <title>NIS (Ağ Bilgi Servisi) (Önceki Sarı Sayfalar, YP)</title>
                        <para>
        Ağ Bilgi Servisi (YP), bir makineler grubu arasında bilginin dağıtılması
        için bir yoldur. NIS sunucusu bilgi tablolarını tutar ve onları NIS
        harita dosyalarına çevirir. Bu haritalar daha sonra ağ üzerinde NIS
        istemci makinelerinin giriş, parola ve ev dizinleri ile kabuk
        bilgilerinin (hepsi standart bir <literal>/etc/passwd</literal>
        dosyasındadır) alınmasına hizmet eder. Bu, kullanıcının bir makinede
        parolasını değitirdiğinde diğer bütün NIS alanındaki makinelerde de
        bu değişikliğin geçerli olmasını sağlar.
      </para>
                        <para>
        NIS kesinlikle gvenli değildir. Hiç bir zaman olması düşünülmemiştir.
        Kolay kullanılır ve yararlı olması amacı güdülmüştür. NIS alanınızın
        adını tahmin edebilen (İnternette herhangi bir yerdeki) herkes
        <literal>passwd</literal> dosyasınızın bir kopyasını alabilir, ve
        &quot;Crack&quot; ve &quot;John the Ripper&quot; programlarını kullanıcılarınızın
        parolaları üzerinde kullanabilir. Ayrıca, NIS'i taklit etmek ve her
        çeşit yaramaz numaralar yapmak mümkündür. Eğer NIS'i kullanmak
        zorundaysanız, tehlikelerinin de farkında olduğunuzdan emin olun.
      </para>
                        <para>
        NIS'in yerine geçen çok daha güvenli bir program vardır:
        NIS+ Daha fazla bilgi için NIS HOWTO (NIS NASIL)belgesine bir göz atın:
        <ulink url="http://metalab.unc.edu/mdw/HOWTO/NIS-HOWTO.html">
      http://metalab.unc.edu/mdw/HOWTO/NIS-HOWTO.html</ulink>
                        </para>
                </sect2>
                <sect2>
                        <title>Ateşduvarları</title>
                        <para>
        Ateşduvarı, yerel ağınızın içine giren ve dışına çıkan bilgiyi denetim
        altında tutmanın bir yoludur. Tipik bir ateşduvarı, İnternete ve yerel
        ağınıza bağlanmış durumdadır ve yerel ağınızdan İnternete tek çıkış
        yolu ateşduvarının içinden geçmektir. Bu yolla ateşduvarı yerel ağdan
        İnternete ya da İnternetten yerel ağa nelerin geçtiğini denetleyebilir.
      </para>
                        <para>
        Bir kaç ateşduvarı ve kurma yöntemi vardır. Linux makinelerden oldukça
        iyi ateşduvarı olur. Ateşduvarı kodu, 2.0 ve daha yukarı sürüm çekirdeğin
        içine tümleşik olabilir. Kullanıcı araçları, 2.0 çekirdek için
        <literal>ipfwadm</literal> ve 2.2 çekirdek için <literal>ipchains</literal>,
        izin verdiğiniz ağ trafiği tiplerini çalışma kesilmeksizin değiştirebilmenizi
        sağlarlar.
      </para>
                        <para>
        Ateşduvarları, ağınızı güvenli hale getirmede çok yararlı ve önemli bir
        tekniktir. Bununla birlikte, bir ateşduvarınız varsa, arkasındaki
        makinelerin güvenliğini sağlamak gerekmediğini asla düşünmeyin. Bu
        ölümcül bir hatadır. Ateşduvarları ve Linux hakkında daha fazla bilgi
        için metalab arşivindeki <ulink
      url="http://metalab.unc.edu/mdw/HOWTO/Firewall-HOWTO.html">
      http://metalab.unc.edu/mdw/HOWTO/Firewall-HOWTO.html</ulink>
        belgesine bir göz atın.
                        </para>
                        <para>
        Daha fazla bilgi için IP-Maskeleme mini-nasıl belgesine de göz atabilirsiniz: <ulink
      url="http://metalab.unc.edu/mdw/HOWTO/mini/IP-Masquerade.html">
      http://metalab.unc.edu/mdw/HOWTO/mini/IP-Masquerade.html</ulink>
                        </para>
                        <para>
        <literal>ipfwadm</literal> hakkında daha fazla bilgiyi
        (güvenlik duvarınızın ayarlarını yapabileceğiniz bir araç) <ulink
        url="http://www.xos.nl/linux/ipfwadm/">http://www.xos.nl/linux/ipfwadm/
        </ulink> adresinde bulabilirsiniz.
                        </para>
                        <para>
Eğer ateşduvarları ile daha önce hiç tecrübeniz yoksa ve basit bir güvenlik politikasından daha fazlası için kurmayı planlıyorsanız,
"O'Reilly and Associates"in "the Firewalls (Ateşduvarları)" kitabını ya da İnternette bulunan diğer belgeleri okumanız şarttır.
Daha fazla bilgi için <ulink url="http://www.ora.com">http://www.ora.com</ulink> adresine bir göz atın. NIST (The National Institute of Standards and Technology - Ulusal Standard ve Teknoloji Enstitüsü),
ateşduvarları üzerine harika bir belge hazırlamıştır. 1995 tarihli olmasına rağmen, hala iyidir. Bu belgeyi <ulink url="http://csrc.nist.gov/nistpubs/800-10/main.html">
      http://csrc.nist.gov/nistpubs/800-10/main.html</ulink>adresinde
bulabilirsiniz. Ayrıca ilgili olarak:
        <itemizedlist>
                                        <listitem>
                                                <para>
                                                        The Freefire Project (Serbest Ateş Projesi) -- Serbest ateşduvarı araçlarının bir listesi:
                                                <ulink
            url="http://sites.inka.de/sites/lina/freefire-l/index_en.html">
            http://sites.inka.de/sites/lina/freefire-l/index_en.html</ulink>
                                                </para>
                                        </listitem>
                                        <listitem>
                                                <para>
                                                SunWorld Ateşduvarı Tasarımı -- O'Reilly kitabının yazarları tarafından hazırlanan bu belge farklı ateşduvarı tipleriyle ilgili başlangıç düzeyinde bilgi niteliğini taşıyor:
                                                <ulink
            url="http://www.sunworld.com/swol-01-1996/swol-01-firewall.html">
            http://www.sunworld.com/swol-01-1996/swol-01-firewall.html</ulink>
                                                </para>
                                        </listitem>
                                        <listitem>
                                                <para>
                                                Mason - Linux için otomatik ateşduvarı oluşturucusu. Bu, ağınızda yapmanız gereken şeyleri siz yaptıkça öğrenen bir ateşduvarı betiğidir. Daha fazla bilgi:
                                                <ulink
          url="http://www.pobox.com/~wstearns/mason/">
          http://www.pobox.com/~wstearns/mason/</ulink>
                                                </para>
                                        </listitem>
                                </itemizedlist>
                        </para>
                </sect2>
                <sect2>
                        <title>IP Chains - Linux 2.2.x Çekirdek ile Ateşduvarı Oluşturma</title>
                        <para>
                        Linux IPChains, Linux 2.0 ateşduvarı sisteminin 2.2 çekirdek için güncellenmiş halidir. Önceki uygulamadan çok daha fazla özelliği vardır, bunların arasında:
        <itemizedlist>
                                        <listitem>
                                                <para>
              Daha esnek paket yönetimi
            </para>
                                        </listitem>
                                        <listitem>
                                                <para>
              Daha karmaşık muhasebe
            </para>
                                        </listitem>
                                        <listitem>
                                                <para>
              Basit politika değişikliklerinin otomatik olarak değiştirilebilmesi
            </para>
                                        </listitem>
                                        <listitem>
                                                <para>
              Parçaların açıkça engellenebilmesi, reddedilebilmesi vb.
            </para>
                                        </listitem>
                                        <listitem>
                                                <para>
              Şüpheli paketlerin günlüğünün tutulması
            </para>
                                        </listitem>
                                        <listitem>
                                                <para>
              ICMP/TCP/UDP dışındaki diğer protokolleri de idare edebilmesi.
            </para>
                                        </listitem>
                                </itemizedlist>
                        sayılabilir.
                        </para>
                        <para>
        Şu anda 2.0 çekirdeğinizde <literal>ipfwadm</literal>
        kullanıyorsanız, <literal>ipfwadm</literal>
        komut biçimini <literal>ipchains</literal>'de kullanılabilecek biçime dönüştüren betikler mevcuttur.
      </para>
                        <para>
                        Daha fazla bilgi için IP Chains NASIL belgesini okuduğunuzdan emin olun:
                                <ulink
      url="http://www.adelaide.net.au/~rustcorp/ipfwchains/ipfwchains.html">
      http://www.adelaide.net.au/~rustcorp/ipfwchains/ipfwchains.html</ulink>
                        </para>
                </sect2>
                <sect2>
                        <title>Netfilter - Linux 2.4.x Çekirdek Ateşduvarı</title>
                        <para>
                        Çekirdek IP paket süzüm kodu için bir başka gelişme de, netfilter programı tarafından
                        kullanıcıların 2.4 çekirdeğinde paket süzümünün kurulum, bakım ve denetleme işlemlerini yapabilmesine olanak
                        sağlanmasıdır.
      </para>
                        <para>
                        Netfilter alt sistemi ipchains ve ipfwadm dahil olmak üzere tüm paket süzüm uygulamalarının yeniden
                        yazılmış halidir. Netfilter çok sayıda geliştirilmiş özellik sunar ve geniş şirket ağlarını korumada
                        artık daha olgun ve kararlı bir çözüm olmuş durumdadır.
      </para>
                        <para>
                                <programlisting>
    iptables
        </programlisting>
                komutunu kullanarak çekirdek içindeki ateşduvarı tablolarını yönetebilirsiniz.
      </para>
                        <para>
                        Netfilter, paketleri çekirdeğin çeşitli bölümlerinden geçerken yönetmenize olanak
                        sağlayan ham bir çalışma ortamı sağlar. Bu çalışma ortamınının bir bölümü maskeleme, standart
                        paket süzümü ve ağ adres çevirisi için destek sağlar. Netfilter, aynı zamanda ateşduvarının
                        arkasındaki bir grup sunucuda çalışan hizmet programlarına yönelik yapılan yük dengeleme istekleri
                        için bile daha gelişmiş bir desteğe sahiptir.
      </para>
                        <para>
                        Durum denetleme özellikleri gerçekten çok yararlı. Durum denetleme özelliği süzceçten geçen
                        iletişim akışının izlenmesi ve denetlenmesine olanak tanır. Oturum hakkında durum ve bağlam bilgisinin
                        izlenebilmesi kural koyma işlemini basitleştirir ve daha yüksek düzeydeki protokollerin yorumlamaya çalışır.
                        </para>
                        <para>
                        Ayrıca, paketlerin kullanıcı uzayındaki programlara geçirilip ilendikten sonra tekrar paket akışı içine geri
                        döndürülmesi gibi belirli ek işlevleri yerine getirmek üzere küçük modüller geliştirilebilir. Bu programların kullanıcı uzayında
                        geliştirilebilmesi, daha önceki bir zorunluluk olan çekirdek düzeyindeki değişikliğin yol açtığı karmaşıklığın azaltılmasını
                        sağlar.
              </para>
                        <para>
                        Diğer IP Tables referansları arasında:
        <itemizedlist>
                                        <listitem>
                                                <para>
                                                        <emphasis>
                                                                <ulink
            url="http://www.linuxsecurity.com/feature_stories/feature_story-94.html">
              Oskar Andreasson IP Tables Tanıtım Belgesi</ulink>
                                                        </emphasis> -- Oskar Andreasson, LinuxSecurity.com ile temel IP Tables Tanıtım Belgesi ve bu belgenin
                                                        organizasyonunuzda sağlam bir ateşduvarı oluşturmak için nasıl kullanılabileceğini konuşuyor.
            </para>
                                        </listitem>
                                        <listitem>
                                                <para>
                                                        <emphasis>
                                                                <ulink
            url="http://www.linuxsecurity.com/feature_stories/feature_story-93.html">
              Hal Burgiss Linux Güvenlik Hızlı-Başlama Rehberleri</ulink>
                                                        </emphasis> -- Hal Burgiss, Linux'un güvenliğini sağlama üzerine  ateşduvarlarının yönetimini de içine alan iki yetkin rehber yazmış durumda.
                        </para>
                                        </listitem>
                                        <listitem>
                                                <para>
                                                        <emphasis><ulink url="http://netfilter.samba.org">
                Netfilter Ana Sayfası</ulink>
                                                        </emphasis> -- Netfilter/iptables ana sayfası.
            </para>
                                        </listitem>
                                        <listitem>
                                                <para>
                                                        <emphasis>
                                                                <ulink
            url="http://www.linuxsecurity.com/feature_stories/kernel-netfilter.html">
              Linux Çekirdek 2.4 Ateşduvarları: netfilter</ulink>
                                                        </emphasis> --
              Bu LinuxSecurity.com makalesinde paket süzümünün temelleri, iptables kullanarak işe nasıl başlanabileceği ve Linux için yeni nesil
                          ateşduvarlarında ne gibi yeni özelliklerin bulunduğu açıklanıyor.
            </para>
                                        </listitem>
                                </itemizedlist>
                        </para>
                </sect2>
                <sect2>
                        <title>VPN'ler - Sanal Özel Ağlar</title>
                        <para>
                VPN'ler, var olan bir ağın üstüne "sanal" bir ağ kurmanın bir yoludur. Bu sanal ağ, bazı durumlarda şifreli olup, sadece ağa katılmış olan ve
                kim olduğu bilinen bilgisayarlar arasındaki trafiğe izin verir. VPN'ler, çoğunlukla evde çalışan birini, herkese açık İnternet üzerinden dahili
                bir şirket ağına bağlamak için kullanılır.

      </para>
                        <para>
Eğer bir Linux maskeleme ateşduvarınız varsa ve MS PPTP paketleri (Microsoft'un VPN noktadan-noktaya ürünü) geçirmeniz gerekiyorsa,
bunu yapabilmeniz için gereken bir çekirdek yaması mevcut: <ulink url="ftp://ftp.rubyriver.com/pub/jhardin/masquerade/ip_masq_vpn.html"> ip-masq-vpn</ulink>.       </para>
                        <para>
Linux'taki VPN çözümlerinden bir kaçı:
        <itemizedlist>
                                        <listitem>
                                                <para>
              vpnd. Bkz. <ulink url="http://sunsite.auc.dk/vpnd/">http://sunsite.auc.dk/vpnd/</ulink>.
            </para>
                                        </listitem>
                                        <listitem>
                                                <para>
              Free S/Wan,  <ulink url="http://www.xs4all.nl/~freeswan/">
              http://www.xs4all.nl/~freeswan/</ulink>
                                                </para>
                                        </listitem>
                                        <listitem>
                                                <para>
              VPN oluşturmak için ssh kullanılabilir. Daha fazla bilgi için VPN mini-nasıl belgesine bakın.
            </para>
                                        </listitem>
                                        <listitem>
                                                <para>
              vps (virtual private server - sanal özel sunucu): <ulink url="http://www.strongcrypto.com">http://www.strongcrypto.com</ulink>.
            </para>
                                        </listitem>
                                        <listitem>
                                                <para>
              yawipin <ulink url="http://yavipin.sourceforge.net">
              http://yavipin.sourceforge.net</ulink>
                                                </para>
                                        </listitem>
                                </itemizedlist>
                        </para>
                        <para>
Daha fazla bilgi ve referans için IPSEC ile ilgili bölüme de bakın.
      </para>
                </sect2>
        </sect1>
<sect1 id="security-howto_secure-prep">
                <title>Güvenlik Hazırlığı (Bağlanmadan Önce)</title>
                <para>
Tamam, sisteminizi gözden geçirdiniz ve olabildiğince güvenli olduğunu belirlediniz ve bağlanmaya hazırsınız. Sisteminize yapılacak olası izinsiz giriş durumunda, giren kişiyi çabucak etkisiz hale getirerek sisteminizi tekrar çalışır duruma döndürebilmek için şimdi yapmanız gereken bir kaç hazırlık var.


    </para>
                <sect2>
                        <title>Makinenizin Tam Yedeğini Alın</title>
                        <para>
Yedekleme yöntemleri ve depolama hakkında bir tartışma bu belgenin konusu ötesinde, ama yedekleme ve güvenlik ile ilgili bir kaç söz söylenebilir:

      </para>
                        <para>
Eğer bir sabit disk bölümünde 650 MB veriden daha azı varsa, verinizi CD-R üzerine kopyalamak iyi bir yoldur (daha sonra kurcalanması da zordur, hem uygun şekilde saklanırsa uzun süreli bir ömrü vardır). Manyetik bant ve diğer yeniden-yazılabilir ortamlar, yedekleme tamamlanır tamamlanmaz yazmaya karşı korunmalı ve değiştirilmenin engellenmesi için doğrulanmalıdır. Yedeklerinizi, güvenli ve bağlı olmayan bir alanda sakladığınızdan emin olun. İyi bir yedeğin anlamı, sistemi iyi bir noktadan tekrar yerine koyabilir olmanızdır.

      </para>
                </sect2>
                <sect2>
                        <title>İyi Bir Yedekleme Çizelgesi Seçimi</title>
                        <para>
6-bantlık bir dönüşümün bakımı kolaydır. 4 bant hafta içi, 1 bant çift Cumalar için, bir bant da tek Cumalar için olabilir. Her gün bir artımlı yedekleme uygulayın ve uygun Cuma bandında tam yedek alın. Sisteminizde özellikle önemli değişiklikler yapar veya bazı önemli veri eklemesi yaparsanız da tam yedek almak iyi olabilir.

      </para>
                </sect2>
                <sect2>
                        <title>Yedeklerizinin Denenmesi</title>
                        <para>
                        Yedeklerinizin beklediğiniz gibi çalıştığından emin olmak için onları düzenli aralıklarla denemelisiniz.
                        Dosyaların yedeklerden çekilmesi ve gerçek veriyle karşılaştırılması, boyutların ve yedek listelerinin incelenmesi,
                        ve eski yedeklerin okunması düzenli bir şekilde yapılmalıdır.
      </para>
                </sect2>
                <sect2>
                        <title>RPM ve Debian Dosya Veritabanınızı Yedekleyin</title>
                        <para>
                        Bir izinsiz giriş durumunda, RPM veritabanınızı, aynı <literal>tripwire</literal> gibi kullanabilirsiniz, veritabanının da değiştirilmediğinden emin olmanız durumunda elbette. RPM veritabanınızı bir diskete kopyalamalı ve daima bağlantısız şekilde tutmalısınız. Debian dağıtımında da benzer bir şeyler olması muhtemeldir.
      </para>
                        <para>
<literal>/var/lib/rpm/fileindex.rpm </literal> ve <literal> /var/lib/rpm/packages.rpm</literal> dosyaları büyük olasılıkla tek bir diskete sığmayacaktır, fakat sıkıştırılırlarsa, her biri bir diskete sığabilir.

      </para>
                        <para>
Şimdi, sisteminizin güvenliği bozulduğunda,
      </para>
                        <para>
                                <screen>
    root#  rpm -Va
        </screen>
komutunu, sistem üzerindeki her bir dosyayı doğrulamak amacıyla kullanabilirsiniz. <literal>rpm</literal> man sayfasına bir bakın, bir kaç diğer seçenek sayesinde bu işlemi daha az şey söyleyerek yapmasını sağlayabilirsiniz. Unutmayın ki bunu yaparken RPM programınızın da bozulmadığından emin olmalısınız.

      </para>
                        <para>
Bunun anlamı, sisteminize her yeni RPM eklendiğinde, RPM veritabanının da yeniden arşivlenmesi gerekecek. Getirileri ve götürüleri karşılaştıracak ve karar verecek olan sizsiniz.

      </para>
                </sect2>
  <sect2 id="security-howto_logs">
                        <title>Sistem Hesap Verilerinizi Takip Edin</title>
                        <para>
<literal>syslog</literal>'dan gelen bilginin bozulmaması çok önemlidir. <literal>/var/log</literal> altındaki dosyaların sadece sınırlı sayıda kullanıcı tarafından okunabilmesi ve yazılabilmesi iyi bir başlangıçtır.

      </para>
                        <para>
 Gözünüz orda yazılı olanlar, özellikle <literal>auth</literal> kısmındakiler üstünde olsun. Örneğin birden çok giriş başarısızlıkları, bir kırma girişiminin göstergesi olabilir.

      </para>
                        <para>
Günlük dosyanızın nerde olduğu dağıtımınıza bağldr. "Linux Dosyasistem Standart"ına uyan bir Linux sisteminde, örneğin Red Hat'te, <literal>/var/log</literal>'un altına bakabilir, <literal>messages</literal>, <literal>mail.log</literal> ve diğer dosyaları gözden geçirebilirsiniz.

      </para>
                        <para>
Kendi dağıtımızın nereye günlük tuttuğunu <literal>/etc/syslog.conf</literal> dosyasına bakarak bulabilirsiniz. Bu dosya <literal>syslogd</literal>'ye (sistem günlük sunucu programı) çeşitli mesajların günlüğünün nerelerde tutulması gerektiğini söyler.

      </para>
                        <para>
Ayrıca günlükleri başa döndüren betik veya sunucu programı logları daha uzun süre tutması için yapılandırabilirsiniz, böylelikle onları incelemek için daha fazla zamanınız olur. Red Hat dağıtımında <literal>logrotate</literal> paketine bir göz atın. Diğer dağıtımlar da muhtemelen benzer bir işleme sahiptirler.

      </para>
                        <para>
Günlük dosyalarınız kurcalandıysa, tam olarak ne çeşit şeylerin ne zaman kurcalanmaya başladığını belirlemeye çalışın. Hesap bilgilerine ulaşılamayan geniş zaman aralıkları var mı? Kurcalanmamış günlük dosyaları için yedekleme verinize (eğer varsa) bakmak iyi bir fikirdir.

      </para>
                        <para>
Sisteme izinsiz girenler, tipik olarak izlerini saklamak için günlük dosyalarını değiştirir, yine de garip olguları belirlemek amacıyla göz atmak gerekir. İzinsiz giren kişinin, root hesabı için giriş kazanmaya çalıştığını ya da bir programdan yararlandığını belirleyebilirsiniz belki de. Belki de izinsiz giren kişinin, günlük dosyalarını değiştirmeye zaman bulamadığı kısımları görebilirsiniz.

      </para>
                        <para>
Ayrıca, <literal>su</literal> kullanarak kullanıcı değiştirme girişimleri, sisteme giriş girişimleri ve diğer kullanıcı hesap bilgileri de dahil olmak üzere tüm <literal>auth</literal> verisini diğer günlük verisinden ayrı tutmalısınız.

      </para>
                        <para>
Mümkünse <literal>syslog</literal>'u, verinin bir kopyasını güvenli bir sisteme göndermek üzere yapılandırın. Bu, izinsiz giren kişinin, login/su/ftp/vb girişimlerinin izlerini ortadan kaldırmasını engelleyecektir. <literal>syslog.conf</literal> man sayfasında <literal>@</literal> seçeneğine bir göz atın.

      </para>
                        <para>
İnternette daha gelişmiş syslogd programları da vardır: <ulink url="http://www.core-sdi.com/ssyslog/">http://www.core-sdi.com/ssyslog/</ulink> adresinde Secure Syslog (Güvenli Syslog) programı mevcuttur. Secure Syslog, syslog verinizi şifreleyebilmenizi ve kimsenin değiştirmediğinden emin olmanızı sağlar.
              </para>

                        <para>
Daha fazla özellikli bir diğer <literal>syslogd</literal> ise syslog-ng adresinde yer almaktadır. Günlük tutmada daha fazla esnekliğe sahiptir ve ayrıca uzak syslog akışınızın da değiştirilmesini engeller.

      </para>
                        <para>
Son olarak, eğer okuyan kimse yoksa günlük dosyalarının da fazla bir yararı yoktur. Arada bir günlük dosyalarınıza bakmak için zaman ayırın ve olağan bir günde nasıl göründükleri hakkında bir fikir sahibi olun. Bunu bilmek, olağan dışı şeyleri farketmede oldukça yardımcı olacaktır.

      </para>
                </sect2>
                <sect2>
                        <title>Bütün Yeni Sistem Güncellemelerini Uygulayın</title>
                        <para>
Çoğu kullanıcı Linux'u bir CD-ROM'dan kurar. Güvenlik onarımlarının hızlı doğası sebebiyle, sürekli yeni (onarılmış) programlar çıkar. Makinenizi ağa bağlamadan önce, dağıtımınızın ftp sitesine göz atmak ve CD-ROM'dan beri güncellenen tüm paketleri almak iyi bir fikirdir. Çoğu zaman bu paketler önemli güvenlik onarımlarını içerir, dolayısıyla bu güncelleme paketlerini kurmak iyi bir fikirdir.

      </para>
                </sect2>
        </sect1>
        <sect1 id="security-howto_after-breakin">
                <title>Güvenlik Bozukluğu Sırasında ve Sonrasında Neler Yapılabilir</title>
                <para>
Evet, burdaki (veya başka bir yerdeki) önerileri dinlediniz ve bir sistem kırılma durumunu belirlediniz. İlk yapılacak şey, soğukkanlılığı korumaktır. Aceleci davranışlar saldırganın neden olduğundan daha çok zarara yol açabilir.

    </para>
                <sect2>
                        <title>Güvenlik Bozukluğu Sırasında</title>
                        <para>
Güvenlik bozukluğunu, olduğu sırada belirlemek ağır bir yükümlülük olabilir. Vereceğiniz tepki büyük sonuçlar doğurabilir.

      </para>
                        <para>
Gördüğünüz bozukluk fiziksel ise, olasılıklar, birinin evinize, ofisinize veya laboratuvarınıza girmiş olabileceğidir. Yerel yetkililere haber vermelisiniz. Bir laboratuvarda, birinin kasayı açmaya veya makineyi yeniden başlatmaya çalıştığını belirlemiş olabilirsiniz. Yetkileriniz ve yordamlarınıza bağlı olarak, engel olmaya çalışabilir veya yerel güvenlik görevlilerinizle iletişime geçebilirsiniz.

      </para>
                        <para>
Eğer yerel bir kullanıcının güvenliğinizi ihlal ettiğini farkettiyseniz, ilk yapılacak şey, onların aslında sandığınız kişi olduklarının doğrulanmasıdır. Sisteme nerden giriş yaptıklarını kontrol edin. Olağan durumlarda giriş yaptıkları yer ile aynı mı? Hayır mı? O zaman temasa geçmenin elektronik olmayan bir yolunu kullanın. Örneğin, telefon ile arayın ya da konuşmak için ofislerine/evlerine gidin. Eğer sistemde oldukları konusunda anlaşmaya varabilirseniz, ne yaptıklarını açıklamalarını veya yaptıkları şeye son vermelerini isteyebilirsiniz. Eğer sistemde değillerse ve ne söylediğiniz hakkında bir fikirleri yoksa, olasılıkla bu olayın daha fazla araştırılması gerekecek. Bu tür olayları iyice araştırın ve bir suçlama yapmadan önce fazlasıyla bilgi sahibi olun.

      </para>
                        <para>
Eğer bir ağ güvenliği ihlali belirlediyseniz, ilk yapılacak şey (yapabiliyorsanız), ağınızın bağlantısını kesmektir. Modem ile bağlanıyorlarsa, modem kablosunu çıkarabilir, Ethernet yoluyla bağlanıyorlarsa Ethernet kablosunu çıkarabilirsiniz. Bu onların daha fazla zarar vermesini engelleyecek ve yakalandıklarından çok bir ağ problemi olduğuna inanmalarına yol açacaktır.

      </para>
                        <para>
Eğer ağın bağlantısını kesemiyorsanız (yoğun kullanımlı bir siteniz varsa veya makinelerinizin fiziksel denetimi elinizde değilse), en iyi diğer bir adım,
izinsiz giriş yapan kişinin sitesinden erişimi <literal>tcp_wrappers</literal> veya <literal>ipfwadm</literal> kullanarak reddetmektir.

      </para>
                        <para>
Eğer izinsiz giren kişinin sitesinden erişimi reddedemeyecek durumda iseniz, kullanıcının hesabını kilitlemek zorunda kalabilirsiniz. Unutmayın ki hesabı kilitlemek
kolay bir iş değildir. Düşünmeniz gerekenler arasında <literal>.rhosts</literal> dosyaları, FTP erişimi ve olası başka arka kapılar sayılabilir.

      </para>
                        <para>
Yukarıdakilerden birini yaptıktan sonra (ağın bağlantısını kestiniz, siteden erişimi yasakladınız ve/veya hesaplarını etkisiz hale getirdiniz), yapmanız gereken o kullanıcının çalıştırdığı tüm işlemleri öldürmek ve sistem dışına çıkarmaktır.

      </para>
                        <para>
Sonraki bir kaç dakika için sitenizi izleyebilirsiniz, çünkü saldırgan tekrar girmeyi deneyecektir. Belki de farklı bir hesap kullanarak ve/veya farklı bir ağ adresinden.

      </para>
                </sect2>
                <sect2>
                        <title>Güvenlik Bozukluğu Sonrasında</title>
                        <para>
Evet, diyelim ki gerçekleşmiş bir güvenlik ihlalini veya bozukluğunu belirlediniz ve saldırganı sisteminiz dışına (umarım) attınız. Sırada ne var?

      </para>
                        <sect3>
                                <title>Deliği kapatmak</title>
                                <para>
Eğer saldırganın sisteminize ne şekilde girdiğini belirleyebildiyseniz, o deliği kapatmayı denemelisiniz. Örneğin, kullanıcı giriş yapmadan önce belki de günlükte bir takım FTP kayıtları gördünüz. FTP servisini kapatıp güncel bir sürümünün olup olmadığına bakabilir veya listelerde herhangi bir onarım arayabilirsiniz.

        </para>
                                <para>
Bütün günlük dosyalarınızı gözden geçirin ve güvenlik liste ve sayfalarınızı bir ziyaret ederek onarabileceğiniz herhangi bir yeni açık olup olmadığını belirleyin.
Caldera güvenlik onarımlarını <ulink url="http://www.caldera.com/tech-ref/security/">http://www.caldera.com/tech-ref/security/</ulink> adresinde bulabilirsiniz.
Red Hat henüz güvenlik onarımlarını böcek onarımlarından ayırmadı, fakat dağıtım hata düzelten belgeleri <ulink url="http://www.redhat.com/errata">http://www.redhat.com/errata</ulink>
adresinden ulaşılabilir durumda.

                                </para>
                                <para>
Debian artık bir güvenlik mektup listesi ve WWW sayfasına sahip. Daha fazla bilgi için: <ulink url="http://www.debian.org/security/">http://www.debian.org/security/</ulink> adresine bakın.

        </para>
                                <para>
Eğer bir dağıtımcı firma bir güvenlik güncellemesi çıkardıysa, diğer çoğu Linux dağıtımcılarının da çıkarması olasılığı çok yüksektir.

        </para>
                                <para>
Artık bir Linux güvenlik izleme projesi var. Düzenli bir şekilde bütün kullanıcı gereçlerini deniyor ve olası güvenlik açıkları ve taşmalarını araştırıyorlar. Duyurularından:

        </para>
                                <para>
                                        <quote>
"OpenBSD kadar güvenli olabilme bakış açısıyla bütün Linux kaynaklarını sistemli bir şekilde izleme girişimimiz var. Bazı problemleri belirlemiş (ve onarmış) durumdayız, fakat daha fazla yardıma da açığız. Liste kısıtlı bir liste değil ve aynı zamanda genel güvenlik tartışmaları için de yararlı bir kaynak. Liste adresi: security-audit@ferret.lmh.ox.ac.uk. Abone olmak için security-audit-subscribe@ferret.lmh.ox.ac.uk adresine bir mektup gönderin"
          </quote>
                                </para>
                                <para>
Saldırganın girişini kilitleyerek engellemezseniz, muhtemelen geri gelecektir. Dönüşü sadece sizin makinenize değil, ağınızdaki herhangi bir yere olabilir. Eğer bir paket koklayıcı çalıştırıyorduysa, diğer makinelere erişim sağlamış olmaları da muhtemeldir.

        </para>
                        </sect3>
                        <sect3>
                                <title>Hasar Tespiti</title>
                                <para>
Yapılacak ilk iş hasarın tespit edilmesidir. Tam olarak bozulan nedir? <literal>Tripwire</literal> gibi bir bütünlük inceleyici çalıştırıyorsanız, bir bütünlük taraması için kullanabilirsiniz; neyin bozulduğunu bulmanıza yardımcı olacaktır. Kullanmıyorsanız, tüm önemli verinizi kendiniz incelemek zorunda olacaksınız.

        </para>
                                <para>
Linux sistemlerinin gün geçtikçe daha kolay kuruluyor olması nedeniyle, yapılandırma dosyalarınızı saklamayı, disklerinizi temizleyip, yeniden kurmayı, sonra da kullanıcı ve yapılandırma dosyalarınızı yedeklerden yerine koymayı düşünebilirsiniz. Bu yeni ve temiz bir sisteme sahip olduğunuzdan emin olmanızı sağlayacaktır. Eğer bozuk sistemden bazı dosyalar almak durumunda kalırsanız, çalıştırılabilir dosyalar konusunda özellikle dikkatli olun, çünkü izinsiz giriş yapan kişi tarafından konulmuş truva atları olabilir.

        </para>
                                <para>
İzinsiz giren kişinin root erişimi sağlaması durumunda yeniden kurulum zorunlu olarak düşünülmelidir. Ek olarak, var olan kanıtları saklamak isteyebilirsiniz, dolayısıyla yedek bir disk bulundurmak mantıklıdır.

        </para>
                                <para>
Düşünmeniz gereken bir diğer konu da güvenlik bozukluğunun ne kadar zaman önce gerçekleştiği ve yedeklerdeki bilgilerin hasarlı çalışmaları içerip içermediğidir. Şimdi yedekler konusu.

        </para>
                        </sect3>
                        <sect3>
                                <title>Yedekler, Yedekler, Yedekler!</title>
                                <para>
Düzenli yedekleme, güvenlik konularında bir nimettir. Sisteminizin güvenliği bozulduysa, gereken veriyi yedeklerden yerine koyabilirsiniz. Elbette, bazı veri saldırgan için de değerlidir, sadece yok etmek değil, bilgiyi çalma ve kendi kopyalarını oluşturma eylemlerini de gerçekleştirebilirler. Ama en azından verinin bir kopyasını elinizde bulundurmuş olursunuz.

        </para>
                                <para>
Kurcalanan bir dosyayı yerine koymadan önce, bir kaç yedek öncesine de bakmalısınız. Saldırgan dosyalarınızı uzun süre önce bozmuş olabilir ve bozulan dosyaların yedeğini almış olabilirsiniz!

        </para>
                                <para>
Elbette, yedeklerle ilgili bir takım güvenlik konuları da vardır. Yedeklerinizi güvenli bir yerde sakladığınızdan emin olun. Kimlerin erişimi olduğunu bilin (Eğer bir saldırgan yedeklerinize ulaşırsa, haberiniz bile olmadan tüm verinize ulaşabilir).

        </para>
                        </sect3>
                        <sect3>
                                <title>İzinsiz Giren Kişiyi İzleme</title>
                                <para>
Tamam, izinsiz giren kişiyi dışarı attınız ve sisteminizi iyileştirdiniz, ama işiniz henüz bitmiş sayılmaz. Çoğu saldırganın yakalanma olasılığı düşük olmakla birlikte, saldırıyı rapor etmeliniz.

        </para>
                                <para>
Saldırıyı, saldırganın sitesindeki yöneticilere bildirmelisiniz. Bu yönetici bilgisine <literal>whois</literal> komutuyla ya da Internic veritabanından ulaşabilirsiniz. Onlara bütün uygun günlük satırlarıyla tarih ve saat bilgilerini içeren bir e-mektup atabilirsiniz. Saldırgan hakkında ayırt edici başka herhangi bir şey de belirlediyseniz, bunu da onlara bildirin. Mektubu gönderdikten sonra (dilerseniz) bir telefon konuşması da yapabilirsiniz. Eğer o yönetici sizin saldırganınızı belirlerse, o siteye giriş yaptığı diğer sitenin yöneticisiyle konuşabilir ve bu şekilde sürer.

        </para>
                                <para>
İyi korsanlar, arada pek çok site kullanırlar, bunlardan bazıları (veya çoğu) güvenliklerinin bozulduğundan dahi habersizdirler. Bir korsanı ev sistemine kadar izlemeyi denemek zor bir iş olabilir. Konuştuğunuz sitelerin yöneticilerine karşı nazik olmak, yardım alma konusunda oldukça yol almanızı sağlayabilir.

        </para>
                                <para>
Ayrıca, Linux sistem dağıtıcınızı olduğu kadar, bir parçası olduğunuz (<ulink url="http://www.cert.org/">CERT</ulink> veya benzer) güvenlik örgütlerini de bu konuda uyarmalısınız.
        </para>
                        </sect3>
                </sect2>
        </sect1>
<sect1 id="security-howto_sources">
                <title>Güvenlikle İlgili Kaynaklar</title>
                <para>
Genel olarak Unix güvenliği ve özel olarak da Linux güvenliği ile ilgili ÇOK SAYIDA iyi site vardır. Bir (veya daha fazla) güvenlik mektup listelerine abone olmak ve güvenlik onarımları hakkında güncel bilgiye sahip olmak önemlidir. Bunların çoğu çok yoğun olmayan ve çok bilgilendirici listeler.

    </para>
                  <sect2 id="security-howto_linuxsecurity">
                        <title>LinuxSecurity.com Referansları</title>
                        <para>
        The LinuxSecurity.com WWW sitesinde, LinuxSecurity personeli ve dünyanın çeşitli bölgelerinden insanları tarafından hazırlanmış
                çok sayıda açık kaynak güvenlik referanslarını bulabilirsiniz.
        <itemizedlist>
                                        <listitem>
                                                <para>
                                                        <emphasis>
                                                                <ulink
            url="http://www.linuxsecurity.com/vuln-newsletter.html">
              Linux Tavsiye İzleme</ulink>
                                                        </emphasis> -- Hafta boyunca duyrulan güvenlik zayıflıklarının taslaklarını içeren haberler. Her bir zayıflığın
                                                        betimlemesi ve güncellenen paketlere linkleri de içeriyor.
            </para>
                                        </listitem>
                                        <listitem>
                                                <para>
                                                        <emphasis>
                                                                <ulink url="http://www.linuxsecurity.com/newsletter.html">
              Haftalık Linux Güvenliği</ulink>
                                                        </emphasis> -- Bu belgenin amacı, her hafta okuyuculara en önemli Linux güvenlik başlıklarının bir özetini sunmak.
            </para>
                                        </listitem>
                                        <listitem>
                                                <para>
                                                        <emphasis>
                                                                <ulink
            url="http://www.linuxsecurity.com/general/mailinglists.html">
              Linux Güvenlik Tartışma Listesi</ulink>
                                                        </emphasis> -- Bu mektup listesi, genel güvenlik soruları ve yorumları için.
            </para>
                                        </listitem>
                                        <listitem>
                                                <para>
                                                        <emphasis>
                                                                <ulink
            url="http://www.linuxsecurity.com/general/mailinglists.html">
              Linux Güvenlik Haberleri</ulink>
                                                        </emphasis> -- Tüm haberler için abonelik bilgisi.
            </para>
                                        </listitem>
                                        <listitem>
                                                <para>
                                                        <emphasis>
                                                                <ulink url="http://www.linuxsecurity.com/docs/colsfaq.html">
              comp.os.linux.security SSS</ulink>
                                                        </emphasis> -- comp.os.linux.security  haber grubu için yanıtlarıyla birlikte Sıkça Sorulan Sorular.
            </para>
                                        </listitem>
                                        <listitem>
                                                <para>
                                                        <emphasis>
                                                                <ulink url="http://www.linuxsecurity.com/docs/">
              Linux Güvenlik Belgeleri</ulink>
                                                        </emphasis> -- Linux ve Açık Kaynak Güvenlik için harika bir başlangıç noktası.
            </para>
                                        </listitem>
                                </itemizedlist>
                        </para>
                </sect2>
                <sect2 id="security-howto_ftpsites">
                        <title>FTP Siteleri</title>
                        <para>
CERT (Computer Emergency Response Team) Bilgisayar Acil Durum Yanıt Takımı'dır. Çoğunlukla güncel saldırı ve onarımlar hakkında uyarılarda bulunurlar. Daha fazla bilgi için <ulink url="ftp://ftp.cert.org">ftp://ftp.cert.org</ulink> adresine bakabilirsiniz.

      </para>
                        <para>
ZEDZ (önceki Replay) (<ulink url="http://www.zedz.net">http://www.zedz.net</ulink>) arşivi bir çok güvenlikle ilgili program bulundurur. ABD'nin dışında oldukları için ABD şifre kısıtlamalarına uymaları da gerekmiyor.

      </para>
                        <para>
Matt Blaze CFS'nin yazarı ve mükemmel bir güvenlik danışmanı. Matt'in arşivi <ulink url="ftp://ftp.research.att.com/pub/mab">ftp://ftp.research.att.com/pub/mab</ulink> adresinde bulunabilir.

                        </para>
                        <para>
                                <literal>tue.nl</literal> Hollanda'da bulunan büyük bir güvenlik FTP sitesi: <ulink url="ftp://ftp.win.tue.nl">ftp.win.tue.nl</ulink>
                        </para>
                </sect2>
                <sect2 id="security-howto_websites">
                        <title>WWW Siteleri</title>
                        <itemizedlist>
                                <listitem>
                                        <para>
              The Hacker FAQ, Bilgisayar kurtları hakkında bir SSS:  <ulink url="http://www.solon.com/~seebs/faqs/hacker.html">
              The Hacker FAQ</ulink>
                                        </para>
                                </listitem>
                                <listitem>
                                        <para>
              COAST arşivi çok sayıda Unix güvenlik program ve bilgisini bulunduruyor: <ulink url="http://www.cs.purdue.edu/coast/">COAST</ulink>
                                        </para>
                                </listitem>
                                <listitem>
                                        <para>
              SuSe Güvenlik Sayfası: <ulink url="http://www.suse.de/security/">http://www.suse.de/security/</ulink>
                                        </para>
                                </listitem>
                                <listitem>
                                        <para>
              Rootshell.com, korsanlar tarafından kullanılan güncel açıkların neler olduğunu görmek için harika bir site: <ulink url="http://www.rootshell.com/">http://www.rootshell.com/</ulink>
                                        </para>
                                </listitem>
                                <listitem>
                                        <para>
              BUGTRAQ, güvenlik konularında tavsiyeler veren bir site: <ulink url="http://www.netspace.org/lsv-archive/bugtraq.html">
              BUGTRAQ arşivleri</ulink>
                                        </para>
                                </listitem>
                                <listitem>
                                        <para>
            CERT, Bilgisayar Acil Durum Yanıt Takımı, Unix ile ilgili yaygın saldırılar konusunda tavsiyeler veriyor: <ulink
            url="http://www.cert.org/">CERT Ana Sayfası</ulink>
                                                                </para>
                                </listitem>
                                <listitem>
                                        <para>
 Dan Farmer, SATAN'ın ve diğer bir çok güvenlik aracının yazarı. Ev sitesinde ilginç bazı araştırma bilgileri ve diğer güvenlik araçları var:
 <ulink url="http://www.trouble.org">http://www.trouble.org</ulink>
                                                                </para>
                                </listitem>
                                <listitem>
                                        <para>
The Linux security WWW (Linux Güvenlik WWW Sayfası), Linux güvenliği ile ilgili bilgiler için iyi bir site: <ulink
            url="http://www.aoy.com/Linux/Security/">Linux Security WWW</ulink>                                 </para>
                                </listitem>
                                <listitem>
                                        <para>
 Infilsec, hangi platformun hangi açıklara karşı korunmasız olduğunu söyleyecek bir motora sahip: <ulink
            url="http://www.infilsec.com/vulnerabilities/">
            http://www.infilsec.com/vulnerabilities/</ulink>
                                        </para>
                                </listitem>
                                <listitem>
                                        <para>
CIAC, yaygın açıklar konusunda düzenli güvenlik bültenleri yayımlıyor: <ulink
            url="http://ciac.llnl.gov/cgi-bin/index/bulletins">
            http://ciac.llnl.gov/cgi-bin/index/bulletins</ulink>                                        </para>
                                </listitem>
                                <listitem>
                                        <para>
Linux PAM için iyi bir başlangıç noktası: <ulink url="http://www.kernel.org/pub/linux/libs/pam/">
            http://www.kernel.org/pub/linux/libs/pam/</ulink>.
                                    </para>
                                </listitem>
                                <listitem>
                                        <para>
Debian projesi, güvenlik onarımları ve bilgi için bir WWW sayfasına sahip: <ulink url="http://www.debian.com/security/">
            http://www.debian.com/security/</ulink>            </para>
                                </listitem>
                                <listitem>
                                        <para>
Lincoln Stein tarafından yazılan WWW Security FAQ (WWW Güvenlik SSS), harika bir WWW güvenliği referansı: <ulink
            url="http://www.w3.org/Security/Faq/www-security-faq.html">
            http://www.w3.org/Security/Faq/www-security-faq.html</ulink>
                                        </para>
                                </listitem>
                        </itemizedlist>
                </sect2>
                <sect2>
                        <title>Mektup Listeleri</title>
                        <para>
 Bugtraq: Abone olmak için, listserv@netscape.org adresine, gövde kısmında subscribe bugtraq yazan bir mektup atın (arşivler için aşağıdaki linklere bakın)

      </para>
                        <para>
CIAC: majordomo@tholia.llnl.gov adresine mektup atın. Mesajın GÖVDE kısmında (Subject, yani Konu kısmında değil) şunlar bulunmalı: subscribe ciac-bulletin
        </para>
                        <para>
Red Hat'te de bir takım mektup listeleri var, en önemlisi redhat-announce (redhat-duyuru listesi). Güvenlik (ve diğer şeylerin) onarımları hakkında, çıktıkları anda haber alabilirsiniz. redhat-announce-list-request@redhat.com adresine,
Konu kısmında Subscribe yazılı olan bir mektup atın. Daha fazla bilgi ve arşivler için <ulink url="https://listman.redhat.com/mailman/listinfo/">
      https://listman.redhat.com/mailman/listinfo/</ulink> adresine bir göz atın.

      </para>
                        <para>
Debian, güvenlik onarımlarını kapsayan bir mektup listesine sahip: <ulink url="http://www.debian.com/security/">
      http://www.debian.com/security/</ulink>
      </para>
                </sect2>
                <sect2>
                        <title>Books - Printed Reading Material</title>
                        <para>
Güvenlikle ilgili bir çok iyi kitap da mevcut. Bu bölümde bir kaç tanesini sıralayacağız. Güvenlikle ilgili kitaplara ek olarak, sistem yönetiminin anlatıldığı ve güvenlik konusunda da bilgilerin yer aldığı kitaplar mevcut.
<footnote><para>Ç.N.: Kitaplar İngilizce olduğu için, ulaşmak istemeniz durumunda İngilizce referansların bulunması daha iyi olacaktır. Bu yüzden referans bilgilerini çevirmeden bırakmanın daha iyi olabileceğini düşünüyorum
</para></footnote>

      <itemizedlist>
        <listitem>
          <para>
            Building Internet Firewalls By D. Brent Chapman &amp; Elizabeth D. Zwicky,
            1st Edition September 1995, ISBN: 1-56592-124-0
          </para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>
            Practical UNIX &amp; Internet Security, 2nd Edition By Simson Garfinkel
            &amp; Gene Spafford, 2nd Edition April 1996, ISBN: 1-56592-148-8
          </para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>
            Computer Security Basics By Deborah Russell &amp; G.T. Gangemi, Sr.,
            1st Edition July 1991, ISBN: 0-937175-71-4
          </para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>
            Linux Network Administrator's Guide By Olaf Kirch, 1st Edition
            January 1995, ISBN: 1-56592-087-2
          </para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>
            PGP: Pretty Good Privacy By Simson Garfinkel, 1st Edition December 1994,
            ISBN: 1-56592-098-8
          </para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>
            Computer Crime A Crimefighter's Handbook By David Icove, Karl
            Seger &amp; William VonStorch (Consulting Editor Eugene H. Spafford),
            1st Edition August 1995, ISBN: 1-56592-086-4
          </para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>
            Linux Security By John S. Flowers, New Riders; ISBN: 0735700354,
            March 1999
          </para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>
            Maximum Linux Security : A Hacker's Guide to Protecting Your Linux
            Server and Network, Anonymous, Paperback - 829 pages, Sams;
            ISBN: 0672313413, July 1999
          </para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>
            Intrusion Detection By Terry Escamilla, Paperback - 416 pages
            (September 1998), John Wiley and Sons; ISBN: 0471290009
          </para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>
            Fighting Computer Crime, Donn Parker, Paperback - 526 pages
            (September 1998), John Wiley and Sons; ISBN: 0471163783
          </para>
        </listitem>
      </itemizedlist>
                        </para>
                </sect2>
        </sect1>
        <sect1 id="security-howto_glossary">
                <title>Sözlük</title>
                <para>
                Aşağıda bilgisayar güvenliği ile ilgili en sık kullanılan terimleri bulacaksınız. Daha geniş bir sözlüğe
                <ulink url="http://www.linuxsecurity.com/dictionary/">
    LinuxSecurity.com Sözlüğü</ulink>'nden erişebilirsiniz.
<footnote><para>Ç.N.: Bu çeviride kullanılan İngilizce sözcükler için önerdiğim Türkçe karşılıkları <xref linkend="security-howto_vocabulary"/> bölümünde bulabilirsiniz. En azından bir göz attığınızdan emin olun :)</para></footnote>
                </para>
                <para>
                        <itemizedlist>
                                <listitem>
                                        <para>
                                                <emphasis>authentication (kimlik doğrulama): </emphasis> Verinin, asıl gönderilen veri olduğunu ve veriyi göndermiş gibi görünen kişinin, gerçekten gönderen kişi olduğunun bilinmesi.
          </para>
                                </listitem>
                                <listitem>
                                        <para>
                                                <emphasis>bastion host (sur bilgisayar):</emphasis> İnternete açık ve içerdeki kullanıcılar için ana bir iletişim noktası olduğundan dolayı saldırılara uğrama tehlikesinin çok fazla oluşu nedeniyle yüksek derecede güvenli hale getirilmesi gereken bilgisayar sistemi. İsmi, ortaçağ kalelerinin dış duvarlarındaki yüksek derecede güçlendirilmiş yapılardan gelmektedir. Kale surları, savunmada kritik alanlara yukarıdan bakan, genelde güçlü duvarlı, fazladan asker için geniş alanlı, saldırganlara kızgın yağın dökülerek uzaklaştırıldığı yerlerdir.
          </para>
                                </listitem>
                                <listitem>
                                        <para>
                                                <emphasis>buffer overflow (tampon taşması): </emphasis> Yaygın programlama tarzında, asla yeteri büyüklükte tamponlar ayrılmaz ve taşmaların olup olmadığı gözden geçirilmez. Bu tür taşmalar olduğunda, çalışan program (sunucu program ya da suid program) başka şeyler yapmak üzere kandırılabilir. Genelde bu, fonksiyonun yığındaki dönüş adresini değiştirerek başka bir yere yönlendirme yoluyla yapılır.
          </para>
                                </listitem>
                                <listitem>
                                        <para>
                                                <emphasis>denial of service (servis reddi): </emphasis> Bilgisayarınızın, yapmasını düşünmediğiniz şeylerle fazlaca meşgul olup kaynaklarının saldırgan tarafından tüketilmesi yoluyla, meşru kullanıcılar için ayrılmış ağ kaynaklarının olağan kullanımının engellenmesi.
                                                <footnote><para>Ç.N.: Bilgisayar, saldırgana servis vermekle o kadar meşguldür ki meşru kullanıcılara servis vermeyi reddeder</para></footnote>
          </para>
                                </listitem>
                                <listitem>
                                        <para>
                                                <emphasis>dual-homed host (çift evli bilgisayar):</emphasis> En az iki ağ arabirimi bulunan genel amaçlı bilgisayar sistemi.
          </para>
                                </listitem>
                                <listitem>
                                        <para>
                                                <emphasis>firewall (ateşduvarı): </emphasis> İnternet ve korunan bir ağ arasında ya da diğer ağ kümeleri arasında, erişimi kısıtlayan bileşen veya bileşenler kümesi.
          </para>
                                </listitem>
                                <listitem>
                                        <para>
                                                <emphasis>host (bilgisayar): </emphasis> Ağa dahil olmuş bir bilgisayar sistemi.
          </para>
                                </listitem>
                                <listitem>
                                        <para>
                                                <emphasis>IP spoofing (IP taklidi): </emphasis> IP taklidi, bir takım bileşenlerden oluşan karmaşık teknikli bir saldırıdır. Bilgisayarlara, olmadığınız bir kişi gibi görünerek güvenlerini kazanmanıza yol açan bir güvenlik açııdır. Bu konuda "Phrack Magazine", 7. Cilt, 48. Konuda, daemon9, route ve infinity tarafından yazılmış kapsamlı bir makale vardır.
                                                <footnote><para>Ç.N.: Temel olarak, bağlantı yapmaya çalıştığınız bilgisayara, IP bilgilerinizi yanlış iletmek olarak özetlenebilir</para></footnote>
          </para>
                                </listitem>
                                <listitem>
                                        <para>
                                                <emphasis>non-repudiation (inkar edememe): </emphasis> Bir alıcının, bir veriyi göndermiş gibi görünen kişinin gerçekten veriyi gönderen kişi olduğunu, gönderen kişi daha sonra inkar etmeye kalksa dahi kanıtlayabilmesi
                                                <footnote><para>Ç.N.: Yani veriyi gönderen kişinin veriyi gönderdiğini daha sonra inkar edememesi</para></footnote>
          </para>
                                </listitem>
                                <listitem>
                                        <para>
                                                <emphasis>packet (paket): </emphasis> İnternet üzerindeki haberleşmenin temel birimi.
          </para>
                                </listitem>
                                <listitem>
                                        <para>
                                                <emphasis>packet filtering (paket süzme): </emphasis> Bir ağdaki içe ve dışa olan veri akışının bir cihaz tarafından seçici olarak gerçekleştirilmesi davranışı. Paket süzgeçleri, genelde bir ağdan bir başkasına yöneltme yaparken paketlerin geçişine izin verir veya engel olur (çoğunlukla İnternet'ten içerideki ağa veya tam tersi). Paket süzgecinin başarılı olması için, hangi paketlere (IP adreslerine ve portlarına göre) izin verileceğine ve hangilerine engel olunacağına karar veren kuralları belirlemeniz gerekir.
          </para>
                                </listitem>
                                <listitem>
                                        <para>
                                                <emphasis>perimeter network (çevre ağ): </emphasis> Ek bir güvenlik katmanı oluşturabilmek amacıyla korunan bir ağ ile dışardaki bir ağ arasına eklenen ağ. Çevre ağ bazen DMZ olarak da adlandırılır.
          </para>
                                </listitem>
                                <listitem>
                                        <para>
                                                <emphasis>proxy server (vekil sunucu): </emphasis> İçerdeki istemcilerin adına dışarıdaki sunucularla iletişim kuran bir program. Vekil istemciler, vekil sunucuya konuşur, vekil sunucular onaylanmış istemcilerin isteklerini gerçek sunucuya nakleder, gelen cevapları da tekrar istemcilere nakleder.
          </para>
                                </listitem>
                                <listitem>
                                        <para>
                                                <emphasis>superuser (üstün kullanıcı): </emphasis><literal>root</literal>'un resmi olmayan isimlerinden biri.
          </para>
                                </listitem>
                        </itemizedlist>
                </para>
        </sect1>
        <sect1 id="security-howto_q-and-a">
                <title>Sıkça Sorulan Sorular</title>
                <para>
                        <orderedlist>
                                <listitem>
                                        <para>
            <emphasis role="bold">Sürücü desteğini doğrudan çekirdeğe tümleşik olarak derlemek,
            modül olarak derlemekten daha mı güvenlidir?</emphasis>
          </para>
                                        <para>
            <emphasis role="bold">Yanıt:</emphasis> Bazı insanlar, cihaz sürücülerini modüller yoluyla yüklenememesinin daha iyi olacağını düşünürler, çünkü sisteme izinsiz giren biri, bir Truva atı ya da sistem güvenliğini etkileyebilecek bir modül yerleştirebilir.          </para>
                                        <para>
            Bununla birlikte, modülleri yükleyebilmek için root olmanız gerekir. Modül nesne dosyaları da sadece root tarafından yazılabilir dosyalardır. Bunun anlamı, izinsiz girenin bir modülü sokmadan önce root erişimine gereksinimi olduğudur. Eğer izinsiz giren kişi root erişimi kazanırsa, modül yüklemesinden çok daha fazla endişelenilmesi gereken, daha ciddi şeyler vardır.
          </para>
                                        <para>
            Modüller, sık kullanılmayan belirli bir cihaz için desteğin dinamik
            olarak yüklenmesi amacını taşır. Sunucu makinelerde veya örneğin
            ateşduvarlarında, bunun olma olasılığı dşüktür. Bu sebeple, sunucu makineler için desteği doğrudan çekirdeğe tümleşik derlemek daha mantıklıdır. Ayrıca modüller, çekirdeğe tümleşik derlenmiş destekten daha yavaştırlar.

          </para>
                                </listitem>
                                <listitem>
                                        <para>
            <emphasis role="bold">Uzak bir makineden root olarak giriş yapmak neden hep
            başarısızlıkla sonuçlanıyor?</emphasis>
          </para>
                                        <para>
            <emphasis role="bold">Yanıt:</emphasis> Bakınız: <xref linkend="security-howto_root-security"/>.
            Bu, uzak kullanıcıların makinenize <literal>telnet</literal> yoluyla
            <literal>root</literal> olarak bağlanma girişimlerini engellemek
            amacıyla kasıtlı olarak yapılan bir şeydir. Uzaktan root olarak
            bağlanabilmek ciddi bir güvenlik açığıdır, çünkü bu durumda root
            parolası ağ boyunca açık metin olarak iletilmektedir. Unutmayın:
            potensiyel saldırganların vakti vardır ve parolanızı bulmak için
            otomatik programlar çalıştırabilirler.

         </para>
                                </listitem>
                                <listitem>
                                        <para>
            <emphasis role="bold">RedHat 4.2 veya 5.x Linux makinemde gölge parolaları nasıl etkin
            hale getirebilirim?</emphasis>
          </para>
                                        <para>
            <emphasis role="bold">Yanıt:</emphasis>
            Gölge parolaları etkin hale getirmek için,
            <literal>pwconv</literal> programını root olarak çalıştırın.
            Böylelikle <literal>/etc/shadow</literal> dosyası yaratılır ve
            uygulamalar tarafından kullanılmaya başlar. RH 4.2 ve üstü
            kullanıyorsanız, PAM modülleri otomatik olarak olağan
            <literal>/etc/passwd</literal> dosyasından gölge parolalara
            geçişe, başka bir değişikliğe gerek kalmaksızın uyum sağlayacaktır.
          </para>
                                        <para>
 Bazı temel bilgiler: Gölge parola mekanizması, parolalarınızı olağan <literal>/etc/passwd</literal> dosyasınından başka bir dosyada tutar. Bunun bir takım getirileri
 vardir. Birincisi, gölge dosyası, <literal>/etc/shadow</literal>, herkes tarafından okunabilen <literal>/etc/passwd</literal> dosyasının aksine, sadece root tarafından
 okunabilen bir dosyadır. Diğer bir getiri, yönetici olarak, diğer kullanıcıların haberi olmadan bir kullanıcı hesabını etkisiz veya etkin hale getirebilirsiniz.

          </para>
                                        <para>
<literal>/etc/passwd</literal> dosyası, kullanıcı ve grup isimlerini tutmak için, örneğin <literal>/bin/ls</literal> programı tarafından bir dizin listesindeki dosyaların uygun
kullanıcı ve grup isimlerini bulmak amacıyla kullanılır.

          </para>
                                        <para>
<literal>/etc/shadow</literal> dosyası ise kullanıcı ismi ve parolasını ve örneğin hesabın ne zaman süresinin dolduğu gibi hesap bilgilerini içerir.

          </para>
                                        <para>
Parolalarınızı güvenli hale getirmekle ilgilendiğinize göre, belki iyi parolalar üretmeye başlamakla da ilgili olabilirsiniz. Bunun için PAM'in bir parçası olan
<literal>pam_cracklib</literal> modülünü kullanabilirsiniz. Parolanızı Crack kütüphanelerini kullanarak gözden geçirir, böylelikle parola-kıran programlar tarafından
kolaylıkla tahmin edilebilir parolaları belirlemenizi sağlar.

          </para>
                                </listitem>
                                <listitem>
                                        <para>
            <emphasis role="bold">Apache SSL uzantılarını nasıl etkin hale
            getirebilirim?</emphasis>
          </para>
                                        <para>
            <emphasis role="bold">Yanıt:</emphasis>
            <orderedlist>
                                                        <listitem>
                                                                <para>
                  <ulink url="ftp://ftp.psy.uq.oz.au/pub/Crypto/SSL">ftp://ftp.psy.uq.oz.au/pub/Crypto/SSL</ulink> adresinden SSLeay 0.8.0 veya daha yukarını indirin
                                                                </para>
                                                        </listitem>
                                                        <listitem>
                                                                <para>
                  Derleyin, deneyin ve kurun!
                </para>
                                                        </listitem>
                                                        <listitem>
                                                                <para>
                  Apache kaynaklarını indirin.
                </para>
                                                        </listitem>
                                                        <listitem>
                                                                <para>
                  <ulink url="ftp://ftp.ox.ac.uk/pub/crypto/SSL/">Bu adresten</ulink> SSLeay uzantılarını indirin
                                                                </para>
                                                        </listitem>
                                                        <listitem>
                                                                <para>
                 Apache kaynak dizininde sıkıştırılmış dosyayı açın ve README dosyasında yazdığı gibi yamayı uygulayın.
                </para>
                                                        </listitem>
                                                        <listitem>
                                                                <para>
                  Yapılandırın ve derleyin.
                </para>
                                                        </listitem>
                                                </orderedlist>
                                        </para>
                                        <para>
            Ayrıca, bir sürü önceden derlenmiş paketlere sahip olan ve ABD'nin dışında bulunan <ulink url="http://www.zedz.net">ZEDZ net</ulink>'i de deneyebilirsiniz.
          </para>
                                </listitem>
                                        <listitem>
                                        <para>
            <emphasis role="bold">Kullanıcı hesaplarını idare ederken
            güvenliği nasıl sağlayabilirim?</emphasis>
          </para>
                                        <para>
            <emphasis role="bold">Yanıt:</emphasis> Red Hat dağıtımı, özellikle RH5.0, kullanıcı hesaplarının özelliklerini değiştirebilmeyi sağlayan bir çok araçla birlikte gelir.
          </para>
                                        <para>
                                                <itemizedlist>
                                                        <listitem>
                                                                <para>
                  <literal>pwconv</literal> ve <literal>unpwconv</literal> programları gölge ve olağan parolalar arasında geçiş yapmak amacıyla kullanılabilir.
                </para>
                                                        </listitem>
                                                        <listitem>
                                                                <para>
                  <literal>pwck</literal> ve <literal>grpck</literal> programları, <literal>passwd</literal> ve <literal>group</literal> dosyalarının uygun düzende olduğunun doğrulanması için kullanılabilir.
                </para>
                                                        </listitem>
                                                        <listitem>
                                                                <para>
                 <literal>useradd</literal>, <literal>usermod</literal> ve <literal>userdel</literal> programları kullanıcı eklemek, silmek ve değişiklik yapmak amacıyla kullanılabilir.
                                 <literal>groupadd</literal>, <literal>groupmod</literal> ve <literal>groupdel</literal> programları aynı şeyleri gruplar için yapar.
                </para>
                                                        </listitem>
                                                        <listitem>
                                                                <para>
                  Grup parolaları <literal>gpasswd</literal> kullanılarak yaratılabilir.
                </para>
                                                        </listitem>
                                                </itemizedlist>
                                        </para>
                                        <para>
Bütün bu programlar "gölgenin farkında" olan programlardır, yani gölge parolaları etkin hale getirdiğinizde parola bilgisi için  <literal>/etc/shadow</literal> dosyasını kullanırlar, getirmezseniz kullanmazlar.
          </para>
                                        <para>
            Daha fazla bilgi için ilgili man sayfasına bakabilirsiniz.
          </para>
                                </listitem>
                                <listitem>
                                        <para>
            <emphasis role="bold">Apache'yi kullanarak belirli HTML belgelerini
             nasıl parola-korumalı hale getirebilirim?</emphasis>
          </para>
                                        <para>
            <emphasis role="bold">Yanıt:</emphasis> Bahse girerim <ulink url="http://www.apacheweek.org">http://www.apacheweek.org</ulink> adresini bilmiyordunuz değil mi?
          </para>
                                        <para>
            Kullanıcı kimlik doğrulaması hakkında bilgiyi <ulink url="http://www.apacheweek.com/features/userauth">http://www.apacheweek.com/features/userauth</ulink> adresinden,
                        WWW sunucusu hakkında güvenlik ipuçlarını ise <ulink url="http://www.apache.org/docs/misc/security_tips.html">http://www.apache.org/docs/misc/security_tips.html</ulink> adresinden bulabilirsiniz.
                                        </para>
                                </listitem>
                        </orderedlist>
                </para>
        </sect1>
        <sect1 id="security-howto_conclusion">
                <title>Sonuç</title>
                <para>
      Güvenlik uyarı mektup listelerine üye olarak ve güncel olayları takip ederek, makinenizi güvenli hale getirmeye doğru çok adım atabilirsiniz. Günlük dosyalarınıza ilgi gösterir ve  <literal>tripwire</literal> gibi bir şeyi düzenli olarak çalıştırırsanız, daha fazlasını da yapabilirsiniz.
    </para>
                <para>
      Evdeki bir makinede akla yatkın düzeyde bilgisayar güvenliğini kurmak
      ve idare etmek zor değildir. İş makineleri için daha fazla çaba
      gerekir, fakat Linux gerçekten güvenli bir platform haline gelebilir.
      Linux gelişiminin doğası gereği, güvenlik onarımları ticari işletim
      sistemlerinde olduğundan çok daha hızlı ortaya çıkar, bu da güvenliğin
      şart olduğu durumlarda Linux'u ideal bir platform haline getirir.
    </para>
  </sect1>
        <sect1 id="security-howto_ack">
                <title>Teşekkürler</title>
                <para>
Burdaki bilgiler bir çok kaynaktan toplanmıştır. Aşağıda bulunan ve doğrudan veya dolaylı olarak katkıda bulunan herkese teşekkürler:
 <screen>

      Rob Riggs,      S. Coffin,      Viktor Przebinda,      Roelof Osinga,      Kyle Hasselbacher,      David S. Jackson,      Todd G. Ruskell
      Rogier Wolff,      Antonomasia,      Nic Bellamy,      Eric Hanchrow ,      Robert J. Berger ,      Ulrich Alpers , David Noha,
      Pavel Epifanov
      Joe Germuska
      Franklin S. Werren
      Paul Rusty Russell
      Christine Gaunt 
      lin 
      A. Steinmetz
      Jun Morimot
      Xiaotian Sun 
      Eric Hanchrow 
      Camille Begnis
      Neil D
      Michael Tandy
      Tony Foiani
      Matt Johnston 
      Geoff Billin
      Hal Burgiss
      Ian Macdonald
      M.Kiesel
      Mario Kratzer
      Othmar Pasteka
      Robert M
      Cinnamon Lowe
                        </screen>
                </para>
                <para>
      Aşağıdaki insanlar bu HOWTO belgesini çeşitli diğer dillere çevirdiler. Linux mesajının yayılmasına yardım eden sizlerin hepinize özel bir teşekkür ediyoruz:
      <screen>
      <emphasis>Polish:</emphasis>     Ziemek Borowski 
      <emphasis>Japanese:</emphasis>   FUJIWARA Teruyoshi
      <emphasis>Indonesian:</emphasis> Tedi Heriyanto
      <emphasis>Korean:</emphasis>     Bume Chang
      <emphasis>Spanish:</emphasis>    Juan Carlos Fernandez
      <emphasis>Dutch:</emphasis>      Nine Matthijssen
      <emphasis>Norwegian:</emphasis>  ketil@vestby.com
      <emphasis>Turkish:</emphasis>    Tufan Karadere
                        </screen>
                </para>

</sect1>
        <sect1 id="security-howto_translation">
                <title>Çeviri Hakkında - About Translation</title>
                <para>
      In this additional page to the translation of the Linux Security HOWTO, I
      wish to make some additional explanations about the translation procedure
      for Turkish speaking people, which I hope to be helpful in following up
      the document. These explanations include the difficulty in translating a
      technical document, choosing the right terms/words for a given
      event/technology, and an English-Turkish vocabulary, which I hope to
      function as a map for not being lost in the Turkish terminology.
    </para>
                <para>
      I wanted to translate Linux Security HOWTO for mainly two reasons:
      <itemizedlist>
                                <listitem>
                                        <para>
            I think this HOWTO is an outstanding document for those who want to
            secure their Linux systems but don't know where to begin, in that
            this document includes nearly all of the issues generally relating
            to the security and where to find more information; and for those
            who has a general understanding of the terms of security, but want
            to know what exact implementations exist, and where to find more
            information about them. Although original HOWTO is dated a bit and
            some of the links may possibly be broken/changed, it's still a great
            source for general purpose security reading. Thanks to Kevin Fenzi
            and Dave Wreski for such a good contribution to the Linux community.
            I thought such a document should be translated into Turkish as well,
            so that Turkish people who can't speak English (if any, :) ) can make
            use of the document.
          </para>
                                </listitem>
                                <listitem>
                                        <para>
            A second simple reason is to contribute to the Turkish terminology,
            by translating the terms of Computer Security issues, specifically
            in Linux Security. I think one of the most difficult tasks ever,
            is to provide translations of the fresh technical terms into one's
            own language (perhaps more difficult than securing Linux :) ). The
            rest of this page continues in Turkish to explain the difficulties
            in choosing the words, and make a little discussion about which
            words have been recommended, and why.
          </para>
                                </listitem>
                        </itemizedlist>
                </para>
                <sect2>
                        <title>Türkçe Çeviri Üzerine Açıklamalar</title>
                        <para>
        Daha önce yapmış olanlar bilir, teknik bir belgeyi Türkçe'ye çevirmek
        zor bir iştir. Bu zorlukların sebeplerinin başında, seçilen sözcüğün
        ilk kez duyanlara "komik" gelmesi yer alıyor sanırım. Devlet memurluğunu
        milletçe çok sevdiğimiz için, seçilen sözcüklerin de devlet kurumu
        ciddiyetinde olmasını bekliyoruz belki de. Oysa İngilizce'deki, özellikle
        de bilgisayar dünyasındaki terimlerin Türkçe'deki tam karşılıkları kadar,
        İngilizce'deki anlamları da "komik", en azından "eğlenceli" şeylerdir.
      </para>
                        <para>
        "Türkçe'nin hali ne olacak?" şeklindeki tartışma çok uzun süreden beri
        devam ediyor. Çeviri yapmak için bu tartışmanın sonucunu beklersek,
        öyle sanyorum ki kendimizi bu tartışmayı İngilizce yaparken bulacağız.
        Bu çeviride "yaşayan Türkçe'yi" kullanmaya özen gösterdiğimi
        söyleyebilirim. Bunun anlamı şu: otobüse "oturgaçlı götürgeç" demedim
        ama "construction" sözcüğünü de konstrüksiyon şeklinde çevirmedim. En
        azından temel düşüncem belgenin anlaşılabilir olmasıydı. Bilmeyen
        kişilere bu konuları anlatırken kullandığım sözcükleri kullanmaya özen
        gösterdim.
      </para>
                        <para>
        Sözcüklerin çevirisinde Türk Bilişim Derneği'nin "önerdiği" sözcükleri
        de zaman zaman kullandım. Bununla beraber, açıkça söylemeliyim ki
        TBD'nin sözcük karşılıklarının çok yetersiz veya "yanlış" olduğunu
        düşündüğüm zamanlar da olmadı değil. Bunun en güzel örneği "key" için
        kullanılan "şifre" sözcüğüydü. Eğer önerilen sözcükleri aynen kullanmaya
        kalkarsam, örneğin "encryption key" ifadesini "şifreleme şifresi" ve "key
        encrypting key" ifadesini ise "şifre şifreleyen şifre" gibi garip bir
        Türkçe ile çevirmek zorunda kalabilirdim. "Cryptography" için kullandığım
        "şifreliyazım" çok mu doğru dürüsttür de bunu diyorum? Hayır, belki çok
        daha iyileri bulunabilir, ama cryptography sözcüğünün nerdeyse tam
        karşılığı olan şifreliyazım bileşik kelimesinin bir zamanlarki
        "bilgisayar" bileşik kelimesine daha yakın olduğunu ve "kulak alıştıktan
        sonra kullanılabilir" nitelikte olduğunu düşünüyorum.
      </para>
                        <para>
        Eğer güvenlik ile ilgili her terimin başına "güvenlik" (güvenlik
        duvarında olduğu gibi), şifre ile ilgili her terimin başına da "şifre"
        koyarak Türkçe karşılık bulmaya kalkarsak, sanırım işimiz hiç kolay olmaz.
        Er geç düzeltilmesi gerekecektir. (Yeni yeni düzeltilmeye başlanan,
        password sözcüğüne karşılık "şifre" yerine doğru karşılığı olan
        "parola"yı kullanmak gibi). Bir "ateş duvarı"nı en iyi anlatan şey, yine
        bir "ateşduvarı"dır.
      </para>
                        <para>
        İşin içinden çıkılamayan sözcükler de oluyor elbette: Hacker, cracker,
        encapsulation, daemon, web, "on the fly" vb. Bu sözüklere ise
        olabildiğince karşılık bulmaya çalıştım, encapsulation gibi bazılarını
        TBD'den alıntı ile "sarma" (yaprak sarma gibi oldu ama n'apalım :) ),
        cracker gibi bazılarını ise tam yaptıkları işi anlatan şekilde "korsan"
        olarak çevirdim (krakere tercih ettim). Bilgisayar teknolojisi
        yaygınlaşmadan önce de "hacker" sözcüğünün tam karşılığı, fiil ile
        birlikte kullanılıyordu: "Kurt" veya "bir şeyin kurdu olmak" şeklinde.
        Nedense "kurt" sözcüğü artık "bir şeyi iyi bilen" veya "bir şeyle çok
        uğraşan" anlamında daha seyrek kullanılmaya başlandı. Belki de "Kurt"
        sözcüğünün belirli bir siyasi görüşü/kimliği çağrıştırmasının da
        bununla bir ilgisi vardır. Halbuki "hacker", nerdeyse tam anlamıyla
        "bilgisayar kurdu"nun İngilizce'sidir.
      </para>
                        <para>
        E-mail sözcüğünü E-posta diye "kasmaktan"sa,
        kullandığımda kimsenin yadırgamadığı deneyimlerimle sabit olan, ve
        kelimenin tam karşılığı olan "mektup" şeklinde çevirmeyi daha uygun
        bulduğumu da burda belirtmek istiyorum. Buna karşılık MTA'daki
        "Mail"in de posta şeklinde çevrildiğini, ama "to send a mail"in
        "posta göndermek"ten çok "mektup göndermek" olduğunu düşündüğümü de
        ekleyim. E-posta'nın çoğu kimse tarafından cümle içinde akıcı biçimde
        kullanıl(a)madığını, bir şekilde "mail" veya "email" ile desteklenerek
        kullanıldığını ya da bu sözcüğü kullanmamak için sadece "email"
        kullanıldığını gözlemlemem üzerine böyle bir tercihte bulunduğumun altını
        çizmeliyim. "E-posta", bu kadar uzun süredir kullanılmasına rağman
        "yerleşmemiş" bir sözcük olarak kalıyorsa, bence bunun en önemli nedeni,
        benzerleri gibi Türkçe'de çok yaygın olarak kullanılan deyimlerden
        oluşturulmamış olmasıdır. Oysa İngilizce'deki tüm bilimsel terimler,
        (artık) insanların günlük hayatta kullandığı sözcüklerden ya da bunların
        kısaltmasından oluşturulmaya çalışılıyor.
      </para>
                        <para>
        Yukarıda söylediğim gibi, temel amaç konu hakkında bilgisi olmayan
        kişilerin en iyi anlayabileceği şekilde çeviri yapabilmek idi.
        Konuşurken bir yabancı sözcük yerine birkaçını kullanabilirsiniz, ama
        yazılı belgelerde bu çok işe yarar bir yöntem olmuyor ne yazık ki.
      </para>
                        <para>
        Bu kadar açıklamayı yapmamın sebebi, bu belgedeki terimlerin, tartışmaya
        ve önerilere açık olduğunu daha iyi anlatabilmek içindi. Tüm yapıcı öneri
        ve eleştirilerinizi, tufan@metu.edu.tr adresine, konu kısmında "Guvenlik
        NASIL" yazan bir mektup atarak iletebilirsiniz (mektupların bana
        ulaştığından emin olmak için ü ile değil u ile yazmanızı rica ediyorum).
      </para>
                        <para>
        Belgenin özgün biçimi, Linux Security HOWTO, güvenlik konusunda,
                özellikle başlangıç, taslak oluşturma ve  referans bakımından, en iyi belgelerden ve
                NASIL'lardan biri. Çeviri yapmak istememin de iki sebebinden biri, böyle bir belgeden İngilizce
        bilmeyen kişilerin de yararlanmasını sağlayabilmek; diğeri ise
        güvenlik konusunda yavaş yavaş da olsa uyanmaya başlayan güzide
        yurdumun, güzide dilini "Kriptoloji, kriptografi, enkripşın, diimın,
        meyl, dos atak, hek, krek, şadov, veb, transparan, trojan-troyan-trocın
        hors, pablik, snifır, spuf" gibi sayısı sonsuz gibi görünen ingliş
        sözcüklerden temizleme çabasına katkıda bulunmaktı.
      </para>
                        <para>
        Her iki açıdan da yararlanmanız dileği ile...
      </para>
          </sect2>
          <sect2 id="security-howto_vocabulary">
          <title>Sözcük Karşılıkları</title>
          <para>
          Alışık olunmadığını ya da farklı olduğunu düşündüğüm sözcüklerin kullandığım karşılıklarını belirtmenin, belgeyi takip etmeyi kolaylaştıracağını düşündüm. (Ç.N.: Ç.N. kısaltması, Çevirmenin Notu anlamına geliyor :) ).
          </para>
<itemizedlist>
        <listitem>
                <para>
                        <emphasis>account:</emphasis> hesap
                </para>
        </listitem>

        <listitem>
                <para>
                        <emphasis>alias:</emphasis> takma isim
                </para>
        </listitem>

        <listitem>
                <para>
                        <emphasis>brute force attack:</emphasis> kaba kuvvet saldırısı
                </para>
        </listitem>

        <listitem>
                <para>
                        <emphasis>bug:</emphasis> böcek
                </para>
        </listitem>

        <listitem>
                <para>
                        <emphasis>boot:</emphasis> (bilgisayarı) başlatmak
                </para>
        </listitem>

        <listitem>
                <para>
                        <emphasis>cracker:</emphasis> Bilgisayar sistemlerini "kıran" kişi, kırıcı, korsan.
                </para>
        </listitem>

        <listitem>
                <para>
                        <emphasis>reboot:</emphasis> (bilgisayarı) yeniden başlatmak
                </para>
        </listitem>

        <listitem>
                <para>
                        <emphasis>attack</emphasis> saldırı
                </para>
        </listitem>

        <listitem>
                <para>
                        <emphasis>attacker</emphasis> saldırgan
                </para>
        </listitem>

        <listitem>
                <para>
                        <emphasis>buffer overflow:</emphasis> tampon taşması
                </para>
        </listitem>

        <listitem>
                <para>
                        <emphasis>checksum:</emphasis> sağlama toplamı
                </para>
        </listitem>

        <listitem>
                <para>
                        <emphasis>cluster:</emphasis> demet
                </para>
        </listitem>

        <listitem>
                <para>
                        <emphasis>compromise:</emphasis> (güvenliğini) bozmak/ihlal etmek
                </para>
        </listitem>

        <listitem>
                <para>
                        <emphasis>cookie:</emphasis> kurabiye (çerez olarak da kullanılır)
                </para>
        </listitem>

        <listitem>
                <para>
                        <emphasis>cryptology:</emphasis> şifrebilim
                </para>
        </listitem>

        <listitem>
                <para>
                        <emphasis>cryptography:</emphasis> şifreliyazım
                </para>
        </listitem>

        <listitem>
                <para>
                        <emphasis>cryptographic:</emphasis> şifreliyazımsal
                </para>
        </listitem>
        <listitem>
                <para>
                        <emphasis>
cryptanalyst:</emphasis> şifreçözümleyici
                </para>
        </listitem>
        <listitem>
                <para>
                        <emphasis>
encrypt:</emphasis> şifrelemek
                </para>
        </listitem>
        <listitem>
                <para>
                        <emphasis>
decrypt:</emphasis> şifresini çözmek/açmak
                </para>
        </listitem>
        <listitem>
                <para>
                        <emphasis>
exploit:</emphasis> (güvenlik açıklarından) yararlanmak, (güvenlik açıkları anlamında da kullanılır)
                </para>
        </listitem>
        <listitem>
                <para>
                        <emphasis>
display:</emphasis> görüntü
                </para>
        </listitem>
        <listitem>
                <para>
                        <emphasis>
file:</emphasis> dosya
                </para>
        </listitem>
        <listitem>
                <para>
                        <emphasis>
filesystem:</emphasis> dosyasistemi
                </para>
        </listitem>
        <listitem>
                <para>
                        <emphasis>firewall:</emphasis> ateşduvarı
                </para>
        </listitem>
        <listitem>
                <para>
                        <emphasis>frame:</emphasis> çerçeve
                </para>
        </listitem>
        <listitem>
                <para>
                        <emphasis>free:</emphasis> ücretsiz, özgür
                </para>
        </listitem>
        <listitem>
                <para>
                        <emphasis>free software:</emphasis> özgür yazılım (çoğunlukla
      ücretsizdir de, ama asıl kastedilen yazılımı kullanabilme
      özgürlüğüdür, GPL lisansında ayrıntılı bilgi bulabilirsiniz)
                </para>
        </listitem>
        <listitem>
                <para>
                        <emphasis>gateway:</emphasis> ağ geçidi
                </para>
        </listitem>
        <listitem>
                <para>
                        <emphasis>graphic(s):</emphasis> çizgesel
                </para>
        </listitem>
        <listitem>
                <para>
                        <emphasis>hacker:</emphasis> Özellikle bilişim teknolojileriyle
      ilgili, belirli bir alanda (örneğin güvenlik alanında) tüm
      ayrıntıları öğrenmeye çalışmaktan zevk duyan kişi, bilgisayar
      canavarı, bilgisayar kurdu.
                </para>
        </listitem>
        <listitem>
                <para>
                        <emphasis>host:</emphasis> bilgisayar (aslında çoğunlukla, ftp,
      www, news gibi bir hizmet veren bilgisayar)
                </para>
        </listitem>
        <listitem>
                <para>
                        <emphasis>image:</emphasis> resim
                </para>
        </listitem>
        <listitem>
                <para>
                        <emphasis>intrude:</emphasis> izinsiz girmek
                </para>
        </listitem>
        <listitem>
                <para>
                        <emphasis>intruder:</emphasis> izinsiz giren (kişi).
                </para>
        </listitem>
        <listitem>
                <para>
                        <emphasis>intrusion:</emphasis> izinsiz giriş
                </para>
        </listitem>
        <listitem>
                <para>
                        <emphasis>link:</emphasis> bağ
                </para>
        </listitem>
        <listitem>
                <para>
                        <emphasis>symbolic link:</emphasis> simgesel bağ
                </para>
        </listitem>
        <listitem>
                <para>
                        <emphasis>log:</emphasis> günlük, günlük tutmak, günlüğünü tutmak.
                </para>
        </listitem>
        <listitem>
                <para>
                        <emphasis>login:</emphasis> (sisteme) giriş
                </para>
        </listitem>
        <listitem>
                <para>
                        <emphasis>mail:</emphasis> mektup
                </para>
        </listitem>
        <listitem>
                <para>
                        <emphasis>e-mail (electronic mail):</emphasis> elektronik mektup, e-mektup
                </para>
        </listitem>
        <listitem>
                <para>
                        <emphasis>mail transfer agent:</emphasis> posta dağıtım aracı
                </para>
        </listitem>
        <listitem>
                <para>
                        <emphasis>mailbox:</emphasis> posta kutusu
                </para>
        </listitem>
        <listitem>
                <para>
                        <emphasis>mailing list:</emphasis> mektup listesi (haberleşme listesi veya elektronik liste olarak da kullanılır)
                </para>
        </listitem>
        <listitem>
                <para>
                        <emphasis>mail server:</emphasis> posta sunucusu
                </para>
        </listitem>
        <listitem>
                <para>
                        <emphasis>malicous:</emphasis> kötü niyetli
                </para>
        </listitem>
        <listitem>
                <para>
                        <emphasis>man-in-the-middle attack:</emphasis> ortadaki adam saldırısı
                </para>
        </listitem>
        <listitem>
                <para>
                        <emphasis>masquerading:</emphasis> maskeleme
                </para>
        </listitem>
        <listitem>
                <para>
                        <emphasis>mount:</emphasis> (sabit disk bölümünü bir dizine) bağlama, bağlanma
                </para>
        </listitem>
        <listitem>
                <para>
                        <emphasis>node:</emphasis> uç
                </para>
        </listitem>
        <listitem>
                <para>
                        <emphasis>netlink:</emphasis> ağbağlantısı
                </para>
        </listitem>
        <listitem>
                <para>
                        <emphasis>parameter:</emphasis> bağımsız değişken
                </para>
        </listitem>
        <listitem>
                <para>
                        <emphasis>parameterize:</emphasis> bağımsız değişkenlemek
                </para>
        </listitem>
        <listitem>
                <para>
                        <emphasis>partition:</emphasis> sabit disk bölümü
                </para>
        </listitem>
        <listitem>
                <para>
                        <emphasis>password:</emphasis> parola / shadow password: gölge parola
                </para>
        </listitem>
        <listitem>
                <para>
                        <emphasis>policy:</emphasis> politika
                </para>
        </listitem>
        <listitem>
                <para>
                        <emphasis>router:</emphasis> yöneltici
                </para>
        </listitem>
        <listitem>
                <para>
                        <emphasis>script:</emphasis> betik (İçinde komutların toplu halde bulunduğu, çalıştırılabilir olduğu halde ikili yapıda değil de metin yapısında olan dosya)
                </para>
        </listitem>
        <listitem>
                <para>
                        <emphasis>server:</emphasis> sunucu (makine veya program)
                </para>
        </listitem>
        <listitem>
                <para>
                        <emphasis>sniff:</emphasis> koklamak
                </para>
        </listitem>
        <listitem>
                <para>
                        <emphasis>sniffer:</emphasis> koklayıcı
                </para>
        </listitem>
        <listitem>
                <para>
                        <emphasis>spam:</emphasis> reklam (Tam olarak "spam mail", İnternet'te çoğunlukla reklam, çoğunlukla da ticari reklam amacıyla, istek yapılmadığı halde gönderilen mektuplar anlamında kullanılır)
                </para>
        </listitem>
        <listitem>
                <para>
                        <emphasis>spoof:</emphasis> taklit etmek, taklit
                </para>
        </listitem>
        <listitem>
                <para>
                        <emphasis>spoofing:</emphasis> taklit etme
                </para>
        </listitem>
        <listitem>
                <para>
                        <emphasis>site:</emphasis> site (Belgede hem bir bilgisayarı, örneğin WWW, FTP sitesi gibi, hem de bir şirketin WWW, FTP, NEWS gibi sunucularının hepsini birden, yani tüm bilgisayarlar topluluğunu ifade etmek için kullanılmış)
                </para>
        </listitem>
        <listitem>
                <para>
                        <emphasis>smurf:</emphasis> şirin (Aslında anlamı şirin değil, fakat smurf sözcüğü Türkiye'deki ismi "Şirinler" olan "Smurfs" isimli çizgi filmden geliyor, smurf sözcüğü İngilizce'de de bu çizgi filmden önce kullanılan bir anlama sahip değil)
                </para>
        </listitem>
        <listitem>
                <para>
                        <emphasis>sticky bit:</emphasis> yapışkan bit
                </para>
        </listitem>
        <listitem>
                <para>
                        <emphasis>swap:</emphasis> takas
                </para>
        </listitem>
        <listitem>
                <para>
                        <emphasis>text:</emphasis> metin
                </para>
        </listitem>
        <listitem>
                <para>
                        <emphasis>trojan horse:</emphasis> truva atı
                </para>
        </listitem>
        <listitem>
                <para>
                        <emphasis>vulnerability:</emphasis> (saldırılara karşı) korunmasız olmak, saldırıya açık olmak
                </para>
        </listitem>

</itemizedlist>
          </sect2>
<sect2>
<title>Kısaltma Karşılıkları</title>
<para>
  Belge içinde ekleri olabildiğince Türkçe okunuşlarına eklemeye çalıştım.
  Yaygın İngilizce okunuşlarını ve anlamlarını ise aşağıda bulabilirsiniz.
</para>

<itemizedlist>
        <listitem>
                <para>
                        <emphasis>BIOS</emphasis> - (bayos) - Basic Input/Output System - Temel Girdi/Çıktı Sistemi
                </para>
        </listitem>
        <listitem>
                <para>
                        <emphasis>CIPE</emphasis> - (sayp) - Cryptographic IP Encapsulation - Şifreliyazımsal IP Sarma
                </para>
        </listitem>
        <listitem>
                <para>
                        <emphasis>DOS</emphasis> - (dos) - Disc Operating System - Disk İşletim Sistemi
                </para>
        </listitem>
        <listitem>
                <para>
                        <emphasis>DoS</emphasis> - (dos) - Denial of Service - Servis Reddi
                </para>
        </listitem>
        <listitem>
                <para>
                        <emphasis>DDoS</emphasis> - (di dos) - Distributed Denial of Service - (Birden çok bilgisayara) Yayılmış Servis Reddi
                </para>
        </listitem>
        <listitem>
                <para>
                        <emphasis>FTP</emphasis> - (ef ti pi) - File Transfer Protocol - Dosya Aktarım Protokolü
                </para>
        </listitem>
        <listitem>
                <para>
                        <emphasis>IP</emphasis> - (ay pi) - Internet Protocol - İnternet Protokolü
                </para>
        </listitem>
        <listitem>
                <para>
                        <emphasis>IPSec</emphasis> - (ay pi sek) - IP Security - IP Güvenliği
                </para>
        </listitem>
        <listitem>
                <para>
                        <emphasis>man</emphasis> - (men) - Manual - El Kitabı, Kitapçık (Unix benzeri işletim sistemlerinin yardım sistemi)
                </para>
        </listitem>
        <listitem>
                <para>
                        <emphasis>MIME</emphasis> - (maym) - Multipurpose Internet Mail Extension - Çokamaçlı İnternet Mektup Uzantısı
                </para>
        </listitem>
        <listitem>
                <para>
                        <emphasis>NIS</emphasis> - (nis) - Network Information System - Ağ Bilgi Sistemi
                </para>
        </listitem>
        <listitem>
                <para>
                        <emphasis>NFS</emphasis> - (en ef es) - Network File System - Ağ Dosya Sistemi
                </para>
        </listitem>
        <listitem>
                <para>
                        <emphasis>PAM</emphasis> - (pem) - Pluggable Authentication Modules - Takılabilir Kimlik Doğrulama Modülleri
                </para>
        </listitem>
        <listitem>
                <para>
                        <emphasis>PGP</emphasis> - (pi ci pi) - Pretty Good Privacy - Oldukça İyi (Kişisel) Gizlilik
                </para>
        </listitem>
        <listitem>
                <para>
                        <emphasis>SSL</emphasis> - (es es el) - Secure Sockets Layer - Güvenli Soket Katmanı
                </para>
        </listitem>
        <listitem>
                <para>
                        <emphasis>CFS</emphasis> - (si ef es) - Cyrptographic File System - Şifreliyazımsal Dosya Sistemi
                </para>
        </listitem>
        <listitem>
                <para>
                        <emphasis>TCFS</emphasis> - (ti si ef es) - Transparent Cyrptographic File System - Şeffaf Şifreliyazımsal Dosya Sistemi
                </para>
        </listitem>
        <listitem>
                <para>
                        <emphasis>SATAN</emphasis> - (seytın)- Security Administrator's Tool for Analyzing Networks - (Şeytan) - Ağ Çözümlemesi İçin Yöneticinin Güvenlik Aracı
                </para>
        </listitem>
        <listitem>
                <para>
                        <emphasis>VPN</emphasis> - (vi pi en) - Virtual Private Network - Sanal Özel Ağ
                </para>
        </listitem>
        <listitem>
                <para>
                        <emphasis>WWW</emphasis> - (bunun telafuzu çok uzuuun bi tartışma :), Türkçe'de çoğunlukla" ve ve ve" şeklinde, Amerikan İngilizce'sinde çok hızlı ve yutarak bir "dabyu dabyu dabyu" :) ) - World Wide Web - Dünya Çapında Örümcek Ağı
                </para>
        </listitem>
        <listitem>
                <para>
                        <emphasis>Web</emphasis> - (Cem Yılmaz'ın mukawwa deyişindeki "w" gibi :), web) - Web (Kısaltma değil) - Örümcek Ağı
                </para>
        </listitem>
</itemizedlist>

</sect2>
</sect1>
</article>
