<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="xml-infoset.xsl"?>
<!DOCTYPE spec SYSTEM "../xmlspec-tr.dtd" [
  <!ENTITY w3c "http://www.w3.org">
  <!ENTITY XML "../xml">
  <!ENTITY XMLNames "../xml-names">
  <!ENTITY XML11 "../xml11">
  <!ENTITY XMLNames11 "../xml-names11">
  <!ENTITY mdash "&#x2014;">
  <!ATTLIST authlist
    translator-name   CDATA #FIXED "Nilgün Belma Bugüner"
    translator-email  CDATA #FIXED "nilgun (at) belgeler·org"
    translation-date  CDATA #FIXED "8 Haziran 2007" >
]>
<spec>
  <header>
    <title>XML Bilgi Kümesi</title>
    <version>(İkinci Düzeltme)</version>
    <w3c-designation>REC-xml-infoset-20040204</w3c-designation>
    <w3c-doctype>W3C Önergesi</w3c-doctype>
    <pubdate><day>4</day><month>Şubat</month><year>2004</year></pubdate>
    <publoc>
      <loc href="&w3c;/TR/2004/REC-xml-infoset-20040204"/>
    </publoc>
    <latestloc>
      <loc href="&w3c;/TR/xml-infoset"/>
    </latestloc>
    <prevlocs>
      <loc href="&w3c;/TR/2003/PER-xml-infoset-20031210"/>
    </prevlocs>
    <authlist>
      <author>
        <name>John Cowan</name>
        <email href="mailto:jcowan@reutershealth.com"/>
      </author>
      <author>
        <name>Richard Tobin</name>
        <email href="mailto:richard@cogsci.ed.ac.uk"/>
      </author>
    </authlist>
    <errataloc href="&w3c;/2001/10/02/xml-infoset-errata.html"/>
    <translationloc href="&w3c;/2003/03/Translations/byTechnology?technology=xml-infoset"/>
    <abstract>
<p>Bu belirtim bir XML belgedeki bilgiye atıfta bulunma ihtiyacında olan başka belirtimlerde kullanmak için bir tanım kümesi sağlar.</p>
    </abstract>
    <status>
      <p><emph>Bu bölüm belgenin yayımı sırasındaki durumunu açıklar. Bu belgeyi geçersiz kılacak başka belgeler olabilir. Şu anki W3C yayınlarının ve bu teknik raporların en son sürümleri &w3c;/TR/ adresindeki <loc href="&w3c;/TR/">W3C teknik raporları dizini</loc>nde bulunabilir.</emph></p>

      <p>Bu belge bir W3C <loc href="&w3c;/2003/06/Process-20030618/tr.html#RecsW3C">Önergesidir</loc>. Bu belge W3C üyeleri ve diğer ilgili taraflarca gözden geçirilmiş ve W3C Yönetimi tarafından bir W3C Önergesi olarak onaylanmıştır. Kararlı bir belge olup başka belgelerden uyulması gerekli bir kaynak olarak atıfta bulunarak veya bir başvuru malzemesi olarak kullanılabilir. W3C'nin Önergedeki rolü, belirtime dikkatleri çekmek ve geniş bir alanda kullanımını yaygınlaştırmaktır. Bu, Web'in işlevselliğini ve birlikte çalışabilirliğini arttırmaktadır.</p>

      <p>Bu belge <loc href="#XML11">XML 1.1</loc> ve <loc href="#Namespaces11">İsim-alanları 1.1</loc> önergeleriyle kapsanan bilgi kümesini günceller, belli geçersizlik çeşitlerinin önemine açıklık getirir ve bazı yazım hatalarını düzeltir. Bu belge, <loc href="&w3c;/XML/Activity.html">W3C XML Etkinliği</loc>nin bir ürünüdür. Bu belirtimin fiilen geçerli (İng: normative) tek sürümü İngilizce sürümü olmakla birlikte bilgilendirici (İng: non-normative) mahiyette olarak bu belgenin başka dillere <loc href="&w3c;/2003/03/Translations/byTechnology?technology=xml-infoset">tercümeleri</loc> de mevcuttur.</p>

      <p>Bu önergeyle ilgili olma olasılığı olan fikri mülkiyet belgeleri Çalışma Grubunun halka açık <loc href="&w3c;/2002/08/xmlcore-IPR-statements">IPR açıklama sayfası</loc>nda bulunabilir.</p>

      <p>Bu belgede (İngilizce sürümünde) bulduğunuz hataları lütfen <loc href="mailto:www-xml-infoset-comments@w3.org"/> listesine bildiriniz; listenin halka açık <loc href="http://lists.w3.org/Archives/Public/www-xml-infoset-comments/">arşivleri</loc> de mevcuttur. Bu belge için bildirilen hataların listesine <loc href="&w3c;/2001/10/02/xml-infoset-errata.html"/> adresinden erişilebilir.</p>
    </status>
    <sourcedesc>
      <p>Elektronik ortamda oluşturulmuştur.</p>
    </sourcedesc>
    <langusage>
      <language id="tr">Türkçe</language>
      <language id="special-bnf">Special Backus-Naur Form (UTF-8 Form)</language>
    </langusage>
    <revisiondesc>
      <slist>
        <sitem>See RCS log for revision history.</sitem>
      </slist>
    </revisiondesc>
  </header>
  <body>
    <div1 id="intro">
      <head>Giriş</head>
      <p>Bu belirtim, <emph role="infoset-item">XML Bilgi kümesi</emph> denilen bir veri kümesi özeti tanımlar. Amacı, iyi biçimli bir XML belgedeki <bibref ref="XML"/> bilgiye atıfta bulunma ihtiyacında olan başka belirtimlerde kullanmak için tutarlı bir tanım kümesi sağlamaktır.</p>

      <p>Teferruatlı olma çabasında değildir; bir bilgi kalemi veya donatısının hesaba katılması için birincil koşul, ileriki belirtimlerde kullanışlı olacağının umulmasıdır. Bir XML işlemci tarafından döndürülmesi gereken bilgi kümesinin asgarisinin tayini mümkün değildir.</p>

      <p>Bir XML belge, iyi biçimliyse ve <loc href="#intro.namespaces">aşağıda</loc> açıklanan isim-alanı kurallarına uygunsa bir bilgi kümesine sahip demektir. Bir XML belgenin bir bilgi kümesine sahip olmasıyla geçerliliği arasında bir ilişki yoktur.</p>

      <p>Bilgi kümeleri bir XML belgenin çözümlenmesinden farkı yöntemlerle oluşturulabilir (bu belirtimde bu yöntemler açıklanmamıştır). Aşağıdaki <specref ref="intro.synthetic"/> bölümüne bakınız.</p>

      <p>Bir XML belgenin bilgi kümesi bir miktar <kw>bilgi kalemi</kw>nden oluşur; bir iyi biçimli XML belgenin bilgi kümesi en azından bir <loc href="#infoitem.document">belge</loc> bilgi kalemi ve bazı başka bilgi kalemleri içerecektir. Bir bilgi kalemi bir XML belgenin bazı parçalarının bir açıklama özetidir: her bilgi kalemi <kw>donatılar</kw> denen ilişkili bir kümeye sahiptir. Bu belirtimde donatı isimleri kalın ve yatık karakterlerle <emph role="infoset-property">tıpkı böyle</emph> gösterilmiştir. Bilgi kalemi türleri <specref ref="infoitem"/> bölümünde listelenmiştir.</p>

      <p>XML Bilgi Kümesi belli bir arayüze veya bir arayüz sınıfına ihtiyaç duymaz veya ayrıcalık tanımaz. Bu belirtim bilgi kümesini basit ve anlaşılır olsun diye bir ağaç yapısında sunar; ancak XML Bilgi Kümesinin bir ağaç yapısında elverişli kılınmasıyla ilgili bir gereksinim yoktur; olaylara ve sorguya dayalı arayüzler (bunlarla sınırlı olmaksızın) dahil, diğer arayüz türleri, yeteneklerine ek olarak XML Bilgi Kümesiyle uyumlu bilgi sağlama yeteneğine de sahip olabilirler.</p>

      <p>"Bilgi kümesi" ve "bilgi kalemi" terimleri, hesaplamalarda kullanıldıklarında "ağaç" ve "düğüm" terimleriyle benzer anlamlardadırlar. Bununla birlikte, bu konuya özel veri modelleriyle karışma olasılığını azaltmak için bu belirtimde "bilgi kümesi" ve "bilgi kalemi" terimleri kullanılmıştır. Bilgi kalemleri, DOM'un düğümleriyle veya XPath veri modelinin "ağaç" ve "düğüm"leri ile bire bir <emph>eşleşmez</emph>.</p>

      <p>Bu çeviride, vurgulandıklarında, <rfc2119>ZORUNLU</rfc2119>, <rfc2119>ÖNERİ</rfc2119> ve <rfc2119>SEÇİMLİK</rfc2119> anahtar sözcükleri <bibref ref="RFC2119"/>'un Türkçe çevirisinde açıklandığı gibi yorumlanır.</p>

      <div2 id="intro.versions">
        <head>XML Sürümleri</head>
        <p>Farklı XML belirtimi sürümleri farklı çözümleme kuralları belirtebilir. Bir XML belgesinin bilgi kümesi, belgenin, belirtilen XML sürümüyle ilişkili belirtim kurallarına göre çözümlenerek sağlanmış olarak tanımlanır. Sürüm numarası belirtilmeyen bir belgenin sürümünün 1.0 olduğu varsayılır.  Bir XML işlemcinin anlamadığı sürüm numaralı bir belge için doğru bilgi kümesini üretmesi gerekli değildir.</p>
      </div2>

      <div2 id="intro.namespaces">
        <head>İsim-alanları</head>
        <p><bibref ref="Namespaces"/> ile uyumlu olmayan XML belgeler teknik olarak iyi biçimli olsalar bile, anlamlı bilgi kümelerine sahip olmayacakları varsayılır. Yani, bu belirtim <bibref ref="Namespaces"/> tarafından açıklanandan başka amaçlarla ikinokta imi içeren isimler kullanılan eleman ve öznitelik isimlerine sahip belgeler için bilgi kümesi tanımlamaz.</p>

        <p>Bundan başka, bu belirtim isim-alanı bildirimlerinde göreli tanım-yeri başvuruları kullanan belgeler için bir bilgi kümesi tanımlamaz. Bu, <bibref ref="RelNS"/> belgesinde açıklanan bütün W3C XML üyelerin katıldığı bir oylamayla verilen kararla ilgilidir.</p>

        <p>Bir <emph role="infoset-property">isim-alanı yeri</emph> donatısının değeri, karşılığı olduğu isim-alanı özniteliğinin normalleştirilmiş değeridir; buna işlemci tarafından ek olarak bir tanım-yeri öncelemi uygulanmaz.</p>
      </div2>

      <div2 id="intro.entities">
        <head>Öğeler</head>
        <p>Bir bilgi kümesi kendi XML belgesini zaten yorumlanmış öğe gönderimleri ile açıklar; yani, öğe gönderimlerinin ikame metinlerine karşılık olan öğe kalemleri tarafından gösterilirler. Bununla birlikte, bir işlemcinin bu yorumu yapmayabileceği çeşitli durumlar vardır. Bir öğe bildirilmemiş olabilir veya alınamayabilir. Geçerlilik sınaması yapmayan XML işlemciler tüm bildirimleri okumamayı tercih edebilirler ve bunu yapsalar bile, tüm hariçi öğelerin yorumlamayabilirler. Bu gibi durumlarda öğe gönderimini göstermek için <loc href="#infoitem.rse">yorumlanmamış öğe gönderimi bilgi kalemi</loc> kullanılır.</p>
      </div2>

      <div2 id="intro.eol">
        <head>Satırsonlarının Eldesi</head>
        <p>XML Bilgi Kümesindeki tüm donatıların değerleri, <bibref ref="XML"/> belirtiminin <xspecref href="&XML;#sec-line-ends">2.11 Satırsonlarının İşlenmesi</xspecref> bölümünde açıklanan satırsonu normalleştirmesiyle hesaba katılırlar.</p>
      </div2>

      <div2 id="intro.baseURIs">
        <head>Temel Tanım-yerleri</head>
        <p>Bazı bilgi kalemleri bir <emph role="infoset-property">temel tanım-yeri</emph> veya <emph role="infoset-property">bildirim temel tanım-yeri</emph> donatısına sahiptir. Bunlar  <bibref ref="XMLBase"/>'e göre hesaplanır. Bir özkaynağın alınması çözümleyici seviyesinde (örneğin, bir öğe çözümleyicide) veya daha alt seviyede yönlendirmeye tabi olabilir; bu durumda temel tanım-yeri, tüm yönlendirmelerden sonra özkaynağın alımında kullanılan son tanım-yeri olur.</p>

        <p>Bu donatıların değeri, özkaynağın alımı için gerekli olabilecek herhangi bir tanım-yeri öncelemiyle sonuçlanmaz, fakat eğer bunlar belgede belirtilmişse veya yönlendirme durumunda sunucu tarafından döndürülmüşse öncelenmiş karakterleri içerebilir.</p>

        <p>Bazı durumlarda (bir belgenin bir dizgeden veya borudan okunması gibi), <bibref ref="XMLBase"/>'deki kurallar uygulamaya bağımlı olan bir temel tanım-yerinde sonuçlanabilir. Bu durumlarda bu belirtim <emph role="infoset-property">temel tanım-yeri</emph> veya <emph role="infoset-property">bildirim temel tanım-yeri</emph> donatısına değer tanımlamaz.</p>

        <p>Göreli tanım-yerleri çözümlenirken <emph role="infoset-property">temel tanım-yeri</emph> donatısı <code>xml:base</code> özniteliklerinin değerlerine yeğlemekte kullanılmalıdır; bunlar <specref ref="intro.synthetic"/> durumunda tutarsız olabilir.</p>
      </div2>

      <div2 id="intro.null">
        <head><quote>Bilinmeyen</quote> ve <quote>Değersiz</quote></head>
        <p>Bazı donatılar bazan <kw>bilinmeyen</kw> veya <kw>değersiz</kw> değerlerine sahip olabilir ve bu durumda sırayla, ya donatı değeri bilinmiyor ya da donatı değersizdir denir. Bu değerler bir diğerinden ve tüm diğerlerinden bağımsızdır. Özellikle de bunlar bir üyeye sahip olmayan boş dizge, boş küme ve boş listeden farklıdırlar. Bu belirtimde <quote>null</quote> terimi kullanılmamıştır; bunun sebebi, bazı topluluklarda bu belirtimdeki anlamına uygun olmayan yan anlamlara sahip olmasıdır.</p>
      </div2>

      <div2 id="intro.invalidity">
        <head>Geçersizlikten Kaynaklanan Tutarsızlıklar</head>
        <p>Yukarıda dikkat çekildiği gibi, bir XML belgenin geçerli olmak için bir bilgi kümesine sahip olmaya ihtiyacı yoktur. Bunula birlikte bazı geçersizlik çeşitleri bazı donatılara atanan değerleri etkiler. Öğeler, gösterimler, elemanlar ve öznitelikler bildirilmemiş olabilir. Gösterimler ve elemanlar defalarca bildirilmiş olabilir (çoklu bildirimler elemanlar ve öznitelikler için geçerlidir). Bir ID tanımsız olabilir veya defalarca tanımlanmış olabilir. Böyle durumlara aşağıda Bilgi Kalemi tanımlarında yeri geldikçe dikkat çekilmiştir.</p>
      </div2>

      <div2 id="intro.synthetic">
        <head>Yapay Bilgi Kümeleri</head>
        <p>Bu belirtim bir XML belgenin çözümlenmesinin sonucu olarak elde edilen bilgi kümesini açıklar. Başka anlamda bilgi kümeleri de oluşturulabilir; örneğin, DOM gibi bir arayüz kullanarak veya mevcut bir bilgi kümesi dönüştürülerek başka anlamda bilgi kümeleri oluşturulabilir.</p>

        <p>Bir gerçek belgeye denk düşen bir bilgi kümesinin çeşitli yollarla tutarlılığı gerekecektir; örneğin, bir elemanın <emph role="infoset-property">etki alanındaki isim-alanları</emph> donatısı elemanın veya üstselinin <emph role="infoset-property">isim-alanı öznitelikleri</emph> donatılarıyla tutarlı olacaktır. Bu, başka manada oluşturulmuş bir bilgi kümesi için doğru olmayabilir; böyle bir durumda, bilgi kümesine denk gelen bir XML belge olmayacak ve denk getirmek için tutarsızlıkların çözümlenmesi gerekecektir (örneğin, etki alanındaki isim-alanlarına denk düşen isim-alanı bildirimlerini çıktılayarak).</p>
    </div2>
  </div1>

  <div1 id="infoitem">
    <head>Bilgi Kalemleri</head>
    <p>Bir bilgi kümesi, her biri aşağıdaki bölümlerde açıklanmış olan onbir farklı bilgi kalemi türü içerebilir. Her bilgi kaleminin donatıları vardır. Atıf yapmayı kolaylaştırmak için her donatıya <emph role="infoset-property">bunun gibi</emph> vurgulanmış bir isim verilmiştir. Her bilgi kalemi için <bibref ref="XML"/> 1.0 Önergesindeki bir tanım ve/veya bir sözdizimine bağ verilmiştir.</p>

    <div2 id="infoitem.document">
      <head>Belge Bilgi Kalemi</head>
      <p role="xml-def"><xtermref href="&XML;#dt-xml-doc">XML belge</xtermref> (<titleref>2 Belgeler</titleref>)</p>

      <p role="xml-syntax">[1] <xnt href="&XML;#NT-document">belge</xnt> (<titleref>2.1 İyi Biçimli XML Belgeler</titleref>)</p>

      <p>Bilgi kümesinde tek bir tane <emph role="infoset-item">Belge Bilgi Kalemi</emph> vardır ve diğer bilgi kalemlerinin tümüne belgenin bilgi kaleminin donatılarından veya dolaylı olarak başka bilgi kalemlerinin donatılarından erişilebilir.</p>

      <p><emph role="infoset-item">Belge Bilgi Kalemi</emph> şu donatılara sahiptir:</p>

      <glist>
        <gitem>
          <label><emph role="infoset-property">çocuklar</emph></label>
          <def><p>Belgedeki sıralarına göre çocuk bilgi kalemlerinin listesi. Liste tek bir tane <loc href="#infoitem.element">eleman bilgi kalemi</loc> içerir. Liste ayrıca, belge elemanının dışında kalan her işlem yönergesi için bir <loc href="#infoitem.pi">işlem yönergesi bilgi kalemi</loc> ve her açıklama için de bir <loc href="#infoitem.comment">açıklama bilgi kalemi</loc> içerir. DTD içinde kalan işlem yönergeleri ve açıklamalar hariç tutulur. Bir belge türü bildirimi (DTD) varsa, liste ayrıca bir <loc href="#infoitem.doctype">belge türü bildirimi bilgi kalemi</loc> içerir.</p></def>
        </gitem><gitem>
          <label><emph role="infoset-property">belge elemanı</emph></label>
          <def><p>Belge elemanına denk düşen <loc href="#infoitem.element">eleman bilgi kalemi</loc>.</p></def>
        </gitem><gitem>
          <label><emph role="infoset-property">gösterimler</emph></label>
          <def><p>DTD içinde bildirilmiş her gösterim için bir tane sıralamasız <loc href="#infoitem.notation">gösterim bilgi kalemleri</loc> kümesi. Bildirimi yinelenmiş bir gösterim varsa, bu donatı değersizdir.</p></def>
        </gitem><gitem>
          <label><emph role="infoset-property">çözümlenmemiş öğeler</emph></label>
          <def><p>DTD içinde bildirilmiş her çözümlenmemiş öğe için bir tane sıralamasız <loc href="#infoitem.entity.unparsed">çözümlenmemiş öğe bilgi kalemleri</loc> kümesi</p></def>
        </gitem><gitem>
          <label><emph role="infoset-property">temel tanım-yeri</emph></label>
          <def><p>Belge öğesinin temel tanım-yeri.</p></def>
        </gitem><gitem>
          <label><emph role="infoset-property">karakter kodlama şeması</emph></label>
          <def><p>Belge öğesinde ifade edilen karakter kodlama şemasının ismi.</p></def>
        </gitem><gitem>
          <label><emph role="infoset-property">tekbaşına</emph></label>
          <def><p>Belgenin tekbaşınalık durumunun bir belirtisi, değeri ya 'yes' ya da 'no'dur. Bu donatı, belge öğesinin başlangıcında bulunan XML bildirimindeki isteğe bağlı tekbaşına belge bildiriminden türetilir ve tekbaşına belge bildirimi yapılmamışsa değersizdir.</p></def>
        </gitem><gitem>
          <label><emph role="infoset-property">sürüm</emph></label>
          <def><p>Belgenin XML sürümünü gösteren bir dizge. Bu donatı, belge öğesinin başında belirtilmesi isteğe bağlı olan XML bildiriminden türetilir ve XML bildirimi yoksa değersizdir.</p></def>
        </gitem><gitem>
          <label><emph role="infoset-property">tüm bildirimler işlendi</emph></label>
          <def><p>Bu donatı belge bilgi kümesinin pek bahse konu olmayan bir parçasıdır. Daha ziyade, işlemcinin DTD'yi tamamen okuyup okumadığının bir göstergesidir. Mantıksal bir değere sahiptir. Değeri yanlış ise, bir kısım donatılar bilinmiyor olabilir (aşağıda açıklamalarında belirtilmiştir). Doğru ise, bu donatılar hiçbir zaman  bilinmez.</p></def>
        </gitem>
      </glist>
    </div2>

    <div2 id="infoitem.element">
      <head>Eleman Bilgi Kalemleri</head>
      <p role="xml-def"><xtermref href="&XML;#dt-element">eleman</xtermref> (<titleref>3 Mantıksal Yapılar</titleref>)</p>
      <p role="xml-syntax">[39] <xnt href="&XML;#NT-element">eleman</xnt> (<titleref>3 Mantıksal Yapılar</titleref>)</p>

      <p>XML belgede bulunan her eleman için bir <emph role="infoset-item">eleman bilgi kalemi</emph> vardır. Eleman bilgi kalemlerinden biri, eleman ağacının köküne denk gelen belge bilgi kaleminin <emph role="infoset-property">belge elemanı</emph> donatısının değeridir ve tüm diğer eleman bilgi kalemlerine onun <emph role="infoset-property">çocuklar</emph> donatısı üzerinden ardışık olarak erişilebilir.</p>

      <p>Bir <emph role="infoset-item">eleman bilgi kalemi</emph> şu donatılara sahiptir:</p>

      <glist>
        <gitem>
          <label><emph role="infoset-property">isim-alanı yeri</emph></label>
          <def><p>İsim-alanı yeri, varsa, elemanın türünün isim-alanı yeridir. Eğer eleman bir isim-alanına ait değilse bu donatı değersizdir.</p></def>
        </gitem><gitem>
          <label><emph role="infoset-property">yerel ad</emph></label>
          <def><p>Eleman türü adının yerel kısmı. Bu isim, herhangi bir isim-alanı öneki veya ikinokta imi içermez.</p></def>
        </gitem><gitem>
          <label><emph role="infoset-property">önek</emph></label>
          <def><p>Eleman türü adının isim-alanı-öneki kısmı. Eğer isim öneksizse, bu donatının bir değeri yoktur. İsim-alanı bilir uygulamaların elemanları özdeşleştirmek için önekten ziyade isim-alanı yerini kullanmaları gerektiğine dikkat ediniz.</p></def>
        </gitem><gitem>
          <label><emph role="infoset-property">çocuklar</emph></label>
          <def><p>Çocuk bilgi kalemlerinin belgedeki sırasına göre sıralı listesi. Bu liste, elemanın çocuğu olan her eleman, işlem yönergesi, işlenmemiş harici öğeye gönderim, veri karakteri, ve açıklama için <loc href="#infoitem.element">eleman</loc>, <loc href="#infoitem.pi">işlem yönergesi</loc>, <loc href="#infoitem.rse">yorumlanmamış öğe gönderimi</loc>, <loc href="#infoitem.character">karakter</loc> ve <loc href="#infoitem.comment">açıklama</loc> bilgi kalemleri içerir. Eleman boşsa, bu listenin hiç üyesi yoktur.</p></def>
        </gitem><gitem>
          <label><emph role="infoset-property">öznitelikler</emph></label>
          <def><p>Bu elemanın (belirtilmiş veya DTD'de öntanımlı yapılmış) her özniteliği için bir tane sırasız <loc href="#infoitem.attribute">öznitelik bilgi kalemleri</loc> kümesi. Bu kümede isim-alanı bildirimleri bulunmaz. Eğer elemanın hiç özniteliği yoksa bu kümenin hiç üyesi yoktur.</p></def>
        </gitem><gitem>
          <label><emph role="infoset-property">isim-alanı öznitelikleri</emph></label>
          <def><p>Bu elemanın (belirtilmiş veya DTD'de öntanımlı yapılmış) her isim-alanı bildirimi için bir tane sırasız <loc href="#infoitem.attribute">öznitelik bilgi kalemleri</loc> kümesi. <code>xmlns=""</code> ve <code>xmlns:ad=""</code> biçimindeki bildirimler sırayla öntanımlı isim-alanını ve önekleri elemanın etki alanında bildirimsiz bırakır. Önekin bildirimsiz bırakılması <loc href="#Namespaces11">XML 1.1'de İsim-alanları</loc> Önergesinde eklendi. Tanımı gereği, tüm isim-alanı öznitelikleri (<emph role="infoset-property">önek</emph> donatısı hiçbir değer içermeyen <code>xmlns</code> isimlisi dahil) için isim-alanı tanım-yeri <code>&w3c;/2000/xmlns/</code>'dir. Eğer eleman hiç isim-alanı bildirimine sahip değilse, bu küme üyesizdir.</p></def>
        </gitem><gitem>
          <label><emph role="infoset-property">etki alanındaki isim-alanları</emph></label>
          <def><p>Bu eleman için etkili olan isim-alanlarının her biri için bir tane sırasız <loc href="#infoitem.namespace">isim-alanı bilgi kalemleri</loc> kümesi. Bu küme daima örtük olarak <code>&w3c;/XML/1998/namespace</code> isim-alanı yerine bağlı olan <code>xml</code> önekli bir kalem içerir. Bir uygulama (isim-alanlarını bildirmekte kullanılan) <code>xmlns</code> önekli bir eleman veya özniteliği hiç saptayamayacağından bu küme <code>xmlns</code> önekli bir kalem içermez. Bu küme, bir isim-alanı bildirimi yapmadığı gibi öntanımlı isim-alanını ve önekleri bildirimsiz bırakan <code>xmlns=""</code> ve <code>xmlns:ad=""</code> biçimindeki bildirimleri gösterenler dışında tüm <emph role="infoset-property">isim-alanı öznitelikleri</emph> üyelerine denk düşen isim-alanı kalemlerini içerir. Nitelikli isimlerin önekleri çözümlenirken bu donatı <emph role="infoset-property">isim-alanı öznitelikleri</emph> donatısına tercih etmekte kullanılmalıdır; bunlar <loc href="intro.synthetic">Yapay Bilgi Kümeleri</loc> durumunda tutarsız olabilirler.</p></def>
        </gitem><gitem>
          <label><emph role="infoset-property">temel tanım-yeri</emph></label>
          <def><p>Elemanın temel tanım-yeri.</p></def>
        </gitem><gitem>
          <label><emph role="infoset-property">ebeveyn</emph></label>
          <def><p><emph role="infoset-property">Çocuklar</emph> donatısında bu bilgi kalemini içeren belge veya eleman bilgi kalemi.</p></def>
        </gitem>
      </glist>
    </div2>

    <div2 id="infoitem.attribute">
      <head>Öznitelik Bilgi Kalemleri</head>
      <p role="xml-def"><xtermref href="&XML;#dt-attr">öznitelik</xtermref> (<titleref>3.1 Başlangıç, Bitiş ve Boş-Eleman Etiketleri</titleref>)</p>
      <p role="xml-syntax">[41] <xnt href="&XML;#NT-Attribute">Öznitelik</xnt> (<titleref>3.1 Başlangıç, Bitiş ve Boş-Eleman Etiketleri</titleref>)</p>

      <p>İsim-alanı bildirimlerini de içererek, belgedeki her elemanın (belirtilmiş ya da öntanımlı) her özniteliği için bir <emph role="infoset-item">öznitelik bilgi kalemi</emph> vardır. İsim-alanı bildirimleri ayrıca elemanın <emph role="infoset-property">öznitelikler</emph> donatısından başka <emph role="infoset-property">isim-alanı öznitelikleri</emph> donatısının da üyeleridir.</p>

      <p>Elemanın başlangıç etiketinde belirtilmemiş ve DTD'de öntanımlı öznitelik olarak bildirilmemiş öznitelikler, öznitelik bilgi kalemleri tarafından ifade edilmezler.</p>

      <p><emph role="infoset-item">Öznitelik bilgi kalemi</emph>nin donatıları:</p>

      <glist>
        <gitem>
          <label><emph role="infoset-property">isim-alanı yeri</emph></label>
          <def><p>İsim-alanı yeri, varsa, özniteliğin isim-alanı yeridir. Aksi takdirde bu donatı değersizdir.</p></def>
        </gitem><gitem>
          <label><emph role="infoset-property">yerel ad</emph></label>
          <def><p>Öznitelik adının yerel kısmı. Yerel ad, bir isim-alanı öneki veya ikinokta imi içermez.</p></def>
        </gitem><gitem>
          <label><emph role="infoset-property">önek</emph></label>
          <def><p>Öznitelik adının isim-alanı öneki kısmı. İsim öneksizse bu donatı değersizdir. İsim-alanı bilir uygulamaların öznitelikleri özdeşleştirmek için önekten ziyade isim-alanı yerini kullanmaları gerektiğine dikkat ediniz.</p></def>
        </gitem><gitem>
          <label><emph role="infoset-property">normalleştirilmiş değer</emph></label>
          <def><p>Normalleştirilmiş öznitelik değeri (bkz, <bibref ref="XML"/>, <loc href="&w3c;/TR/REC-xml#AVNormalize">3.3.3 Öznitelik Değerinin Normalleştirilmesi</loc>).</p></def>
        </gitem><gitem>
          <label><emph role="infoset-property">belirtilmiş</emph></label>
          <def><p>Özniteliğin, elemanda belirtilmiş olup olmadığını veya DTD'de öntanımlı olarak bildirilmiş olup olmadığını gösteren bir belirteç.</p></def>
        </gitem><gitem>
          <label><emph role="infoset-property">öznitelik türü</emph></label>
          <def><p>DTD'de bu öznitelik için bildirilmiş türün bir göstergesi. Meşru değerler <code>ID</code>, <code>IDREF</code>, <code>IDREFS</code>, <code>ENTITY</code>, <code>ENTITIES</code>, <code>NMTOKEN</code>, <code>NMTOKENS</code>, <code>NOTATION</code>, <code>CDATA</code> ve <code>ENUMERATION</code>'dır.</p>
          <p>Eğer öznitelik için hiç bildirim yoksa, bu donatı değersizdir. Eğer hiç bildirim okunamamışsa fakat belge bilgi kaleminin <emph role="infoset-property">tüm bildirimler işlendi</emph> donatısı yanlış değere sahipse (yani okunmamış bildirim olmayabilir), bu donatının değeri bilinmiyordur. Uygulamalar bunu bir <code>CDATA</code> değerine eşdeğer olarak bilinmeyen ve değersiz şeklinde ele almalıdır.</p>
          <p>Bu donatının değeri, öznitelik değerinin geçerliliğinden etkilenmez.</p></def>
        </gitem><gitem>
          <label><emph role="infoset-property">gönderimler</emph></label>
          <def><p>Eğer öznitelik türü <code>ID</code>, <code>NMTOKEN</code>, <code>NMTOKENS</code>, <code>CDATA</code> veya <code>ENUMERATION</code> ise bu donatı değersizdir. Eğer öznitelik türü bilinmiyorsa bu donatının değeri bilinmiyordur. Aksi takdirde (yani, öznitelik türü <code>ID</code>, <code>NMTOKEN</code>, <code>NMTOKENS</code>, <code>CDATA</code> veya <code>ENUMERATION</code> değilse), bu donatının değeri, öznitelik değerinde atıf yapılmış <loc href="#infoitem.element">eleman</loc>, <loc href="#infoitem.entity.unparsed">çözümlenmemiş öğe</loc> veya <loc href="#infoitem.notation">gösterim</loc> bilgi kalemlerinin belgede yer aldıkları sıraya göre sıralı listesidir. Bu durumda, öznitelik değeri sözdizimsel olarak geçersizse, bu donatı değersizdir. Eğer öznitelik türü <code>IDREF</code> veya <code>IDREFS</code> ise ve <code>ID</code>'lerden biri belgedeki <code>ID</code> değerlerinden biri olarak görünmüyorsa veya öznitelik türü <code>ENTITY</code>, <code>ENTITIES</code> veya <code>NOTATION</code> olup da bu öğeler veya gösterim için hiç bildirim okunmamışsa, bu donatı, eleman bilgi kaleminin <emph role="infoset-property">tüm bildirimler işlendi</emph> donatısının değerinin doğru veya yanlış olmasına bağlı olarak değersizdir veya bilinmiyordur.</p>
          <p>Eğer öznitelik türü <code>IDREF</code> veya <code>IDREFS</code>  olup <code>ID</code>'lerden biri belgedeki birden fazla <code>ID</code> özniteliğinin değeri olarak görünüyorsa veya öznitelik türü <code>NOTATION</code> olup bu gösterim için çok sayıda bildirim varsa, bu donatı değersizdir.</p></def>
        </gitem><gitem>
          <label><emph role="infoset-property">iye eleman</emph></label>
          <def><p>Bu bilgi kalemini <emph role="infoset-property">öznitelikler</emph> donatısında içeren eleman bilgi kalemi.</p></def>
        </gitem>
      </glist>
    </div2>

    <div2 id="infoitem.pi">
      <head>İşlem Yönergesi Bilgi Kalemleri</head>
      <p role="xml-def"><xtermref href="&XML;#dt-pi">işlem yönergesi</xtermref> (<titleref>2.6 İşlem Yönergeleri</titleref>)</p>
      <p role="xml-syntax">[16] <xnt href="&XML;#NT-PI">PI</xnt> (<titleref>2.6 İşlem Yönergeleri</titleref>)</p>

      <p>Belgedeki her işlem yönergesi için bir <emph role="infoset-item">işlem yönergesi bilgi kalemi</emph> vardır. Harici çözümlü öğelerin XML veya metin bildirimleri işlem yönergesi olarak ele alınmazlar.</p>

      <p><emph role="infoset-item">İşlem yönergesi bilgi kalemi</emph>nin donatıları:</p>
      <glist>
        <gitem>
          <label><emph role="infoset-property">hedef</emph></label>
          <def><p>İşlem yönergesinin hedef parçasını ifade eden dizge (bir XML adı).</p></def>
        </gitem><gitem>
          <label><emph role="infoset-property">içerik</emph></label>
          <def><p>Hedef ve hedeften sonraki boşluklar hariç olmak üzere işlem yönergesinin içeriğini ifade eden dizge. Böyle bir içerik yoksa, bu donatının değeri bir boş dizge olacaktır.</p></def>
        </gitem><gitem>
          <label><emph role="infoset-property">temel tanım-yeri</emph></label>
          <def><p>İşlem yönergesinin temel tanım-yeri. Bir bilgi kümesi bir XML belge olarak oluşturulmuşsa, elemanların <code>xml:base</code> özniteliklerine denk düşen işlem yönergeleri için bir sözdizimi olmadığından, aslı bir harici öğenin tepe seviyesinde yer alan bir işlem yönergesinin temel tanım-yerini korumak mümkün olmayacaktır.</p></def>
        </gitem><gitem>
          <label><emph role="infoset-property">gösterim</emph></label>
          <def><p>Hedef tarafından adlandırılan <loc href="#infoitem.notation">gösterim bilgi kalemi</loc>. Bu isimde bir gösterim için hiç bildirim yoksa veya çok sayıda bildirim varsa, bu donatı değersizdir. Hiç bildirim okunmamışsa fakat belge bilgi kaleminin <emph role="infoset-property">tüm bildirimler işlendi</emph> donatısının değeri yanlışsa donatının değeri bilinmiyordur.</p></def>
        </gitem><gitem>
          <label><emph role="infoset-property">ebeveyn</emph></label>
          <def><p><emph role="infoset-property">Çocuklar</emph> donatısında bu bilgi kalemini içeren belge, eleman veya belge türü bildirimi bilgi kalemi.</p></def>
        </gitem>
      </glist>
    </div2>

    <div2 id="infoitem.rse">
      <head>Yorumlanmamış Öğe Gönderimi Bilgi Kalemleri</head>
      <p role="xml-def"><titleref href="&XML;#include-if-valid">4.4.3 Geçerliyse İçerilir</titleref></p>

      <p>Bir <emph role="infoset-item">yorumlanmamış öğe gönderimi bilgi kalemi</emph>, bir XML işlemcinin, yorumlanmamış bir harici çözümlü öğenin bulunduğunu belirtebilmesi için bir yer tutucu olarak hizmet verir. Bir elemanın içeriğindeki her yorumlanmamış harici genel öğe gönderimi için böyle bir bilgi kalemi vardır. Bir XML işlemci, geçerlilik sınaması yapsın yapmasın, harici genel öğelerin tamamını okusa bile, yorumlanmamış öğe gönderimi bilgi kalemlerini geçerli bir belge için asla üretmeyecektir.</p>

      <p><emph role="infoset-item">Yorumlanmamış öğe gönderimi bilgi kalemi</emph>nin donatıları:</p>
      <glist>
        <gitem>
          <label><emph role="infoset-property">ad</emph></label>
          <def><p>Atıf yapılan öğenin adı.</p></def>
        </gitem><gitem>
          <label><emph role="infoset-property">sistem betimleyicisi</emph></label>
          <def><p>İşlemci tarafından uygulanmış herhangi bir ek tanım-yeri öncelemi olmaksızın öğe bildiriminde yer alan sistem betimleyicisi. Eğer öğe için hiç bildirim yoksa bu donatı değersizdir. Eğer hiç bildirim okunmamışsa fakat belge bilgi kaleminin <emph role="infoset-property">tüm bildirimler işlendi</emph> donatısının değeri yanlışsa (yani, okunmamış bir bildirim olabilir) donatının değeri bilinmiyordur.</p></def>
        </gitem><gitem>
          <label><emph role="infoset-property">genel betimleyici</emph></label>
          <def><p><bibref ref="XML"/> Önergesinin <xspecref href="&XML;#dt-pubid">4.2.2 Harici Öğeler</xspecref> bölümünde açıklandığı gibi normalleştirilmiş öğe genel betimleyicisi. Öğe için böyle bir bildirim yoksa veya bildirim bir genel betimleyici içermiyorsa bu donatı değersizdir. Eğer hiç bildirim okunmamışsa fakat belge bilgi kaleminin <emph role="infoset-property">tüm bildirimler işlendi</emph> donatısının değeri yanlışsa (yani, okunmamış bir bildirim olabilir) bu donatının değeri bilinmiyordur.</p></def>
        </gitem><gitem>
          <label><emph role="infoset-property">bildirim temel tanım-yeri</emph></label>
          <def><p>Çözümlenmiş olması gereken sistem betimleyicisine göreli temel tanım-yeri (yani, öğe bildiriminin içinde yer aldığı özkaynağın temel tanım-yeri). Bu donatının değeri <emph role="infoset-property">sistem betimleyicisi</emph> donatısıyla aynı sebeplerden dolayı ya değersizdir ya da bilinmiyordur.</p></def>
        </gitem><gitem>
          <label><emph role="infoset-property">ebeveyn</emph></label>
          <def><p><emph role="infoset-property">Çocuklar</emph> donatısında bu bilgi kalemini içeren eleman bilgi kalemi.</p></def>
        </gitem>
      </glist>
    </div2>

    <div2 id="infoitem.character">
      <head>Karakter Bilgi Kalemleri</head>
      <p role="xml-syntax">[2] <xnt href="&XML;#NT-Char">Kark</xnt> (<titleref>2.2 Karakterler</titleref>)</p>

      <p>İster bir CDATA bölümünde, ister bir karakter gönderiminde, ister bire bir yer alsın, belgede yer alan her veri karakteri için bir <emph role="infoset-item">karakter bilgi kalemi</emph> vardır.</p>

      <p>Mer karakter mantıken ayrı birer bilgi kalemidir, fakat XML uygulamaları gerektiği veya istendiği takdirde karakterlere daha büyük gruplar halinde tertiplemekte özgürdürler.</p>

      <p><emph role="infoset-item">Karakter bilgi kalemi</emph>nin donatıları:</p>

      <glist>
        <gitem>
          <label><emph role="infoset-property">karakter kodu</emph></label>
          <def><p>Karakterin ISO 10646 karakter kodu (0'dan #x10FFFF'e kadar olan aralıkta; her değer bu aralıkta yer almasa bile meşru bir XML karakter kodudur).</p></def>
        </gitem><gitem>
          <label><emph role="infoset-property">eleman içeriği boşluk karakterleri</emph></label>
          <def><p>Karakterin eleman içeriğinde yer alan bir boşluk karakteri olup olmadığını gösteren bir mantıksal değer (<bibref ref="XML"/> Önergesinin <xspecref href="&XML;#sec-white-space">2.10 Boşlukların İşlenmesi</xspecref> bölümüne bakınız).  Geçerlilik sınaması yapan XML işlemcilerin bu bilgiyi sağlamasının <emph>gerekli</emph> oluşuna dikkat ediniz. Boşluk karakterini içeren eleman için hiç bildirim yoksa veya çok sayıda bildirim varsa, bu donatı değersizdir. Eğer hiç bildirim okunmamışsa fakat belge bilgi kaleminin <emph role="infoset-property">tüm bildirimler işlendi</emph> donatısının değeri yanlışsa (yani, okunmamış bir bildirim olabilir) bu donatının değeri bilinmiyordur. Donatının değeri boşluk karakteri olmayan karakterler için daima yanlış olacaktır.</p></def>
        </gitem><gitem>
          <label><emph role="infoset-property">ebeveyn</emph></label>
          <def><p><emph role="infoset-property">Çocuklar</emph> donatısında bu bilgi kalemini içeren eleman bilgi kalemi.</p></def>
        </gitem>
      </glist>
    </div2>

    <div2 id="infoitem.comment">
      <head>Açıklama Bilgi Kalemleri</head>
      <p role="xml-def"><xtermref href="&XML;#dt-comment">açıklama</xtermref> (<titleref>2.5 Açıklamalar</titleref>)</p>
      <p role="xml-syntax">[15] <xnt href="&XML;#NT-Comment">Açıklama</xnt> (<titleref>2.5 Açıklamalar</titleref>)</p>

      <p>DTD'dekiler hariç özgün belgede yer alan her XML açıklaması için bir <emph role="infoset-item">açıklama bilgi kalemi</emph> vardır.</p>

      <p><emph role="infoset-item">Açıklama bilgi kalemi</emph>nin donatıları:</p>

      <glist>
        <gitem>
          <label><emph role="infoset-property">içerik</emph></label>
          <def><p>Açıklamanın içeriğini ifade eden dizge.</p></def>
        </gitem><gitem>
          <label><emph role="infoset-property">ebeveyn</emph></label>
          <def><p><emph role="infoset-property">Çocuklar</emph> donatısında bu bilgi kalemini içeren belge veya eleman bilgi kalemi.</p></def>
        </gitem>
      </glist>
    </div2>

    <div2 id="infoitem.doctype">
      <head>Belge Türü Bildirimi Bilgi Kalemi</head>
      <p role="xml-def"><xtermref href="&XML;#dt-doctype">belge türü bildirimi</xtermref> (<titleref>2.8 Belge Türü Bildirimi</titleref>)</p>
      <p role="xml-syntax">[28] <xnt href="&XML;#NT-doctypedecl">belgetürübild</xnt> (<titleref>2.8 Belge Türü Bildirimi</titleref>)</p>

      <p>XML belge bir belge türü bildirimine sahipse bilgi kümesi tek bir tane <emph role="infoset-item">belge türü bildirimi bilgi kalemi</emph> içerecektir. Öğelerin ve gösterimlerin belge türü bildirimi bilgi kalemi donatısı olarak değil belge bilgi kalemi donatısı olarak sağlandığına dikkat ediniz.</p>

      <p><emph role="infoset-item">Belge türü bildirimi bilgi kalemi</emph>nin donatıları:</p>

      <glist>
        <gitem>
          <label><emph role="infoset-property">sistem betimleyicisi</emph></label>
          <def><p>İşlemci tarafından uygulanmış herhangi bir ek tanım-yeri öncelemi olmaksızın <code>DOCTYPE</code> bildiriminde yer alan harici altkümenin sistem betimleyicisi. Hiç harici altküme yoksa bu donatı değersizdir.</p></def>
        </gitem><gitem>
          <label><emph role="infoset-property">genel betimleyici</emph></label>
          <def><p><bibref ref="XML"/> Önergesinin <xspecref href="&XML;#dt-pubid">4.2.2 Harici Öğeler</xspecref> bölümünde açıklandığı gibi normalleştirilmiş harici altküme genel betimleyicisi. Hiç harici altküme yoksa veya harici altküme için hiç genel betimleyici yoksa bu donatı değersizdir.</p></def>
        </gitem><gitem>
          <label><emph role="infoset-property">çocuklar</emph></label>
          <def><p>DTD'de yer alan işlem yönergelerini ifade eden <loc href="#infoitem.pi">işlem yönergesi bilgi kalemleri</loc>nin asıl belgedeki sırasına göre sıralı listesi. Dahili alt kümeye ait kalemler harici altkümedekilerden önce yer alır.</p></def>
        </gitem><gitem>
          <label><emph role="infoset-property">ebeveyn</emph></label>
          <def><p>Belge bilgi kalemi.</p></def>
        </gitem>
      </glist>
    </div2>
    <div2 id="infoitem.entity.unparsed">
      <head>Çözümlenmemiş Öğe Bilgi Kalemleri</head>
      <p role="xml-def"><xtermref href="&XML;#dt-entity">öğe</xtermref> (<titleref>4 Fiziksel Yapılar</titleref>)</p>
      <p role="xml-syntax">[71] <xnt href="&XML;#NT-GEDecl">GenÖğeBild</xnt> (<titleref>4.2 Öğe Bildirimleri</titleref>)</p>

      <p>DTD'de bildirilmiş her çözümlenmemiş genel öğe bildirimi için bir <emph role="infoset-item">çözümlenmemiş öğe bilgi kalemi</emph> vardır.</p>

      <p><emph role="infoset-item">Çözümlenmemiş öğe bilgi kalemi</emph>nin donatıları:</p>

      <glist>
        <gitem>
          <label><emph role="infoset-property">ad</emph></label>
          <def><p>Öğe adı.</p></def>
        </gitem><gitem>
          <label><emph role="infoset-property">sistem betimleyicisi</emph></label>
          <def><p>İşlemci tarafından uygulanmış herhangi bir ek tanım-yeri öncelemi olmaksızın öğe bildiriminde yer alan sistem betimleyicisi.</p></def>
        </gitem><gitem>
          <label><emph role="infoset-property">genel betimleyici</emph></label>
          <def><p><bibref ref="XML"/> Önergesinin <xspecref href="&XML;#dt-pubid">4.2.2 Harici Öğeler</xspecref> bölümünde açıklandığı gibi normalleştirilmiş öğe genel betimleyicisi. Öğe bir genel betimleyici içermiyorsa bu donatı değersizdir.</p></def>
        </gitem><gitem>
          <label><emph role="infoset-property">bildirim temel tanım-yeri</emph></label>
          <def><p>Çözümlenmiş olması gereken sistem betimleyicisine göreli temel tanım-yeri (yani, öğe bildiriminin içinde yer aldığı özkaynağın temel tanım-yeri).</p></def>
        </gitem><gitem>
          <label><emph role="infoset-property">gösterim adı</emph></label>
          <def><p>Öğe ile ilişkili gösterimin adı.</p></def>
        </gitem><gitem>
          <label><emph role="infoset-property">gösterim</emph></label>
          <def><p>İsmi, gösterim adıyla aynı olan <loc href="#infoitem.notation">gösterim bilgi kalemi</loc>. bu isimde bir gösterim için hiç bildirim yoksa veya çok sayıda bildirim varsa bu donatı değersizdir. Eğer hiç bildirim okunmamışsa fakat belge bilgi kaleminin <emph role="infoset-property">tüm bildirimler işlendi</emph> donatısının değeri yanlışsa (yani, okunmamış bir bildirim olabilir) bu donatının değeri bilinmiyordur.</p></def>
        </gitem>
      </glist>
    </div2>
    <div2 id="infoitem.notation">
      <head>Gösterim Bilgi Kalemleri</head>
      <p role="xml-def"><xtermref href="&XML;#dt-notation">gösterim</xtermref> (<titleref>4.7 Gösterim Bildirimleri</titleref>)</p>
      <p role="xml-syntax">[82] <xnt href="&XML;#NT-NotationDecl">GösterimBild</xnt> (<titleref>4.7 Gösterim Bildirimleri</titleref>)</p>

      <p>DTD'de bildirilmiş her gösterim için bir <emph role="infoset-item">gösterim bilgi kalemi</emph> vardır.</p>

      <p><emph role="infoset-item">Gösterim bilgi kalemi</emph>nin donatıları:</p>

      <glist>
        <gitem>
          <label><emph role="infoset-property">ad</emph></label>
          <def><p>Gösterim adı.</p></def>
        </gitem><gitem>
          <label><emph role="infoset-property">sistem betimleyicisi</emph></label>
          <def><p>İşlemci tarafından uygulanmış herhangi bir ek tanım-yeri öncelemi olmaksızın gösterim bildiriminde yer alan sistem betimleyicisi. Hiç sistem betimleyicisi belirtilmemişse bu donatı değersizdir.</p></def>
        </gitem><gitem>
          <label><emph role="infoset-property">genel betimleyici</emph></label>
          <def><p><bibref ref="XML"/> Önergesinin <xspecref href="&XML;#dt-pubid">4.2.2 Harici Öğeler</xspecref> bölümünde açıklandığı gibi normalleştirilmiş gösterim genel betimleyicisi. Gösterim bir genel betimleyici içermiyorsa bu donatı değersizdir.</p></def>
        </gitem><gitem>
          <label><emph role="infoset-property">bildirim temel tanım-yeri</emph></label>
          <def><p>Çözümlenmiş olması gereken sistem betimleyicisine göreli temel tanım-yeri (yani, gösterim bildiriminin içinde yer aldığı özkaynağın temel tanım-yeri).</p></def>
        </gitem>
      </glist>
    </div2>
    <div2 id="infoitem.namespace">
      <head>İsim-alanı Bilgi Kalemleri</head>
      <p>Belgedeki her elemanın etki alanındaki her isim-alanı için bir <emph role="infoset-item">isim-alanı bilgi kalemi</emph> vardır.</p>

      <p><emph role="infoset-item">İsim-alanı bilgi kalemi</emph>nin donatıları:</p>

      <glist>
        <gitem>
          <label><emph role="infoset-property">önek</emph></label>
          <def><p>Bu kalemi açıklayan bağıntının öneki. Sözdizimsel olarak, öznitelik isminin, önüne <code>xmlns:</code> öneki getirilen parçasıdır. Eğer öznitelik ismi sadece <code>xmlns</code>'ten oluşuyorsa, bildirim, bir öntanımlı isim-alanı bildirimi olup bu donatı değersizdir.</p></def>
        </gitem><gitem>
          <label><emph role="infoset-property">isim-alanı yeri</emph></label>
          <def><p>Önekin bağladığı isim-alanı yeri.</p></def>
        </gitem>
      </glist>
    </div2>
  </div1>
  <div1 id="conformance">
    <head>Uyumluluk</head>
<p>Bilgi Kümesinin amacı bir tanım kümesi sağlamak olduğundun, uyumluluk, gerçeklenimin değil, bu tanımları kullanan belirtimlerin bir donatısıdır.</p>

<p>Bu önergeye atıfta bulunan belirtimlerin yapmaları gerekenler:</p>

  <ulist>
<item><p>Belirtimi gerçeklemek için gereken bilgi kalemlerinin ve donatıların belirtilmesi. (Bu dolaylı olarak belirtimi gerçeklemek için kullanılan işlemcilerin uyumluluk gereksinimlerini etkiler.)</p></item>

<item><p>Diğer bilgi kalemlerinin ve donatıların nasıl ele alınacağının belirtilmesi (örneğin, dokunulmaksızın aktarılabilirler).</p></item>

<item><p>XML belgede, bu Bilgi Kümesi tarafından tanımlanmamış herhangi bir bilgi gerekliyse buna dikkat çekilmesi.</p></item>

<item><p>Bu Bilgi Kümesi tarafından tanımlanmış terimlerin kullanımında bir fark varsa buna dikkat çekilmesi (bundan kaçınılmalıdır).</p></item>
  </ulist>

<p>Eğer bir belirtim, <specref ref="intro.synthetic"/> bölümünde açıklandığı gibi tutarsızlıklara sahip bir bilgi kümesi oluşumuna izin veriyorsa, bu tutarsızlıkların nasıl çözümleneceğini açıklayabilir ve bu, bilgi kümesinin denkleştirilmesi için sağlanmışsa tutarsızlıkların nasıl çözümleneceği mutlaka açıklanmalıdır.</p>
  </div1>
</body>

<back>
  <div1 id="references">
    <head>Kaynakça</head>
    <div2 id="references.normative">
      <head>Uyulması Gerekenler</head>
      <blist>
        <bibl id="ISO10646" href="http://www.iso.ch/" key="ISO/IEC 10646">ISO (Uluslararası Standartlaşım Örgütü). <titleref>ISO/IEC 10646-1:2000. Bilgi teknolojileri &mdash; Evrensel Çok Sekizli Kodlanmış Karakter Kümesi (UCS - Universal Multiple-Octet Coded Character Set) &mdash; 1. Kısım: Mimari ve Temel Çokdilli Düzey</titleref>, zaman zaman eklemeler yapılmakta, yeni düzeltmelerle bunlar değiştirilmekte veya yeni parçalar eklenerek genişletilmektedir. (En son sürüm için <loc href="http://www.iso.ch"/> adresine bakınız.)</bibl>

        <bibl id="Namespaces" href="&XMLNames;" key="XML Adları">World Wide Web
Consortium. <titleref>XML 1.0'da İsim-alanları</titleref>. W3C Önergesi. Uyulması zorunlu İngilizce sürümü <loc href="&w3c;/TR/xml-names"/> adresindedir.</bibl>

        <bibl id="Namespaces11" href="&XMLNames11;" key="XML Adları 1.1">World Wide Web Consortium. <titleref>XML 1.1'de İsim-alanları</titleref>, W3C Önergesi. Uyulması zorunlu İngilizce sürümü <loc href="&w3c;/TR/xml-names11/"/> adresindedir.</bibl>

        <bibl id="RFC2119" href="http://belgeler.org/rfc/rfc2119.html" key="RFC 2119"><titleref>RFC 2119: RFC'lerde Gereksinim Seviyelerini Belirtmek için Kullanılan Anahtar Sözcükler</titleref>, Scott Bradner, ed. IETF (Genel Ağ Mühendisliği Görev Gücü),  Mart 1997. Uyulması zorunlu İngilizce sürümü http://www.rfc-editor.org/rfc/rfc2119.txt adresindedir.</bibl>

        <bibl id="XML" href="../xml/" key="XML"><titleref>Genişletilebilir İmlenim Dili (XML) 1.0 (Dördüncü Düzeltme)</titleref>, Tim Bray, Jean Paoli, C. M. Sperberg-McQueen, Eve Maler ve François Yergeau eds. W3C (World Wide Web Consortium), 16 Ağustos 2006. Uyulması zorunlu İngilizce sürümü &w3c;/TR/2006/REC-xml-20060816/ adresindedir.</bibl>

        <bibl id="XML11" key="XML 1.1" href="&XML11;">World Wide Web Consortium. <titleref>Genişletilebilir İmlenim Dili (XML) 1.1</titleref>, W3C Önergesi. Uyulması zorunlu İngilizce sürümü  &w3c;/TR/xml11/ adresindedir.</bibl>

        <bibl id="XMLBase" key="XML Base" href="&w3c;/TR/xmlbase"><titleref>XML Temel Tanım-yeri</titleref>, W3C, ed. Jonathan Marsh. Şubat 2000. &w3c;/TR/xmlbase adresindedir.</bibl>
      </blist>
    </div2>
    <div2 id="references.informative">
      <head>Bilgilendirici Nitelikte Olanlar</head>
      <blist>
        <bibl id="DOM" href="&w3c;/TR/REC-DOM-Level-1" key="DOM">World Wide Web Consortium.  <titleref>Belge Nesne Modeli (DOM - Document Object Model) 1. seviye Belirtimi</titleref>, W3C Önergesi.</bibl>

        <bibl id="XPointer-Liaison" href="&w3c;/TR/NOTE-xptr-infoset-liaison" key="XPointer-Liaison"><titleref>XPointer-Bilgi Kümesi İrtibat Bildirgesi</titleref>, W3C, ed. Steven J. DeRose.  24 Şubat 1999. &w3c;/TR/NOTE-xptr-infoset-liaison adresindedir.</bibl>

        <bibl id="RelNS" href="&w3c;/2000/09/xppa" key="Göreli tanım-yerinin Önerilmeyişi"><titleref>Bütün W3C XML üyelerinin katıldığı ve İsim-alanlarında Göreli Tanım-yeri Başvurularının Önerilmeyişinin oylandığı Toplantının Sonuçları</titleref>, Dave Hollander ve C. M. Sperberg-McQueen, 6 Eylül 2000. &w3c;/2000/09/xppa adresinde bulunabilir.</bibl>

        <bibl id="RDFNote" href="&w3c;/TR/xml-infoset-rdfs" key="RDFNote"><titleref>XML Bilgi kümesi için RDF Şeması</titleref>, W3C, ed. Richard Tobin. 6 Nisan 2001. &w3c;/TR/xml-infoset-rdfs adresindedir.</bibl>
      </blist>
    </div2>
  </div1>
  <div1 id="omitted">
    <head>Bilgi Kümesinde Olmayanlar</head>
<p>Aşağıdaki bilgiler XML Bilgi Kümesinin bu sürümünde temsil edilmemiştir (bu listenin ayrıntılı olması düşünülmemiştir):</p>
 <olist>
<item><p>DTD'de ELEMENT bildirimlerindeki eleman içerik modelleri.</p></item>
<item><p>ATTLIST bildirimlerinde öznitelik bildirimlerinin sıralanması ve gruplanması.</p></item>
<item><p>Belge türü adı.</p></item>
<item><p>Belge elemanının dışındaki boşluk karakterleri.</p></item>
<item><p>Bir işlem yönergesinin hedef isminden hemen sonra gelen boşluk karakterleri.</p></item>
<item><p>Karakterlerin karakter gönderimleriyle ifade edilip edilmedikleri.</p></item>
<item><p>Bir boş elemanın iki çeşidi arasındaki fark: <code>&lt;foo/&gt;</code> ve <code>&lt;foo&gt;&lt;/foo&gt;</code>.</p></item>
<item><p>Başlangıç ve bitiş etiketlerindeki boşluk karakterleri (öznitelik değerlerindeki anlamlı boşluklar hariç).</p></item>
<item><p>Satır sonlandırmada CR, CR-LF ve LF arasındaki farklar.</p></item>
<item><p>Başlangıç etiketinde belirtilen özniteliklerin sırası.</p></item>
<item><p>DTD içindeki bildirimlerin sırası.</p></item>
<item><p>DTD içindeki koşullu bölümlerin sınırları.</p></item>
<item><p>DTD içindeki parametre öğelerinin sınırları.</p></item>
<item><p>DTD içindeki açıklamalar.</p></item>
<item><p>Bildirimlerin yeri (harici, dahili veya parametre öğesi içinde olup olmaması).</p></item>
<item><p>Yoksayılan bildirimler, IGNORE koşullu bölümündekiler ve önceden bildirildikleri için yoksayılan öğe ve öznitelik bildirimleri dahil.</p></item>
<item><p>Öznitelik değerlerini tırnak içine almakta kullanılan tırnak imi çeşidi (tek veya çift).</p></item>
<item><p>Genel çözümlü öğelerin sınırları.</p></item>
<item><p>CDATA imli bölümlerin sınırları.</p></item>
<item><p>DTD'de bildirilmiş özniteliklerin öntanımlı değerleri.</p></item>
    </olist>
  </div1>

  <inform-div1 id="reporting">
    <head>XML Raporlama Gereksinimleri</head>
<p>XML Önergesi <bibref ref="XML"/> aslen XML sözdizimi ile ilgili olsa da, XML işlemciler için bazı özel raporlama gereksinimlerini de içerir.</p>

<p>Raporlama gereksinimleri, bu belirtimin kapsamı dışında kalan hataları ve belge bilgisini içerir. Belge bilgisinin raporlanması ile ilgili XML gereksinimlerinin tamamı XML Bilgi Kümesinin içeriğiyle bütünleştirilmiştir. Parantez içindeki sayılar, XML Önergesindeki bölüm numaralarıdır:</p>

  <olist>
<item><p>Bir XML işlemci, bir belgede imlenimin parçası olmayan tüm karakterleri daima uygulamaya sağlamak zorundadır (2.10).</p></item>

<item><p>Geçerliliği sınayan bir XML işlemci belgedeki karakter verisinden eleman içeriğinde bulunan boşluk karakterleri bakımından uygulamayı bilgilendirmek zorundadır (2.10).</p></item>

<item><p>Bir XML işlemci uygulamaya aktarmadan önce satır sonlarındaki karakterleri LF karakteri olarak normalleştirmelidir (2.11).</p></item>

<item><p>Bir XML işlemci uygulamaya aktarmadan önce öznitelik değerlerini 3.3.3 bölümündeki kurallara göre normalleştirmelidir.</p></item>

<item><p>Bir XML işlemci bildirilmiş gösterimlerin adlarını ve harici betimleyicilerini (sistem, genel veya her iki betimleyiciyi de) uygulamaya aktarmak zorundadır (4.7).</p></item>

<item><p>Bir XML işlemci, bir çözümlenmemiş öğe ismi doğrudan veya bir ENTITY veya ENTITIES özniteliğinin öntanımlı değeri olarak göründüğü takdirde, hem öğenin hem de gösteriminin isimlerini, sistem betimleyicilerini ve (varsa) genel betimleyicilerini uygulamaya sağlamak zorundadır (4.6, 4.7).</p></item>

<item><p>Bir XML işlemci, işlem yönergelerini uygulamaya aktarmak zorundadır (2.6).</p></item>

<item><p>Bir öğe gönderiminin yerinde bir harici çözümlü öğenin ikame metnini içermeyen bir XML işlemci (ister istemez geçerlilik sınaması yapmayan biri), uygulamaya, öğeyi tanıdığını ama okumadığını bildirmek zorundadır (4.4.3).</p></item>

<item><p>Geçerliliği sınayan bir XML işlemci bir öğe gönderiminin atıfta bulunduğu öğenin ikame metnini yerinde içermek zorundadır (5.2).</p></item>

<item><p>Bir XML işlemci, bir elemanın başlangıç etiketinde görünmeyen, ancak DTD'de o eleman türü için bildirilmiş özniteliklerin öntanımlı değerlerini uygulamaya sağlamak zorundadır (3.3.2).</p></item>
    </olist>
  </inform-div1>

  <inform-div1 id="example">
    <head>Örnek</head>
<p>Bu örnek XML belgemiz olsun:</p>

<eg>&lt;?xml version="1.0"?&gt;

&lt;msg:message doc:date="19990421"
             	xmlns:doc="http://doc.example.org/namespaces/doc"
             	xmlns:msg="http://message.example.org/"
&gt;Phone home!&lt;/msg:message&gt;</eg>

<p>Bu XML belgenin bilgi kümesi şu bilgi kalemlerini içerir:</p>

<ulist>

<item><p>Bir <loc href="#infoitem.document">belge bilgi kalemi</loc>.</p></item>

<item><p>İsim-alanı "<code>http://message.example.org/</code>",
yerel kısmı "<code>message</code>" ve öneki "<code>msg</code>" olan bir <loc href="#infoitem.element">eleman bilgi kalemi</loc>.</p></item>

<item><p>İsim-alanı yeri "<code>http://doc.example.org/namespaces/doc</code>",
yerel kısmı "<code>date</code>", öneki "<code>doc</code>",
ve normalleştirilmiş değeri "<code>19990421</code>" olan bir <loc href="#infoitem.attribute">öznitelik bilgi kalemi</loc>.</p></item>

<item><p><code>&w3c;/XML/1998/namespace</code>,
<code>http://doc.example.org/namespaces/doc</code> ve
<code>http://message.example.org/</code> isim-alanları için üç tane <loc href="#infoitem.namespace">isim-alanı bilgi kalemi</loc>.</p></item>

<item><p>İsim-alanı öznitelikleri için iki tane <loc href="#infoitem.attribute">öznitelik bilgi kalemi</loc>.</p></item>

<item><p>Karakter verisi için onbir tane <loc href="#infoitem.character">karakter bilgi kalemi</loc>.</p></item>
    </ulist>
  </inform-div1>

    <inform-div1 id="rdfschema">
      <head>RDF Şeması</head>
      <p>Bilgi Kümesinin biçimsel bir nitelendirmesi için <loc href="#RDFNote">XML Bilgi Kümesi için RDF Şeması</loc> belgesine bakınız.</p>
    </inform-div1>
  </back>
</spec>
