<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!--DOCTYPE article SYSTEM "../../docbook/dtd/docbookx.dtd"-->
<!-- ********************************************************************
     $Id: skystar2.xml,v 1.4 2002/09/30 18:21:13 nilgun Exp $
     ******************************************************************** -->
<article xml:id="skystar2" lang="tr">
  <info>
    <title>Linux Uydu Yayınları NASIL</title>
    <author>
      <personname><firstname>Sinan</firstname>
       <surname>Alyürük</surname></personname>
     </author><author>
      <personname><firstname>Nilgün Belma</firstname>
       <surname>Bugüner</surname></personname>
     </author>
     <pubdate>2007</pubdate>
     <revhistory>
       <revision>
          <revnumber>2.3</revnumber>
          <date>14 Şubat 2007</date>
          <authorinitials>NBB</authorinitials>
          <revremark>Kanal listesi, "Örnek kanal listesi" haline getirildi ve kanalların güncel listesinin bulunabileceği adres eklendi.</revremark>
       </revision><revision>
          <revnumber>2.2</revnumber>
          <date>24 Nisan 2006</date>
          <authorinitials>NBB</authorinitials>
          <revremark>Lisans GPL olarak değiştirildi.</revremark>
       </revision><revision>
          <revnumber>2.1</revnumber>
          <date>16 Eylül 2005</date>
          <authorinitials>NBB</authorinitials>
          <revremark>Türksat kanal listesi genişletildi (194 kanal) ve ayrı bir sayfa olarak eklendi.</revremark>
       </revision><revision>
          <revnumber>2.0</revnumber>
          <date>Eylül 2005</date>
          <authorinitials>NBB</authorinitials>
          <revremark>Debian kurulumu eklendi.</revremark>
       </revision><revision>
          <revnumber>1.0</revnumber>
          <date>2005</date>
          <authorinitials>SA</authorinitials>
          <revremark>Belgenin ilk sürümü.</revremark>
       </revision>
    </revhistory>
    <abstract>
      <para>
Linux üzerinde skystar2 DVB kartı ile uydu yayınlarının nasil izleneceğini anlatan bir NASIL belgesi hazırlamaya çalıştım.  Belki birilerinin daha işine yarar.
    </para><para>
NBB: Debian kararlı sürüm üzerinde bu kartı kullanmaya çalıştığımda yaptıklarım bu belgede anlatılanlardan biraz farklı olduğundan ve daha iyi sonuçlar elde ettiğimden bunları paylaşmak istedim.
      </para>
    </abstract>
    <legalnotice><title>Yasal Açıklamalar</title>
      <para>
Bu belgenin, <emphasis>Linux Uydu Yayınları NASIL</emphasis> 2.0 sürümünün <emphasis role="bold"> telif hakkı © 2005 <emphasis>Sinan Alyürük</emphasis> ve <emphasis>Nilgün Belma Bugüner</emphasis></emphasis>'e aittir. Bu belgeyi, Free Software Foundation tarafından yayınlanmış bulunan <link linkend="gpl">GNU Genel Kamu Lisansı</link>nın 2. ya da daha sonraki sürümünün koşullarına bağlı kalarak kopyalayabilir, dağıtabilir ve/veya değiştirebilirsiniz. Bu Lisansın özgün kopyasını <link xlink:href="http://www.gnu.org/copyleft/gpl.html"/> adresinde bulabilirsiniz.
    </para>&notice.disc;
    </legalnotice>
  </info>

  <bridgehead renderas="sect1">Ön Bilgi</bridgehead>
  <para>
Bilmeyenler için DVB (Digital Video Broadcasting) konusunu biraz açalım. Uydu uzerinden dijital yayın yapan televizyon ve radyo kanallarının PC donanımı ile seyredilmesini  ve kaydedilmesini sağlar. DVB'nin avantajı, normal televizyon kartları ile izlenen analog TV yayınlarına nazaran çok daha kaliteli sesli ve görüntülü yayınların alınmasına olanak vermesidir.
  </para><para>
Aynı zamanda DVB kartları sayesinde mevcut bilgisayarınızı ucuz yollu bir PVR (video kayıt cihazı) yapabilir, uydu yayınlarını DVD kalitesinde (mpeg2 biçiminde) bilgisayarınızda saklayabilirsiniz
  </para><para>
Skystar2 (<link xlink:href="http://www.technisat.com/"/>) DVB kartı Türkiye stoklarında kolayca bulunabilen  bir ürün (Ben satın aldığımda Fiyati ~72 USD idi). Bu belgede anlatmaya çalışacağım adımları uygulalarak umarim siz de Linux'unuzda kolayca kurup  çalıştırabilirsiniz.
    </para><para>
NBB: Benim aldığım kart Skystar'ın 2.6d sürümü. Uzaktan kumandası da var ama ben uzaktan kumandayı kullanmadım. Ayrıca sadece Türksat uydusundaki kanalları izlemek için tek çanak kullandım. Dolayısıyla anlatacaklarım tek çanak ve Türksat uydusu ile sınırlı olacak. Sadece Debian kurulumu ile ilgileniyorsanız okumaya doğrudan <xref linkend="skystar2-debian"/> bölümünden başlayın.
  </para><para>
Tabii oncelikle bu karta bağlanacak yönü ayarlanmış bir çanak anteniniz de var olmalı. Uydu anteni ayarları için size en yakın çanak anten servisinden yardım alabilirsiniz.
  </para>
  <sect1 xml:id="skystar2-kernel"><title>Çekirdeğin Yapılandırılması</title>
  <para>
Öncelikle ihtiyaç duyacağınız Linux DVB sürücülerinin son sürümlerini <link xlink:href="http://linuxtv.org/downloads/"/> adresinden indirin.
  </para><para>
Çekirdek modülleri ve aygıt dosyaları için,
  </para><para><itemizedlist><listitem>
2.4 çekirdeklerden birini kullanıyorsanız: <filename>linuxtv-dvb-1.0.1.tar.bz2</filename>
  </listitem><listitem>
2.6.10 öncesi çekirdeklerden birini kullanıyorsanız: <filename>linuxtv-dvb-1.1.1.tar.bz2</filename>
  </listitem></itemizedlist></para><para>
Temel DVB yardımcı programları için: <filename>linuxtv-dvb-apps-1.1.0.tar.bz2</filename>
  </para><para>
Linux çekirdeğinin 2.6.10 ve ileriki sürümlerde sürücünün bu son hali çekirdek ile birlikte geliyor. O yüzden bu son sürümlerde çekirdeğe linuxtv-dvb-1.1.1 yaması yapmaya ihtiyacınız yok. Daha eski çekirdeklerde ise README-2.6 dosyasında anlatıldığı gibi DVB desteğini güncelleyebilirsiniz.  Bir de önemli bir not, Linux DVB sürücülerinin son surumleri (> 1.1.0) 2.6.x çekirdek için derlenmeye uygun. Eger 2.4 çekirdeği kullanıyorsanız 1.0.1 sürümlü yamayı kullanmanız gerekiyor.
  </para><para>
Çekirdeğin kaynak kodlarına yamayı yaptıysanız veya 2.6.10 sürümünden büyük çekirdeğe sahipseniz gerekli modülleri aşağıdaki gibi derlemeniz gerekmektedir:
  </para><para>
<screen>Prompt: B2C2/Technisat Air/Sky/CableStar 2 PCI
     Defined at drivers/media/dvb/b2c2/Kconfig:1
     Depends on: DVB_CORE &amp;&amp; PCI
     Location:
       -> Device Drivers
         -> Multimedia devices
           -> Digital Video Broadcasting Devices
             -> DVB For Linux (DVB [=y])
               -> DVB Core Support (DVB_CORE [=m])
     Selects: DVB_STV0299 &amp;&amp; DVB_MT352 &amp;&amp; DVB_MT312 &amp;&amp; DVB_NXT2002

     &lt;M>     B2C2/Technisat Air/Sky/CableStar 2 PCI

     [ CONFIG_DVB_B2C2_SKYSTAR=m]
</screen>
  </para><para>
Bu arada Fedora Core 3 kullanıcıları, B2C2 çipsetli skystar2 desteği olan en son çekirdeğe basitçe
  </para><para>
<screen># <userinput>yum update kernel</userinput></screen>
  </para><para>
deyip kavuşabilir. <literal>;)</literal>
  </para><para>
Çekirdek sürücüleri modül olarak derlenip kurulduktan sonra, <filename>/dev</filename> dizini altında gerekli aygıt düğümlerini oluşturmamız gerekiyor. <userinput>devfs</userinput> kullanıyorsanız burayı atlayabilirsiniz.  Eğer sisteminizde <userinput>udev</userinput> desteği varsa, bunun yerine çekirdeğin kaynak kodlarında bulunan <filename>Documentation/dvb/udev.txt</filename> belgesindeki adımları uygulayınız.
  </para>
  <sect2><title>Aygıt Düğümlerinin Oluşturulması</title><para>
<filename>linuxtv-dvb-1.1.1/MAKEDEV-DVB.sh</filename> dosyasını çalıştırın. Aşağıdaki gibi gerekli düğümlerin tanımları yapılacaktır.
  </para><para>
<screen>rm -rf /dev/ost
rm -rf /dev/ost
rm -rf /dev/dvb
rm -rf /dev/dvb

mkdir /dev/dvb
chmod 755 /dev/dvb

for i in `seq 0 3`; do
  echo "Creating DVB devices in /dev/dvb/adapter$i"
  mkdir /dev/dvb/adapter$i
  chmod 755 /dev/dvb/adapter$i
  mknod -m 0660 /dev/dvb/adapter$i/video0    c 250   `expr 64 \* $i + 0`
  mknod -m 0660 /dev/dvb/adapter$i/audio0    c 250   `expr 64 \* $i + 1`
  mknod -m 0660 /dev/dvb/adapter$i/frontend0 c 250   `expr 64 \* $i + 3`
  mknod -m 0660 /dev/dvb/adapter$i/demux0    c 250   `expr 64 \* $i + 4`
  mknod -m 0660 /dev/dvb/adapter$i/dvr0      c 250   `expr 64 \* $i + 5`
  mknod -m 0660 /dev/dvb/adapter$i/ca0       c 250   `expr 64 \* $i + 6`
  mknod -m 0660 /dev/dvb/adapter$i/net0      c 250   `expr 64 \* $i + 7`
  mknod -m 0660 /dev/dvb/adapter$i/osd0      c 250   `expr 64 \* $i + 8`
  chown root.video /dev/dvb/adapter$i/*
done
</screen>
  </para>
  </sect2><sect2><title>Modüllern Yüklenmesi</title>
  <para>
Son olarak <filename>/etc/modprobe.conf</filename>'a aşağıdaki satırları ekleyin.
  </para><para>
<screen>alias skystar skystar2
alias frontend stv0299
#alias frontend mt312
</screen>
  </para><para>
Bu arada skystar2'nin piyasada 2 değişik sürümü mevcut; komut satırına,
  </para><para>
<screen># <userinput>modprobe skystar</userinput>
# <userinput>modprobe frontend</userinput>
</screen>
  </para><para>
yazdığınızda hata alırsaniz <filename>/etc/modprobe.conf</filename>'da <literal>frontend</literal> olarak <literal>stv0299</literal> değil <literal>mt312</literal>'yi seçin.
  </para><para>
<userinput>dmesg</userinput> ile baktığınızda:
  </para><para>
<screen>drivers/media/dvb/b2c2/skystar2.c: FlexCopIIB(rev.195) chip found
drivers/media/dvb/b2c2/skystar2.c: the chip has 38 hardware filters
DVB: registering new adapter (SkyStar2).
DVB: registering frontend 0 (ST STV0299 DVB-S)...
</screen>
  </para><para>
Düzgün olarak yüklendiğini görebilirsiniz.
  </para><para>
Bu arada, Fedora Core 3'ün <userinput>kudzu</userinput>'su skystar2 kartını <literal>eth1, eth2</literal> filan diye tanıyor. Eğer <filename>modprobe.conf</filename> içinde <literal>alias eth1 skystar2</literal> diye bir satır varsa kaldırın.
  </para></sect2></sect1>
  <sect1 xml:id="skystar2-dvbapi"><title>DVB Arayüzünün Kurulumu</title>
  <para>
<link xlink:href="http://linuxtv.org/downloads/"/> adresinden indireceğiniz
<filename>linuxtv-dvb-apps-1.1.0.tar.bz2</filename> ya da daha yeni sürümü neyse açın:
  </para><para>
<screen>$ <userinput>make</userinput>
# <userinput>make install</userinput>
</screen>
  </para><para>ile derleyip kurun.</para><para>
Bu DVB uygulamaları son derece basit <userinput>szap, scan</userinput> gibi komut satırından çalışan uygulamalardan oluşur. Herşey yolunda gitti ise artık donanımınızı sınayabilirsiniz. Öncelikle ayarları yapılmış çanağınıza göre (Türksat, Hotbird, v.s.) bir kanal listesi oluşturmak gerekiyor.
  </para><para>
<filename>linuxtv-dvb-apps</filename> ile gelen <userinput>scan</userinput> komutu bu işi yapmaya yarıyor. Ancak bu uygulama uyduda kapsamlı bir kanal taraması yapamıyor. Ayarlı olduğu uyduda bir transponder'a bağlanıp, o frekansta yayın yapan kanalların listesini
dökmeye yarıyor. <filename>linuxtv-dvb-apps-1.1.0/util/scan/dvb-s</filename> dizininde
bir takım uydular ve transponder frekansları mevcut.
  </para><para><note><title>Türksat İzleyicileri için</title><para>
<filename>linuxtv-dvb-apps-1.1.0/util/scan/dvb-s</filename> dizindeki <filename>Turksat-42.0E</filename> dosyasındaki bilgiler güncel değil, o yüzden Türksat'a
dönük çanaklar için
  </para><para>
<screen>$ <userinput>scan Turksat-42.0E</userinput></screen>
  </para><para>
yazdığınızda "<emphasis>ERROR: initial tuning failed</emphasis>" hatasi ile
karşılaşabilirsiniz. Türksat A.Ş.'nin yayınladığı son Eurasiasat Promosyon frekasi (EAS PROMO) 11734 MHz, Polarizasyon: Yatay (Horizontal), Sembol oranı(Symbol Rate): 3291 Ksymb, FEC:3/4 (kaynak: <link xlink:href="http://www.uydutvhaber.net/"/>) Bu yüzden <filename>Turksat-42.0E</filename> dosyası yerine:
  </para><para>
<screen>$ <userinput>cat > yeni_turksat</userinput>
# Turksat 42.0E
# freq pol sr fec
S 11734000 H 3291000 3/4
</screen>
  </para><para>şeklinde yeni bir dosya hasırlayıp, sonra da:</para><para>
<screen>$ <userinput>scan yeni_turksat > /var/video/turksat</userinput></screen>
  </para><para>
komutu ile çalıştırınız. Bu arada birden fazla çanak anten DiSEqC switch ile bağlı ise <literal>-s N</literal> ile switch pozisyonunu <option>-l</option> seçeneği ile de
çanağınızdaki LNB türünü belirtmeniz gerekebilir. Daha fazla bilgi için lütfen <userinput>scan --help</userinput> komutunu kullanın. İlk seferinde çalışmasa bile
birkaç denemede doğru ayarları bulabilirsiniz.</para></note>
  </para><sect2><title>Kanalların Ayarlanması</title>
  <para>
Artık kanal listesini de aldıktan sonra, <userinput>szap</userinput> komutu ile istediğiniz
kanala kilitlenip yayını almak kalıyor.
  </para><para>
<screen>$ <userinput>szap -c /var/video/turksat -r -i</userinput></screen>
  </para><para>
komutu ile DVB arayüzünün etkileşimli konsol uygulamasını çalıştırın.
  </para><para>
<filename>/var/video/turksat</filename> dosyasının ilk sütunundaki kanal isimlerinden birini
yazın:
  </para><para>
<screen>>>> <userinput>TRT1</userinput>
zapping to 91 'trt1':
sat 0, frequency = 11096 MHz V, symbolrate 27500000, vpid = 0x0200, apid
= 0x0201
using '/dev/dvb/adapter0/frontend0' and '/dev/dvb/adapter0/demux0'
status 03 | signal 8929 | snr 4eea | ber 0000fff0 | unc 00000000 |
status 1f | signal ab93 | snr b763 | ber 00000ba4 | unc 00000000 | FE_HAS_LOCK

>>>
</screen>
  </para><para>
Burada son satırdaki <literal>FE_HAS_LOCK</literal> ifadesi kanala bağlanıldığını gösteriyor.
  </para></sect2></sect1>
  <sect1 xml:id="skystar2-izleme"><title>Yayınların Seyredilmesi</title>
  <subtitle>Hele şükür <literal>:-)</literal></subtitle>
  <para>
Şimdi bilgisayarınızda bir mpeg2 donanım bulunmadığını varsayarak, mpeg2 çözücü yazılımlarından birini linux sisteminize yüklemeniz gerekiyor. En bilinenleri:
  </para><para><itemizedlist><listitem>
<userinput>mplayer</userinput>: <link xlink:href="http://www.mplayerhq.hu/"/>
  </listitem><listitem>
<userinput>xine</userinput>: <link xlink:href="http://xinehq.de/index.php"/>
  </listitem></itemizedlist>
  </para><para>
Birini yukarıdaki bağlardan ya da <literal>apt/yum</literal> deponuzdan çekip kurun.
  </para><para><glosslist><glossentry>
    <glossterm><userinput>mplayer</userinput> için</glossterm>
    <glossdef><para>
<screen>$ <userinput>mplayer - &lt; /dev/dvb/adapter0/dvr0</userinput></screen>
    </para><para>
komutunu vererek <userinput>szap</userinput> ile kilitlendiğiniz kanalı seyredebilirsiniz.
    </para></glossdef></glossentry><glossentry>
    <glossterm><userinput>xine</userinput> icin</glossterm>
    <glossdef><para>
<userinput>xine</userinput> çalıştırmak için ise <option>--with-dvb</option> seçeneği ile derledikten sonra, <xref linkend="skystar2-dvbapi"/> bölümüde oluşturduğumuz <filename>/var/video/turksat</filename> kanal dosyasına <filename>~/.xine/channels.conf</filename> adıyla bir sembolik bağ oluşturun. <userinput>xine</userinput>'i çalıştırıp DVB düğmesine basın, listedeki kanallar çalışacaktır.
    </para></glossdef></glossentry></glosslist></para><para>
Aynı ycntemle dijital yayın yapan radyoları da dinleyebilirsiniz.
   </para><sect2><title>Yayinların kaydedilmesi</title>
   <para>
Bu herhalde çok daha basit:
   </para><para>
<screen>$ <userinput>cat /dev/dvb/adapter0/dvr0 > ~/video/trt.mpg</userinput></screen>
   </para><para>
şeklinde kullanabilirsiniz. Hatta hem kaydedip hem seyretmek isterseniz:
   </para><para>
<screen>$ <userinput>cat /dev/dvb/adapter0/dvr0 > ~/video/trt.mpg;mplayer ~/video/trt.mpg
</userinput></screen>
   </para><para>
gibi kullanılabilir.
   </para></sect2>
   <sect2><title>Profesyonel Video Göstericisi</title>
   <para>
Tabii bu kadar komutla uğraşmak istemiyorsaniz, <userinput>vdr</userinput> uygulaması tam size göre. Uzaktan kumanda (lirc) desteği, Ekran menüleri vb. birçok şey <link xlink:href="http://www.cadsoft.de/vdr/software.htm"/> adresinden edinilebilir. Aynı adreste uygulamanın ekran görüntüleri de mevcut.
  </para><para>
Tabii uygulamayı kullanmadan <userinput>scan</userinput> komutunu <option>-o vdr</option> seçeneği ile çalıştırıp <userinput>vdr</userinput> uygulamasının istediği türde bir <filename>channels.conf</filename> oluşturmak gerekli.
  </para></sect2>
  <sect2><title>Video İşleme</title>
  <para>
Kaydettiğiniz film, müzik vb. mpeg2 içeriğini kesip biçip istediğim
gibi montajlamak için <userinput>avidemux</userinput> kullandım. <userinput>wine</userinput> ile <userinput>virtualdub-mpeg2</userinput> biraz daha basit gelse de <userinput>avidemux</userinput>'ta kullanışlı.
  </para><para>
<link xlink:href="http://fixounet.free.fr/avidemux/"/> ve <link xlink:href="http://avidemux.sourceforge.net/"/> adreslerinden temin edilebilir.
  </para></sect2></sect1>
  <sect1 xml:id="skystar2-debian"><title>Debian Kurulumu</title><para>
Bütün iş çekirdekte düğümleniyor. Ber Debian kararlı sürümünü (Sarge) kullanıyorum. Sarge kurulumunu 2.4 çekirdekle yapmıştım. Siz de 2.4 çekirdek kullanıyorsanız, hiç 2.4 çekirdekle kartı kullanmaya çalışmayın. Bu deveye hendek atlatmaktan zor. Hemen Synaptic'i açın, 2.4 çekirdeği kaldır, 2.6 çekirdeği kur deyin (kernel-headers paketini kurmayın; ihtiyacımız olmayacak). Ama bu çekirdeği kullanmanızı önermem. Son sürüm çekirdeğin kaynak paketini indirip (ben 2.6.13.1 sürümünü kullandım) doğrudan yeni çekirdekle işe başlayın. 2.4 çekirdekten 2.6 çekirdeğe geçenler, 2.6.8.2 çekirdeği apt depolarından kuracaklar. Bu, 2.6 çekirdeğin sisteme kurulumu ilgili pek çok ek işlemden bizi kurtaracağı için faydalı, ayrıca çekirdeğin config dosyasına da ihtiyacımız var; Debian'ın yapısını korumak, hele kararlı sürümü kullanıyorsanız, çok önemli... (bence)
  </para><para>
Çekirdeğin en son sürümünü kullanın diyorum, çünkü son sürümler modül yüklemek ile uğraştırmıyor, ne lazımsa kendi yüklüyor. Çekirdeği kurup sistemi yeniden başlattığınızda, sisteminize eskisinden (elle yükleme yapmaktan) daha fazla modül yüklediğini ve çekirdeğin donanımınızı daha iyi kullandığını göreceksiniz. Bu kadar motivasyon yeter, işe başlayalım. <literal>:-)</literal>
  </para><sect2 xml:id="skystar2-debian-kernel" chunkthis="1">
  <title>Çekirdek kurulumu</title><para>
<link xlink:href="http://kernel.org"/>'dan 2.6.13.1 veya daha yeni bir sürümü indirdiğinizi, <filename>/usr/src</filename> dizinine kaydettiğinizi ve paketi açtığınızı varsayıyorum.
  </para><para>
Çekirdeğin kaynak kodlarının <filename>/usr/src/linux-2.6.13.1</filename> dizininde olduğunu varsayıyorum. Bu çekirdek, eski başlık ve asm dosyalarında bir sürü uyarı veriyor. Ben iki defa derleme yaptım, bu yüzden; çünkü, ileride sistemde paket derlemek zorunda kalırsam, sorunlarla boğuşmak istemem. Siz bu işlemi baştan yapın ve tek derleme ile işi bitirin. Yapacağınız, basit bir işlem (root olarak):
  </para><para><itemizedlist><listitem><para>
<filename>/usr/src/linux-2.6.13.1/include/asm-i386</filename> dizinideki her şeyi <filename>/usr/include/asm</filename> dizine kopyalayın.
    </para></listitem><listitem><para>
<filename>/usr/include</filename> dizini altındaki <filename>linux</filename> dizinini içindekilerle birlikte silin. <filename>/usr/src/linux-2.6.13.1/include/linux</filename> dizinini <filename>/usr/include</filename> altına <filename>linux</filename> sembolik bağı ile bağlayın. Bu dizini kopyalamamalısınız, çünkü derleme işlemi bu dizinin içeriğini değiştiriyor. Bazı paketler kurulum sırasında çekirdeğin başlık dosyalarının kurulu çekirdeğin başlık dosyaları olmasına önem verirler ve bu dizindeki <filename>version.h</filename> ve <filename>modversion.h</filename> dosyasına bakarlar. Yalnız ben o kadar uğraşmama rağmen <filename>modversion.h</filename> oluşmadı. Bu yeni çekirdeğe özgü bir durum sanırım. (Bu noktada Debian'ın yapısını bozuyoruz ama listelerde sorulan ve yanıtı olmayan pek çok sorunun asıl kaynağı burası; ben çekirdeği hep böyle derlerim ama Debian'ın yapısını bozmak istemeyince iki derleme yapmak zorunda kaldım.)
    </para></listitem></itemizedlist>
  </para><para>
Bu işlemi bitirdikten sonra <filename>/boot/config-2.6.8-2-386</filename> dosyasını <filename>.config</filename> dosyası olarak <filename>/usr/src/linux-2.6.13.1</filename> dizinine kopyalayın ve <filename>/usr/src/linux-2.6.13.1</filename> dizinine girip komut satırına <command>make menuconfig</command> yazıp yapılandırmayı başlatın. Kopyaladığınız <filename>.config</filename> dosyası okunmuş olacağından sadece skystar2 için gereken modülleri ve bu sürüme özgü ek modülleri yapılandırmaya eklemek yetecek. Debian'ın eski çekirdeğinde skystar2 kartının modülleri sanırım ya yoktu (doğrusu bakmadım, yeniden derleyeceksem, çekirdeğin en yenisi derlerim) ya da bu kartı adamdan saymamışlar. Bu yüzden nasılsa <filename>.config</filename> ile eski yapılandırma etkin oluyor deyip bu adımı atlayıp geçmeyin.
  </para><para>
Çekirdeğin Kconfig dosyasından bir alıntı (türkçe çevirisiyle):
  </para><para>
<screen>
config DVB_B2C2_FLEXCOP
        tristate "Technisat/B2C2 FlexCopII(b) and FlexCopIII adapters"
        depends on DVB_CORE
        select DVB_STV0299
        select DVB_MT352
        select DVB_MT312
        select DVB_NXT2002
        select DVB_STV0297
        select DVB_BCM3510
        help
          B2C2 Inc. tarafından yapılmış sayısal TV alıcılırı için destek.
          Technisats PCI kartları ve USB kutularına destek içerir.

          Böyle bir aygıtınız varsa ve kullanmak istiyorsanız Y deyin.

config DVB_B2C2_FLEXCOP_PCI
        tristate "Technisat/B2C2 Air/Sky/Cable2PC PCI"
        depends on DVB_B2C2_FLEXCOP &amp;&amp; PCI
        help
          Technisat/B2C2 tarafından yapılmış Air/Sky/CableStar2 PCI kartlar
          için destek.

          Böyle bir aygıtınız varsa ve kullanmak istiyorsanız Y deyin.

config DVB_B2C2_FLEXCOP_USB
        tristate "Technisat/B2C2 Air/Sky/Cable2PC USB"
        depends on DVB_B2C2_FLEXCOP &amp;&amp; USB
        help
          Technisat/B2C2 tarafından yapılmış Air/Sky/CableStar2 USB1.1 kutular
          için destek.

          Böyle bir aygıtınız varsa ve kullanmak istiyorsanız Y deyin.

config DVB_B2C2_FLEXCOP_DEBUG
        bool "Enable debug for the B2C2 FlexCop drivers"
        depends on DVB_B2C2_FLEXCOP
        help
          Say Y if you want to enable the module option to control debug messages
          of all B2C2 FlexCop drivers.
          (Bu lazım değil)
</screen>
  </para><para>
Yapılandırmada,
  </para><para>
<literallayout>  Device Drivers
    Multimedia Devices
      Digital Video Broadcasting Devices
</literallayout>
  </para><para>
adımlarıyla ulaştığınız penceredeki ve alt bölümlerindeki tüm modülleri &lt;M> olarak işaretleyin. Hepsi bu.
  </para><para>
&lt;exit>'leri seçerek yapılandırmadan çıkın, sonunda yapılandırmayı kaydedeyim mi diye soracak. Yes'i seçin.
  </para><para>
Şimdi Debian paketimizi oluşturacağız:
  </para><para>
<screen># make deb-pkg</screen>
  </para><para>
<note><para>Çekirdeğin başka paket yöneticileri için de desteği var. Geçerli <command>make</command> seçeneklerini görmek için <command>make help</command> yazın. Bu yeni çekirdekler de bir harika <literal>:-)</literal></para> Çekirdek derlemek hiç bu kadar kolay olmamıştı.</note>
  </para><para>
Bu işlemin bitiminde, herşey yolunda gitmişse,  <filename>/usr/src</filename> altında <filename>linux-2.6.13.1_2.6.13.1_i386.deb</filename> ya da benzer bir adla yeni bir dosya bulacaksınız. Bu paketi kuralım:
  </para><para>
<screen># dpkg -i linux-2.6.13.1_2.6.13.1_i386.deb</screen>
  </para><para>
Yalnız, <filename>/boot</filename> dizinine baktığımda bu işlemin <filename>initrd</filename> dosyasını oluşturmamış olduğunu gördüm ve kendim oluşturdum:
  </para><para>
<screen># mkinitrd -o /boot/initrd.img-2.6.13.1 2.6.13.1</screen>
  </para><para>
Daha bitmedi makineyi hemen yeniden başlatmayın. Grub'ın yeni çekirdekle açmasını sağlamamız lazım. <filename>/boot/grub/menu.lst</filename> dosyasını bir metin düzenleyici ile açın ve mevcut çekirdekler listesinin <command>öncesine</command> şu satırları ekleyin (grub menüsündeki ilk satırlar olmak üzere):
  </para><para>
<screen>title           Debian GNU/Linux, kernel 2.6.13.1 Default
root            (hd1,0)
kernel          /boot/vmlinuz-2.6.13.1 root=/dev/hdb1 ro
initrd          /boot/initrd.img-2.6.13.1
savedefault
boot

title           Debian GNU/Linux, kernel 2.6.13.1 Default (recovery mode)
root            (hd1,0)
kernel          /boot/vmlinuz-2.6.13.1 root=/dev/hdb1 ro single
initrd          /boot/initrd.img-2.6.13.1
savedefault
boot
</screen>
  </para><para>
Benim Linux sistemim <literal>hdb1</literal>'de kurulu, siz <literal>(hd1,0)</literal> ve <literal>/dev/hdb1</literal> yerine kendi sisteminizin kurulu olduğu disk bölümüyle ilgili değerleri yazın (İpucu: dosyadaki mevcut satırlara bakarak ne yazacağınıza karar verebilirsiniz.) Bir de dosyanın hemen hemen başlarında
  </para><para>
<literallayout>default         0</literallayout>
  </para><para>
diye bir satır olmalı, bu satırdaki değer 0 değilse 0 yapın. Dosyayı kaydedip çıkın ve komut satırına,
  </para><para>
<screen># grub install hd0</screen>
  </para><para>
yazın. Tabii sizin grub'ınız ilk sabit diskin başındaysa bu geçerli, ikincideyse hd0 yerine hd1 yazmalısınız. Bu komut grub'ı açılış için güncelleyecek. Sistemi yeniden başlatmadan önce yapacak bir kaç işlem kaldı.
  </para><para>
<filename>/usr/src/linux-2.6.13.1/Documentation/dvb</filename> dizinine girin ve şu komutu verin:
  </para><para>
<screen># perl get_dvb_firmware nxt2002</screen>
  </para><para>
Bu komutu çalıştırabilmek için internete bağlı olmalısınız, çünkü betik, bir paket indirecek ve bu paketten bir dosya çıkarıp (<filename>SkyNETU.sys</filename>), bu dosyadan da kartın yerleşik olması gereken yazılımını (firmware) elde edecek.
  </para><para>
İşlemin bitiminde dizinin içinde <filename>dvb-fe-nxt2002.fw</filename> adında yeni bir dosya bulacaksınız. Bu dosyayı <filename>/usr/lib/hotplug/firmware</filename> dizinine kopyalayın.
  </para><para>
Eğer bir 3D ekran kartınız varsa (nvidia gibi) ve X için 3D sürücülerini kurmuşsanız, onları çekirdek değiştiği için kullanamayacaksınız. Synaptic'i açın ve daha önce kurduğunuz bu paketi sistemden kaldırmasını isteyin. Yok kendiniz kurmuşsanız (benim gibi) Synaptic'ten bazı xlib paketlerini yeniden kurmasını istemelisiniz. Synaptic'in geçmişinden bir alıntı:
  </para><para>
<screen>
Commit Log for Mon Sep 12 17:55:28 2005


Şu paketler yeniden kuruldu:
xlibmesa-dri (4.3.0.dfsg.1-14)
xlibmesa-gl (4.3.0.dfsg.1-14)
xlibmesa-gl-dev (4.3.0.dfsg.1-14)
xlibmesa-glu (4.3.0.dfsg.1-14)
xlibmesa-glu-dev (4.3.0.dfsg.1-14)
</screen>
  </para><para>
Ayrıca, <filename>/etc/X11/XF86Config-4</filename> dosyasında evvelce yaptığınız değişiklikleri geri almalısınız. Bu işlem benim için,
  </para><para>
<literallayout>   Load    "GLcore"</literallayout>
  </para><para>
satırını devreye sokmak ve
  </para><para>
<literallayout>   Load    "glx"</literallayout>
  </para><para>
satırın iptal etmek, ayrıca,
  </para><para>
<literallayout>   Driver          "nvidia"</literallayout>
  </para><para>
satırını iptal edip
  </para><para>
<literallayout>   Driver          "nv"</literallayout>
  </para><para>
satırını devreye sokmak şeklinde oldu. Siz de benzer işlemleri yapmalısınız. Yoksa, X açılmayacaktır. Daha sonra (bu kurulum bittikten sonra) isterseniz, yeni çekirdeğinize göre ekran kartınızın yeni 3D sürücülerini kurarsınız.
  </para><para>
Artık sistemi yeniden başlatmak için hazırız. Hemen yapın. Daha yapacak çok işimiz var.
  </para><para>
Herşey yolunda gitmişse sistem her zamanki gibi açılacaktır. Bir bakın bakalım, modüllerimiz yüklenmiş mi?
  </para><para>
<screen># <command>lsmod</command>
    ...
b2c2_flexcop_pci       10648  0
b2c2_flexcop           31628  1 b2c2_flexcop_pci
dvb_core               84776  1 b2c2_flexcop
mt352                   7044  1 b2c2_flexcop
bcm3510                11524  1 b2c2_flexcop
stv0299                11912  1 b2c2_flexcop
nxt2002                 9988  1 b2c2_flexcop
firmware_class         11008  4 bttv,b2c2_flexcop,bcm3510,nxt2002
stv0297                 9728  1 b2c2_flexcop
mt312                   8708  1 b2c2_flexcop
    ...
i2c_core               22416  13 tuner,bttv,i2c_algo_bit,tveeprom,b2c2_flexcop,
mt352,bcm3510,stv0299,nxt2002,stv0297,mt312,via686a,i2c_sensor
    ...
</screen>
  </para><para>
Bütün listeyi buraya almadım. Bu listedekine benzer modülleri (satırların başındakiler) görüyorsanız, herşey yolunda demektir. Bu çıktıdan anlaşılacağı üzere bir bttv kartınız varsa, onu da gerekiyorsa, kullanmaya devam edebilirsiniz, tabii ki aynı anda değil. İki kart kardeş kardeş geçinip gidecektir <literal>:-)</literal>
  </para><para>
Çekirdek kartımızı tanıdığına göre, onu kullanabileceğimiz uygulama paketlerini sisteme yükleyip kanalları izlemeye çalışalım.
  </para></sect2><sect2 xml:id="skystar2-debian-player" chunkthis="1">
  <title>Görünteleyici Kurulumu</title><para>
Görüntüleyici olarak ben kaffein'i seçtim. KDE kullanıyorum ve bu görüntüleyiciyi beğendim. Arka planda xine kullanılıyor, yapılandırması kolay ve xawtv gibi hızlı kanal değiştirebiliyor.
  </para><para>
Kaffein için gerekli olup olmadığından emin değilim (bu noktaya gelene kadar o kadar çok alternatif denedim ki, bundan emin olamıyorum) ama DVB'nin temel uygulamalarını sisteme kurmakla çok yer kaybınız olmaz. Yine Synaptic'in geçmişinden bir alıntı:
  </para><para>
<screen>Commit Log for Sat Sep 10 21:31:53 2005


Şu paketler kuruldu:
dvb-utils (1.1.0-7)
dvbsnoop (1.3.77-4)
dvbtune (0.5-4)
</screen>
  </para><para>
Tabii <filename>kaffein-0.6.1</filename>'i de kurmayı unutmuyoruz <literal>:-)</literal> (Buraya kadar kurduğumuz herşey kararlı sürüm (Sarge) depolarında mevcut).
  </para><para>
KDE menüsünden Kaffein'i bulup çalıştırıyoruz. İlk yapılandırma pencerelerini olduğu gibi hiçbir seçim yapmadan geçiyoruz. Konsoldan, ev dizininizdeki <filename>.kde/share/apps/kaffeine/dvb-s</filename> içindeki Turksat-42.0E dosyasını aşağıdaki gibi düzenleyin.<footnote><para>Kaffein'in yapılandırılmasında <link xlink:href="http://www.turkeyforum.com/satforum/showpost.php?p=661219&amp;postcount=21"/> adresinde anlatılanlardan çok yararlandım. Bu iletiyi yazan şahsa (alonzo),  birçok yol gösterici yardımlarından dolayı ve benim bu forum adresini bulmamı sağlamasından dolayı Ersan Yıldırım'a ve tabii birçok şeyin yanında en önemlisi Skystar2 diye bir kartın varlığından haberdar olmamı sağlayan bu belgenin ilk yazarı Sinan Alyürük'e teşekkür ederim.</para></footnote>
    </para><para>
<screen># Turksat 42.0E
# freq pol sr fec
S 11096000 V 27500000 3/4
</screen>
    </para><para>
Dosyayı kaydedip çıkın. Kaffein'in oynatıcıyı içeren penceresinden <wordasword>DVB</wordasword> menüsünden <wordasword>Configure DVB...</wordasword> satırını seçin. Açılan pencerede <literal>1st sat:</literal> için <literal>Turksat-42.0E</literal> seçimini yapın ve Tamam'a tıklayıp pencereyi kapatın.
    </para><para>
Aşağıdaki sekmelerden <wordasword>DVB</wordasword> sekmesine ve  üst soldaki <literal>channels</literal> düğmesine tıklayın ve açılan pencerede <literal>Search on:</literal> alanında <literal>Turksat-42.0E</literal> seçili olsun. Hemen altındaki <literal>START scan</literal> düğmesine tıklayıp kanal aramasını başlatın. Bulunan kanallar sağdaki listeye dökümlenecek. Bunların tamamını seçip, <literal>&lt;&lt; Add selected</literal> düğmesi ile soldaki listeye taşıyın. <literal>Done</literal> düğmesine tıklayıp pencereyi kapatın.
    </para><para>
Bulunan kanalların listesini ev dizinizdeki <filename>.kde/share/apps/kaffeine</filename> dizini içindeki <filename>channels.dvb</filename> dosyasında bulacaksınız.
    </para><para>
Aşağıdaki liste çok uzundu (194 kanallık). Ancak kısa zamanda kanal listesi o kadar değişti ve genişledi ki, listeyi güncel tutmaya çalışmak yerine size çok bilinen kanallardan bir demet sunmayı tercih ettim. Bu arada kendi listenizi güncel tutmak için benim arasıra ziyaret ettiğim <link xlink:href="http://www.lyngsat.com/turk42.html"/> adresini tarayıcılarının Yer İmleri menüsüne kaydetmenizi öneririm. Bu arada Kaffein'in 0.6.1 sürümünü kullananların sürüm yükseltme yoluna gitmemelerini öneririm. Şu an 0.8.3 sürümü güncel ve 0.6.1 sürümündeki başarısından çok uzakta. "Kanal ayarlanamadı" iletisini görmekten gına gelebilir, benden uyarması. Herşeyi bu belgedeki sürümleriyle kullanmak en iyisi. Ben öyle yapıyorum ve rahatım.
    </para><para>
İyi seyirler.
  </para></sect2><sect2 xml:id="skystar2-debian-kanallar" chunkthis="1"><title>Örnek Kanal Listesi</title><para>
<screen>
#Generated by Kaffeine 0.5
TV|ATV|308(2)|256(tur),|576|1|16|STurksat-42.0E|12002|4800|h|56|-1|-1|-1|-1|-1|
¬ -1|-1|1|||
TV|CNBC-e|309(2)|258(tur),|274|2|21|STurksat-42.0E|11892|12800|h|56|-1|-1|-1|-1
¬|-1|-1|-1|2|||
TV|CNBC-e2|310(2)|260(eng),|0|3|21|STurksat-42.0E|11892|12800|h|56|-1|-1|-1|-1|
¬ -1|-1|-1|3|||
TV|CNN TURK|512(2)|650(tur),|0|1|1|STurksat-42.0E|11804|24444|v|56|-1|-1|-1|-1|
¬ -1|-1|-1|4|||
TV|Discovery|512(2)|650(tur),|0|501|5|STurksat-42.0E|11966|12500|h|56|-1|-1|-1|
¬ -1|-1|-1|-1|5|||
TV|D Spor|6032(2)|6033(tur),|0|603|10|STurksat-42.0E|12652|22500|h|56|-1|-1|-1|
¬ -1|-1|-1|-1|6|||
TV|D Yesilcam|1050(2)|1051(tur),|0|51|10STurksat-42.0E|12652|22500|h|56|-1|-1|
¬ -1|-1|-1|-1|-1|7|||
TV|FLASH|33(2)|34(tur),|0|1|1|STurksat-42.0E|11129|4268|v|34|-1|-1|-1|-1|-1|-1|
¬ -1|8|||
TV|KANAL 7|33(2)|34(tur),|273|1|0|STurksat-42.0E|11519|4444|h|89|-1|-1|-1|-1|
¬ -1|-1|-1|9|||
TV|KANAL B|4194(2)|4195,|4201|1|1|STurksat-42.0E|11867|4444|v|56|-1|-1|-1|-1|
¬ -1|-1|-1|10|||
TV|KANAL D|308(2)|256(tur),|576|1|2|STurksat-42.0E|11905|6666|h|34|-1|-1|-1|-1|
¬ -1|-1|-1|11|||
TV|M. Smart|519(2)|710(tur),|0|8|3|STurksat-42.0E|11804|24444|v|56|-1|-1|-1|-1|
¬ -1|-1|-1|12|||
TV|M. Smart2|77(2)|76(tur),|0|14|10|STurksat-42.0E|12652|22500|h|56|-1|-1|-1|
¬ -1|-1|-1|-1|13|||
TV|NTV|308(2)|256(tur),|274|1|21|STurksat-42.0E|11892|12800|h|56|-1|-1|-1|-1|
¬ -1|-1|-1|14|||
TV|SH0W TV|308(2)|256,|273|1|74|STurksat-42.0E|11760|5925|h|34|-1|-1|-1|-1|-1|
¬ -1|-1|15|||
TV|STAR|308(2)|256(tur),|273|1|3|STurksat-42.0E|11794|5632|h|34|-1|-1|-1|-1|-1|
¬ -1|-1|16|||
TV|STV TR|308(2)|256(tur),|0|1|1|STurksat-42.0E|12028|4557|h|56|-1|-1|-1|-1|-1|
¬ -1|-1|17|||
TV|TGRT|308(2)|256(tur),|273|1|31|STurksat-42.0E|12017|8150|h|56|-1|-1|-1|-1|
¬ -1|-1|-1|18|||
TV|TRT 1|512(2)|513(tur),|111|1|1|STurksat-42.0E|11919|24444|v|34|-1|-1|-1|-1|
¬ -1|-1|-1|19|||
TV|TRT 2|612(2)|613(tur),|1121|5|1|STurksat-42.0E|11919|24444|v|34|-1|-1|-1|-1|
¬ -1|-1|-1|20|||
TV|TV 8|308(2)|256(tur),|0|1|1|STurksat-42.0E|11830|6666|v|34|-1|-1|-1|-1|-1|
¬ -1|-1|21|
</screen>
  </para></sect2></sect1>
</article>

