<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!--DOCTYPE article SYSTEM "../../docbook/dtd/docbookx.dtd"-->
<!-- ********************************************************************
     $Id: tarayicilar-kameralar-nasil.xml,v 1.1 2002/09/30 18:21:14 nilgun Exp $
     ******************************************************************** -->

<article xml:id="scanners-cameras" lang="tr">
  <info>
    <!-- Use "HOWTO", "mini HOWTO", "FAQ" in title, if appropriate -->
    <title>Linux ile Tarayıcılar ve Kameralar</title>
    <author>
     <personname><firstname>Erkan Kaplan</firstname>
    </author>

     <pubdate>20 Eylül 2002</pubdate>
     <pubdate> </pubdate>

     <!-- Most recent revision goes at the top; list in descending order -->
     <revhistory>
       <revision>
          <revnumber>1.0</revnumber>
          <date>20 Eylül 2002</date>
          <authorinitials>
            erkaN 
          </authorinitials>
          <revremark>İlk sürüm</revremark>
       </revision>
     </revhistory>
     <abstract>
        <para>
          Bu belge sadece tarayıcı ve kameraların Linux altında kullanılması
          hakkında bilgi içerir. Sisteme tarayıcı veya kamera tanıtılmasını anlatmaz.
        </para>
     </abstract>

  </info>

  <sect1 xml:id="scanners-cameras_intro">
    <title>Giriş</title>
    <para>
      Tarayıcı ve Kameralar, artık günlük çalışmalarımızın ayrılmaz bir parçası.
      Özellik ile son zamanlarda fiyatlarının ucuzlaması nedeni ile günlük
      hayatımızda yerini aldı.
    </para>
    <para>
      Böyle bir aygıt satın almadan önce, Linux altında desteklenen bir
      cihazın satın alınmasına ve özellik ile bu konuda yazılmış olan
      <link xlink:href="http://www.tldp.org/HOWTO/Hardware-HOWTO/"
      >Linux Hardware Compatibility HOWTO</link>
      belgesine göz atmakta çok büyük yarar vardır.
    </para>
    <para>
      Tarayıcı ve Kameralar doğrudan çekirdek tarafından henüz tam olarak
      destek görmemektedir. Çünkü bazılarının ek olarak başka bir yazılıma
      gereksinimi vardır. Bu yazılım ise çoğu zaman, kullandığınız Linux
      dağıtımı tarafından sağlanır. Eğer sağlanmaz ise internetteki
      çeşitli kaynaklara ve adreslere bakmakta yarar vardır.
    </para>
    <para>
      Internet'de eğer tarayıcı yazılımı aramaya kalkarsak karşımıza en önemli şu
      üç adres çıkar:
      <link xlink:href="http://www.mostang.com/sane/">http://www.mostang.com/sane/</link> 
      <link xlink:href="http://www.vividata.com/scanshop.html">http://www.vividata.com/scanshop.html</link> 
      <link xlink:href="http://linuxscanning.com/products/scan.html">http://linuxscanning.com/products/scan.html</link>
    </para>
    <para>
      SANE Projesinin ana web sayfasında, <emphasis>Supported Scanners</emphasis>
      bağını takip edersek, SANE tarafından destek gören tarayıcıların listesini
      bulabiliriz. Yalnız listeye bakarken, ordaki listenin üretici firmalara göre
      değilde, tam aksine, sürücü isimlerine göre listelendiğine dikkat edin. Bunun
      anlamı, kullandığınız tarayıcının sürücüsü herhangi bir yerde olabilir.
    </para>
    <para>
      Eğer USB tarayıcınız varsa, o zaman aşağıda gelecek olan <xref linkend="scanners-cameras_usb"/>
      bölümüne bakın.
    </para>
    <para>
      Eski tarayıcılar genelde SCSI olarak veya doğrudan parelel porta bağlanırdı.
      (Yazıcı üzerinden bağlanarak). Bu yüzden SCSI tarayıcıları Linux altında
      destek görmesi, USB veya parelel porta bağlanan tarayıcılara göre daha yüksek.
      Yani SCSI aygıtlarının Linux altında fazla bir sorunu yok. Linux altında
      kullanılacak bir aygıt için buna dikkat etmenizde ve tercihen SCSI aygıtları
      almanızda çok büyük yarar vardır. USB veya paralel porta bağlanan aygıtlar
      ise sizi biraz uğraştırması ve biraz da şansınızın yaver gitmesi ile
      gene de Linux altında çalışmaması için bir sebep olmasa da gene de böyle
      cihazlar kafanızı ağrıtabilir.
    </para>
    <para>
      Kameralarda ve digital kameralarda ise durum biraz karmaşık. Bunun sebebi ise,
      kullanılan çeşitli yazılımların sadece birkaç digital kamera için destek
      sağlaması. Bu yüzden, eğer bir uygulama, sahibi olduğunuz herhangi bir kamerayı
      desteklemiyorsa, bu durumda yapılacak en güzel şey internette sürücü avına çıkmak..:-)
    </para>
    <para>
      Piyasadaki kameraları kendi aralarında aşağıdaki gibi sınıflara ayırmak mümkün:
      <itemizedlist>
        <listitem>
          <para>
            Normal Kameralar (memory Chip olanlar) ve sadece resim çalışması
            düzenlemeye yarayan aygıtlar
          </para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>
            Web Cams cinsinden olanlar (Video resim transferi için uyugun olanlar)
          </para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>
            Kombi Kameralar (yukardaki iki işlemi yapan birleşik aygıtlar).
          </para>
        </listitem>
      </itemizedlist>
    </para>
    <para>
      Kameralar ile çalışabilmek için ise, Linux altında 2 güzel program var.
      Bunlar:
      <itemizedlist>
        <listitem>
          <para>
            <link xlink:href="http://gphoto.sourceforge.net/">GPhoto2</link>
          </para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>
            <link xlink:href="http://photopc.sourceforge.net/">Photopc</link>
          </para>
        </listitem>
      </itemizedlist>
    </para>
    <para>
      Bunlardan ikincisi (Photopc), sadece komut satırından çalışan bir program.
      Bu yüzden kullanımı için gerekli belgelerin çok iyi okunması ve pratikte
      uygulanması gerekmektedir. Ayrıca bu program (Photopc) USB kameralar için
      doğrudan destek vermemektedir. Ancak korkmanıza gerek yok:-)...
    </para>
    <para>
      <link xlink:href="http://www.math.ualberta.ca/imaging/"
      >http://www.math.ualberta.ca/imaging/</link> adresindeki bir REMOTE CONTROL
      DRIVER AND GUI sayesinde, kullandığınız program olan Photopc programına
      USB kamera desteği sağlayabilirsiniz. (Gerekli açıklamalar bu adreslerde var).
    </para>
    <para>
      Aynı sayfalarda, gene Linux altında kullanılan GPhoto2 ve Photopc ile destek
      gören kameraların birer listesinide bulmak mümkün.(Compatible cameras)
    </para>
    <para>
      GPhoto2 ise, biraz daha konforlu ve KDE3 içine entegre edilmiş durumdadır.
      Eğer kulladığınız kamera GPhoto2 tarafından destek görüyorsa,
      <literal>konqueror</literal> içindenki URL satırından; <literal>kamera:/</literal>
      komutunu vererek, doğrudan kameranız ile bağlantı sağlayabilirsiniz. Daha
      sonra sahibi olduğunuz kameraya göre cihaz seçimi yapıp,
      <emphasis>Thumpnails</emphasis> şeklinde, kameranızdaki resimleri
      düzenleyebilirsiniz.
    </para>
    <para>
      GPhoto2 kurulumu için <link xlink:href="http://www.gphoto.org/gphoto2/"
      >http://www.gphoto.org/gphoto2/</link> adresinde ayrıntılara bakabilirsiniz.
    </para>
    <para>
      GPoto2 ile desteklenen kameralar için
      <link xlink:href="http://www.gphoto.org/cameras.html"
      >http://www.gphoto.org/cameras.html</link> adresine bakabilirsiniz.
    </para>
  </sect1>
  <sect1 xml:id="scanners-cameras_usb">
    <title>Linux ve USB</title>
    <para>
      Eğer bir USB aygıtının sahibi iseniz (tarayıcı veya kamera hiç fark etmez)
      Linux altındakullanabilmek için bazı şeylere dikkat etmeniz gerekir.
    </para>
    <para>
      Eski bir 2.2.x çekirdek kullanan bir Linux sürümünüz varsa, bu durumda ilk
      yapmanız gereken, çekirdek güncellemek olacaktır. Çünkü teorik olarak 2.2.x
      çekirdeklerde USB desteği yoktur. Bazı SuSE çekirdekleri hariç, çünkü SuSE
      eski 2.2.x çekirdeğinde de USB aygıtları için kendi içinde destek sağlamıştı.
    </para>
    <para>
      Kulladığınız Linux dağıtımına göre, USB desteğini vermeniz (öntanımlı olarak yeni
      dağıtımların hepsinde bu destek bildiğim kadarı ile hazır şekilde geliyor) ve
      daha sonra da çalıştırmanız gerekmektedir. (Çalıştırma da genelde otomatikman
      güncel Linux dağıtımlarında mevcut)
    </para>
    <para>
      USB desteği çalıştıktan sonra otomatikman gerekli modüller yüklenir. Bunu
      öğrenmek için <screen>cat /proc/bus/usb/devices</screen> komutunu
      uygulayabilirsiniz... Burada, bağlı bulunan USB aygıtlarının bir listesi
      karşımıza çıkacaktır. Çok ayrıntılı bilgi istiyorsanız, bu sefer
      <command>usbview</command> komutunu kullanabilirsiniz. (Bir pencere açılır
      ve bağlı bulunan USB aygıtlarını gösterir.) Yalnız bu ufak araç bazı Linux
      dağıtımlarında bulunmayabilir. Bazılarında ise <command>lspci</command>
      komutu şeklinde, birde <command>lsusb</command> komutu karşımıza çıkabilir.
      Bu durumda biraz hackerlik fantazinizi kullanmanızda fayda var.:-)
    </para>
  </sect1>
  <sect1 xml:id="scanners-cameras_scan-progs">
    <title>Tarayıcı Uygulamaları</title>
    <para>
      SANE prensip olarak birkaç olasılık sunmakta. SANE paketinin içine
      yerleştirilen <command>xsanimage</command> programı ile doğrudan
      resimlerinizi/görüntülerinizi tarayıcıdan alabilirsinz. Veya GIMP
      içinden SANE eklentisini çağırarak da aynı işlemi yapabilirsiniz.
    </para>
    <para>
      Farzedelimki kullandığınız tarayıcı Linux tarafında otomatikman tanındı.
      (Eğer tanınmaz ise SANE sayfasındaki NASILları dikkatlice okuyun ve uygulayın).
      XTERM'i açın ve komut satırından <command>xscanimage</command> komutunu verin.
      Veya K menüsünden tarayıcıyı çalıştıracak olan bir kısa yol bulabilirsiniz.
      Daha sonra açılan menüden <emphasis>Preview Window </emphasis> tıklayarak,
      tarayıcı önizleme penceresinin açılmasını sağlarsınız. Tarayıcı içine resminizi
      veya belgenizi yerleştirin ve <emphasis>Acquire Preview</emphasis> düğmesine
      basın. Daha sonra tarayıcı ile tamara işlemi, en asgari çözünürlük ile
      başlayacaktır. Ayrıca fare ile de, sadece tarama yapılacak olan belirli bir
      alanın taranmasını sağlayabilirsiniz. Normal WEB sayfalarında kullanılacak
      olan resimler için bence renk derinliği için 75 dpi size yetecektir. Ya da
      yazıcıdan çıkartmak istiyorsanız, 300 dpi veya daha fazlası olacak şekilde
      ayarlamanız gerekebilir.
    </para>
    <para>
      Eğer taranacak resmi GIMP ile taranması ve daha sonra GIMP üzerinde çalışma
      yapmak istiyorsanız, <command>xscanimage </command> çalıştırılablir dosyasını
      gimp-plugins dizinine sembolik bağlamanız gerekli. Bu bende şöyle:
<screen>
ln -s /usr/X11R6/bin/xscanimage  /usr/lib/gimp/1.2/plug-ins
</screen>
    </para>
    <para>
      Daha sonra GIMP menüsünden, <emphasis>Xtns/Acquire Image /Aygıt </emphasis>
      kısa yoluna tıklayarak GIMP altında da tarayıcınızın etkin olmasını
      sağlayabilirsiniz.
    </para>
  </sect1>
  <sect1 xml:id="scanners-cameras_cam-progs">
    <title>Kamera Uygulamaları</title>
    <para>
      Yukarıda KDE3 altında kameralara nasıl ulaşılabileceğini kısaca anlatmıştık.
      Eger Gnome ile çalışıyorsanız ve tercih ediyorsanız, o zaman
      <command>gtkam</command> programından söz etmeden konuyu bitirmek olmaz:-)
      (Tabiki KDE altında da gtkam programını çalıştırabilirsiniz).
    </para>
    <para>
      <command>gtkam</command> uygulaması ilk çalıştığında menüsü üzerindeki
      <emphasis>Kamera/Kamera Seç</emphasis>'e tıklayarak, kameranızın markasına
      ve destek görmesini sağlayabilirsiniz.
    </para>
    <para>
      USB kameralarda genelde öntanımlı olarak menüden kameranızın otomatikman
      tanındığını (eğer kamera desteğiniz  varsa) görebilirisiniz. Bulunan bu
      kamera üstüne tıkladığınızda, menünün otomatikman ikiye ayrıldığını ve
      sol tarafda kamera içindeki resimleri görürsünüz.
    </para>
    <para>
      Aynı zamanda GIMP ile de <command>gtkam</command> uyumlu bir şekilde
      çalışmakta.. Bunun için GIMP menüsünden <emphasis>Load From Camera</emphasis>
      seçeneğini seçmeniz yeterli olacaktır. Kamera içindeki resimler ise,
      otomatikman yeni GIMP pencereleri içinde düzenlemeye hazır bir vaziyette
      çalışmaya başlar. Eğer kullağınız kamera, Videokamera olarak kullanılabiliyorsa,
      GIMP üzerinden <emphasis>GIMP Snapshots</emphasis> dosyalarını da
      olusturabilirsiniz. Bunun için <emphasis>Capture From Camera </emphasis>
      seçeneğini seçmeniz ve kameranın düğmesine basarak istediğiniz
      <emphasis>Snapshots</emphasis> resminin oluşmasını sağlayabilirsiniz.
    </para>
    <para>
      Ayrıca komut satırı ile çalışmayı sevenler varsa, GPhoto2 programınıda komut
      satırından, çalıştırabilirsiniz. (ayrıntılar için gerekli belgelere bakınız).
    </para>
    <para>
      Mesela  <literal>-L</literal> parametresi ile, kamera içindeki resimlerin
      listesini görebilirsiniz:
<screen>
[ erkaN@PC1200 ] $ gphoto2  -L
Es gibt 2 Dateien im Verzeichnis "/":
#1      image001.pnm
#2      image002.pnm
</screen>
    </para>
    <para>
      Son olarak şunu unutmayın: 
      Eğer bir uygulama ile istediğiniz sonucu alamıyorsanız, bu sefer diğer bir
      uygulama ile deneyin. Muhakkak birisi sizin ihtiyaçlarınızı karşılayacak
      şekildedir.
    </para>
    <para>
      Diğer çok kullanılan bir parametre ise <literal>-P</literal>... Bununla da
      kamera içindeki bütün dosyaların, komutu verdiğiniz dizine kopyalanmasını
      sağlarsınız.
    </para>
    <para>
      Konu hakkında bilgi alınabilecek adresler: 
      <link xlink:href="http://www.vividata.com/scanshop.html"
      >http://www.vividata.com/scanshop.html</link> 
      <link xlink:href="http://linuxscanning.com/products/scan.html"
      >http://linuxscanning.com/products/scan.html</link> 
      <link xlink:href="http://www.mostang.com/sane/"
      >http://www.mostang.com/sane/</link> 
      <link xlink:href="http://gphoto.sourceforge.net/proj/"
      >http://gphoto.sourceforge.net/proj/</link> 
      <link xlink:href="http://photopc.sourceforge.net/"
      >http://photopc.sourceforge.net/</link> 
      <link xlink:href="http://www.math.ualberta.ca/imaging/"
      >http://www.math.ualberta.ca/imaging/</link>
    </para>
  </sect1>
  <sect1 xml:id="scanners-cameras_yasal">
    <title>Yasal Açıklamalar</title>
    <sect2>
      <title>Telif Hakkı ve Lisans</title>

    <!-- The LDP recommends, but doesn't require, the GFDL -->
    <para>
      Bu belgenin, <emphasis>Linux ile Tarayıcılar ve Kameralar</emphasis>
      1.0 sürümünün <emphasis role="bold">
      telif hakkı © 2002 <emphasis>Erkan Kaplan</emphasis></emphasis>'a
      aittir. Bu belgeyi, Free Software Foundation tarafından yayınlanmış bulunan <link linkend="gpl">GNU Genel Kamu Lisansı</link>nın 2. ya da daha sonraki sürümünün koşullarına bağlı kalarak kopyalayabilir, dağıtabilir ve/veya değiştirebilirsiniz. Bu Lisansın özgün kopyasını <link xlink:href="http://www.gnu.org/copyleft/gpl.html"/> adresinde bulabilirsiniz.
    </para>

    <para>
      Linux, Linus Torvalds adına kayıtlı bir ticarî isimdir.
    </para>
  </sect2>

  <sect2>
    <title>Feragatname</title>

    <para>
      Bu belgedeki bilgilerin kullanımından doğacak sorumluluklar,
      ve olası zararlardan belge yazarı sorumlu tutulamaz.
      Bu belgedeki bilgileri uygulama sorumluluğu uygulayan aittir.
    </para>

    <para>
      Tüm telif hakları aksi özellikle belirtilmediği sürece sahibine
      aittir. Belge içinde geçen herhangi bir terim bir ticarî isim
      yada kuruma itibar kazandırma olarak algılanmamalıdır. Bir ürün
      ya da markanın kullanılmış olması ona onay verildiği anlamında
      görülmemelidir.
    </para>
  </sect2>
  </sect1>

</article>
