<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!-- ********************************************************************
     $Id: installfest-howto.xml,v 1.20 2003/07/19 09:25:04 nilgun Exp $
     ******************************************************************** -->
<article id="installfest-howto" lang="tr">
<articleinfo>
  <title>Linux Kurulum Şenliği NASIL</title>
  <authorgroup><author>
    <firstname>Eric</firstname>
    <othername>(Rick)</othername>
    <surname>Meyerhoff</surname>
    <affiliation>
     <address><email>rick@eworld3.net</email></address>
    </affiliation>
  </author><author role="editor">
    <firstname>Simon Gibson</firstname>
    <contrib>Dil gözden geçirmesi</contrib>
  </author><author role="editor">
    <firstname>Emma Jane</firstname>
    <surname>Hogbin</surname>
    <contrib>Belge biçimi gözden geçirmesi</contrib>
  </author><author role="editor">
    <firstname>Rick</firstname>
    <surname>Moen</surname>
    <contrib>Dil gözden geçirmesi</contrib>
  </author><author role="translator">
    <firstname>Ömer Faruk Kalaycı</firstname>
    <affiliation>
      <address><email>omerkalayci@gmail.com</email></address>
    </affiliation>
  </author></authorgroup>
  <pubdate>Mart 2006</pubdate>
  <abstract><para>
Bu belge başarılı bir Kurulum Şenliği düzenleyebilmeniz için bazı yönergeler sunmaktadır.
  </para></abstract>
  <revhistory><title>Bu çevirinin sürüm bilgileri:</title>
    <revision>
      <revnumber>1.1</revnumber>
      <date>Nisan 2006</date>
      <authorinitials>öfk</authorinitials>
      <revremark>Çeviriler bölümü hariç özgün belgenin 1.2 sürümüne güncellendi.</revremark>
    </revision>
    <revision>
      <revnumber>1.0</revnumber>
      <date>Mart 2006</date>
      <authorinitials>öfk</authorinitials>
      <revremark>İlk çeviri</revremark>
    </revision>
  </revhistory><revhistory>
   <title>Özgün belgenin sürüm bilgileri:</title>
   <revision>
    <revnumber>1.2</revnumber>
    <date>2004-09-04</date>
    <authorinitials>EM</authorinitials>
    <revremark>Çeviriler bölümü eklendi. Lisans bölümüne olan referanslar düzeltildi ve ettkin olmayan www.installfest.org bağlantısı kaldırıldı.</revremark>
   </revision><revision>
    <revnumber>1.1</revnumber>
    <date>2004-09-04</date>
    <authorinitials>EM</authorinitials>
    <revremark>Gölgelenmiş e-posta eklendi.</revremark>
   </revision><revision>
    <revnumber>1.0</revnumber>
    <date>2004-06-01</date>
    <authorinitials>EM</authorinitials>
    <revremark>İlk sürüm. Tabatha "CTRL-I" Marshall'a tüm cesaretlendirmeleri için teşekkür ederim.</revremark>
    </revision>
  </revhistory>
  <legalnotice><title>Yasal Açıklamalar</title><para>
Bu belgenin, <emphasis>Linux Kurulum Şenliği NASIL</emphasis> çevirisinin 1.1 sürümünün <emphasis role="bold">telif hakkı © 2006 <emphasis>Ömer Faruk Kalaycı</emphasis>'ya</emphasis>, özgün İngilizce sürümünün  <emphasis role="bold">telif hakkı © 2003 <emphasis>Eric Meyerhoff</emphasis>'a</emphasis> aittir.&notice.gfdl.translation;
  </para>&notice.disc;
  </legalnotice>
</articleinfo>
&toc.gfdl;
<sect1 id="installfest-howto-Introduction">
<title>Giriş</title><para>
Bu belge sizlere başarılı bir Kurulum Şenliği düzenlemenizde yardımcı olabilecek bazı yönergeler sunmaktadır. Belgenin amacı doğrultusunda, bir Kurulum Şenliği, deneyimli Linux kullanıcılarının daha deneyimsiz kullanıcılara Linux dağıtımlarının kurulumu ile yapılandırılmasında destek verdikleri ve Linux kullanıcılarının sistem sorunlarının giderilmesinde destek almak için Linux sistemlerini getirebilecekleri bir buluşmadır.
</para><para>
Lütfen bu belgeden her ne isterseniz alın. Başarılı bir Kurulum Şenliği için birebir uyulması gereken bir reçeteden ziyade, bir rehber olması amaçlandı. İnsanların çoğunun mutlu olarak ayrıldıkları her Kurulum Şenliği başarılı bir etkinliktir.
</para>

<sect2 id="installfest-howto-Scope">
<title>Kapsam</title><para>
Belgenin kapsamını sınırlandırmak adına, bazı konulara <emphasis>değinilmeyecektir</emphasis>:
</para><para><itemizedlist>
<listitem><para>
Kurulum Şenliği ile aynı tarihlerde ve kabaca aynı mekanlarda başka etkinlikler de yer alabileceğinden, bunlar Kurulum Şenliği dahilinde değerlendirilmeyecektir.
</para></listitem><listitem><para>
Bu belge herhangi bir Linux dağıtımının kurulumu ile ilgili teknik konular hakkında hiçbir tartışma içermemektedir.
</para></listitem><listitem><para>
Bu belge hali hazırda Kurulum Şenliğinde sunucu veya ağ yapılandırması ile ilgili herhangi bir tartışma içermemektedir. Her ne kadar ilerde böyle bir tartışma eklenebilirse de, bu bilgilerin bağımsız bir NASIL belgesinde sunulması daha uygun olacaktır.
</para></listitem><listitem><para>
Bu belge yeni kullanıcı eğitimi hakkında herhangi bir tartışma içermemektedir.
</para></listitem></itemizedlist>
</para></sect2>

<sect2 id="installfest-howto-Version">
<title>Sürüm</title><para>
Bu belgenin güncel sürümü şu adreste bulunabilir: <ulink url="http://www.tldp.org">Linux Belgelendirme Projesi</ulink>
</para></sect2></sect1>

<sect1 id="installfest-howto-Roles">
<title>Roller</title><para>
Kurulum Şenliğine katılan insanlar aşağıdaki rollerden bir veya bir kaçını alacaktır.
</para><para><variablelist><varlistentry>
<term>Koordinatör</term><listitem><para>
diğer tüm katılımcılar için irtibat
</para></listitem></varlistentry><varlistentry>
<term>Ev sahibi</term><listitem><para>
mekana olan bağlantıya sahip
</para></listitem></varlistentry><varlistentry>
<term>Sponsor</term><listitem><para>
Kurulum Şenliği için mekan, donanım, ağ, materyaller, yiyecek, içecek vs. sağlayan kuruluşun temsilcisi
</para></listitem></varlistentry><varlistentry>
<term>Kullanıcı</term><listitem><para>
Bir Linux sürümü kurmakta veya belirli bir sorun ile ilgili desteğe ihtiyacı olan kişi
</para></listitem></varlistentry><varlistentry>
<term>Resepsiyonist</term><listitem><para>
<itemizedlist><listitem>
insanları girişte karşılar, isim kartı verir ve onlara bir feragatname imzalatır
</listitem><listitem>
insanları en yakın tuvalete, bilgisayar dükkanına yönlendirir
</listitem><listitem>
yiyecek ve içecek sipariş eder
</listitem></itemizedlist>
</para></listitem></varlistentry><varlistentry>
<term>1. seviye destek</term><listitem><para>
Linux hakkında bilgili, bilgilerini paylaşmak isteyen ve kullanıcılara etkin destek sunan insanlar
</para></listitem></varlistentry><varlistentry>
<term>2. seviye destek</term><listitem><para>
Ağ donanım ve servislerini (DNS, DHCP), Linux dağıtımlarının yansılarını kurar ve işletir
</para></listitem></varlistentry></variablelist>
</para></sect1>

<sect1 id="installfest-howto-BeforeDuringAndAfter">
<title>Önce, Süresince ve Sonra</title><para>
Bu NASIL belgesinin Kurulum Şenliği'nin <emphasis>öncesi</emphasis>, <emphasis>süresince</emphasis> ve <emphasis>sonrasında</emphasis> yapılacakları düşünmeniz ve yapmanız gerekenlere göre üç bölümden oluşmaktadır. Kurulum Şenlikleri'ni belirli aralıklarla ve umarız düzenli olarak yapacağınız varsayılmıştır.
</para>
<sect2 id="installfest-howto-Before">
<title>Önce (hazırlık)</title>
<sect3 id="installfest-howto-DateTimeAndDuration">
<title>Tarih, saat ve süre</title><para>
Daha fazla insana ulaşabilmek için, Şenlikler hem haftasonu hem haftaiçi yapılmalıdır. 6 ila 10 saat arası olması gereken şenlik süresinin yanında başlama saatinin o kadar önemi yoktur. Sebepleri ise:
</para><para><itemizedlist>
<listitem>
bazı insanlar şenlik başlangıcına yetişemeyebilirler,
</listitem><listitem>
sistemlerin kabulü, bağlanması, sökülmesi ve çalışma alanından çıkarılması zaman alır,
</listitem><listitem>
ses, yazıcı ve diğer yan işlevler gibi alt sistemlerin düzgün çalışmasını sağlamak bazen Linux kurmak kadar uzun sürebilir,
</listitem><listitem>
bazı insanlar eski işlemcilerine hayat vermek ister ama yavaş makinelere işletim sistemi kurmak daha uzun sürer.
</listitem></itemizedlist>
</para>
</sect3>

<sect3 id="installfest-howto-Location">
<title>Mekan</title><para>
Kurulum Şenliği'ni düzenleyeceğiniz yerde olması gerekenler:
</para><para><variablelist><varlistentry>
<term>Sağlam masalar</term><listitem><para>
Her masanın çok sayıda monitör ve bilgisayar taşıması gerekebilir.
</para></listitem></varlistentry><varlistentry>
<term>Tuvalet</term><listitem><para>.
</para></listitem></varlistentry><varlistentry>
<term>Sandalyeler</term><listitem><para>
İnsanlar bir kaç saat boyunca Şenlikte olacaklarından oturmak isteyeceklerdir.
</para></listitem></varlistentry><varlistentry>
<term>İnternet bağlantısı</term><listitem><para>
Bazı insanlar bilgisayarlarından internete erişebileceklerini bilmek ister. Bazıları sürücü veya başka yazılımları indirmek için ihtiyaç duyacaktır. Nette pek çok yararlı bilgiler mevcuttur. Bu belgenin sonunda Web sitelerinin bir listesi bulunmaktadır.
</para></listitem></varlistentry><varlistentry>
<term>Kolay bulunabilecek bir adres</term><listitem><para>
Bir harita ve kolaylaştırıcı yönlendirmeler yardımcı olacaktır.
</para></listitem></varlistentry><varlistentry>
<term>Telefon bağlantısı</term><listitem><para>
Normal bir hat, PBX veya dijital değil, sadece POTS, modemleri denemek için yararlı olacaktır.
</para></listitem></varlistentry><varlistentry>
<term>Donanımın giriş çıkışı için kolay bir yol</term><listitem><para>
İnsanlar donanımlarını arabalarından kurulum odasına nasıl getirecekler? El arabaları ve asansörler mevcut mu?
</para></listitem></varlistentry><varlistentry>
<term>Yeterli elektrik gücü</term><listitem><para>
İnsanların getirmelerini beklediğiniz bilgisayar sayısına yetecek kadar güce sahip olduğunuzdan emin olun. Fazladan bir kişinin bilgisayarını açmasıyla diğer insanların güç kesintisi yaşamasını istemezsiniz.
</para><para>
Bir bilgisayarın güç ihtiyacı nedir? Dizüstüler yaklaşık 0.5 amper. Masaüstü/kule/çalışma istasyonu türü bir bilgisayar için gerekecek güç monitöre, sürücü sayısına vs. bağlıdır. Yine de, temel olarak, eğer her şey tek bir prize bağlanmışsa, o zaman ilk açılışta en fazla 3,5 ila 4 amper ve çalışırken 1,5 ila 2 amper güç gerekebilir.
 gerekecektir.
</para><para>
Devre kesicilere (sigortalara) doğrudan veya hazır bir bakım ekibi aracılığıyla erişebiliyor olmanız gerekir.
</para></listitem></varlistentry></variablelist>
</para><para>
Şanslıysanız, ihtiyaçlarınıza cevap verebilen bir kaç mekanda düzenli olarak Kurulum Şenliği düzenlemek için ayarlamalar yapabilirsiniz. Eğer mümkünse şenliklerinizi teknik kolejler, üniversiteler ve işyerleri gibi farklı yerlerde de düzenleyin çünkü Linux herkes içindir.
</para></sect3>

<sect3 id="installfest-howto-Administration">
<title>İdare</title><para>
<variablelist><varlistentry>
<term>Linux Dağıtımları (dağıtımlar)</term><listitem><para>
Ana Linux dağıtımlarının son sürümlerinden yeterli kopyanın CD üzerinde elinizde olduğundan emin olun. Bazı kullanıcılar disket üzerinde küçük/asgari dağıtımlara ihtiyaç duyacaktır, bu yüzden hazır bulundurmayı ihmal etmeyin. Hangi dağıtımları bulundurmak gerektiğini öğrenmek için, lütfen ek bölümdeki Web sitelerinde küçük bir araştırma yapın.
</para></listitem></varlistentry><varlistentry>
<term>Kurulum Şenliği Sunucusu</term><listitem><para>
Listelenenler için bir sunucu kurmayı düşünebilirsiniz:
</para><para><itemizedlist>
<listitem>DNS</listitem>
<listitem>DHCP</listitem>
<listitem>Dağıtım Yansıları</listitem>
</itemizedlist></para><para>
Sunucu üzerinde dağıtımlara ulaşmak için bir kaç farklı yöntem sağlamalısınız:
</para><para><itemizedlist>
<listitem>FTP</listitem>
<listitem>rcp</listitem>
<listitem>HTTP</listitem>
<listitem>CD yazma</listitem>
<listitem>NFS</listitem>
</itemizedlist></para><para>
Diskte yer kazanmak adına, sanal bir CD-ROM Jukebox (disk kutusu) yaratabilirsiniz. Daha fazla bilgi için Randolph J. Tata'nın "CD Sunucusu-NASIL" (<ulink url="http://talcon.com/cdserver-howto/"/>) ve Jeremy Impson'un makalesi "Sanal bir CD-ROM Jukebox (Disk Kutusu) Kurun" (<ulink url="http://www.linuxjournal.com/article.php?sid=5639"/>) incelenebilir.
</para><para>
Umarız birisi böyle bir sunucu kurmayı kolaylaştıran bir Linux dağıtımı yaratır.
</para></listitem></varlistentry><varlistentry>
<term>İsim Kartları</term><listitem><para>
Klasik "Merhaba, benim adım:" etiketlerine benzeyen bir şey.
</para></listitem></varlistentry><varlistentry>
<term>Diğer. Büro Malzemeleri</term><listitem><para>
Aşağıdaki malzemeleri hazır bulundurmak isteyebilirsiniz: müsvedde kağıdı, tükenmez kalem, açacak, makas, zımba, yapışkan bant, koli bandı, boş FAT biçimli disket (kullanılmış da olur), boş CD'ler.
</para></listitem></varlistentry><varlistentry>
<term>Reklam.</term><listitem><para>
İnsanların bilmek isteyecekleri:
</para><para><itemizedlist>
<listitem>
Kurulum Şenliği'nin nerede ne zaman olacağı
</listitem><listitem>
ne bekleyecekleri: feragatname, içecekler, pizza.
</listitem><listitem>
eğer bir Linux dağıtımı kurmak istiyorlarsa, bilgisayar sistemlerinin tüm bileşenlerini, monitör klavye, fare, hoparlör, USB aygıtları, uzatma kablosu vs. getirmeleri gerektiğini. Her şeyin düzgün çalıştığından emin olmak için, destek olanların bütün bileşenlere ihtiyaçları olacaktır.
</listitem><listitem>
dağıtımları CD üzerinde takas edebilmek için boş CD getirmeleri gerektiğini (her dağıtım için gereken disk sayısını tespit edebilmeliler.)
</listitem></itemizedlist>
</para><para>
Reklam yapmak için önerilebilecek bazı yerler:
</para><para><itemizedlist><listitem>
yerel bilgisayar kullanıcıları Web siteleri
</listitem><listitem>yerel basın
</listitem><listitem>yerel bilgisayar satış dükkanları
</listitem></itemizedlist>
</para></listitem></varlistentry><varlistentry>
<term>Asgari sistem gereksinimleri</term><listitem><para>
Bazı insanlar Linux'u çok eski/yavaş sistemlere kurarak onları kullanışlı hale getirmek isteyebilirler. Bunda sorun yoktur ama kısıtlamalar vardır. Lütfen <ulink url="http://www.linux.org"/>'un dağıtım alanına asgari dağıtımlar için göz atın. Kurulum Şenliği reklamınıza asgari sistem gereksinimlerini belirtmek isteyebilirsiniz, böylece insanlar bir güç merkezine dönüştürme umuduyla eski bir makine ile gelip hayal kırıklığı ile ayrılmazlar.
</para></listitem></varlistentry><varlistentry>
<term>Ağ ekipmanları</term><listitem><para>
birisinin ağ anahtar ve kablolarını getirmesi gerekecek.
</para></listitem></varlistentry><varlistentry>
<term>Levhalar</term><listitem><para>
İnsanların yollarını bulmalarına yardımcı olacak ve başka bilgiler de verecek levhalar asmanız gerekir. Örneğin:
</para><para><itemizedlist><listitem>
Ana Giriş: İnsanlar doğru yere geldiklerini anlasınlar.
</listitem><listitem>
Resepsiyon Masası: İnsanlar ana girişten resepsiyon masasını bulabilmeli.
</listitem><listitem>
Kurulum Odası: İnsanlar resepsiyon masasından kurulum odasına nasıl gidebileceklerini bilmeli.
</listitem><listitem>
Tuvaletler.
</listitem><listitem>
Ağ Bağlantısı Bilgisi
</listitem></itemizedlist>
</para></listitem></varlistentry><varlistentry>
<term>Yiyecek ve İçecekler</term><listitem><para>
Kurulum Şenliğinin süresinden dolayı yiyecek ve içeceklerin temini konusunu değerlendirmelisiniz.
</para><para>
Pizza genelde işe yaramaktadır. Girişte insanlara Pizza için belirli bir miktar para toplayacağınızı söyleyin. Eğer biraz pizza paylaşmak <emphasis>istemiyorlarsa</emphasis>, o zaman para ödemeleri de <emphasis>gerekmemektedir</emphasis>. Ödeme yapanları ayırd edebilmek için, ellerine bir damga basabilirsiniz. Peçete ve havluları da unutmayın.
</para><para>
Hazır otomatlar yok ise şenlik boyunca, su ve belki kahve gibi sade içecekleri hazır bulundurmak isteyebilirsiniz. Eğer içecek sağlayacaksanız, belirli bir ücret karşılığı satmayı da düşünebilirsiniz.
</para></listitem></varlistentry></variablelist>
</para>
</sect3>
</sect2>

<sect2 id="installfest-howto-During">
<title>Süresince (Kurulum Şenliği Günü)</title><para>
<variablelist><varlistentry>
<term>başlamadan önce</term><listitem><para>
Şenliği yapacak kişilerin açılıştan en az bir saat önce mekanda olmaları gerekir. Ağ kurulumu, şenlik sunucusunun kurulumu, güç sisteminin hazırlanması, levhaların yerleştirilmesi vs. gibi işlere zaman gerekir.
</para></listitem></varlistentry><varlistentry>
<term>girişte/resepsiyon</term><listitem><para>
Şenliği nasıl işleteceğinize bağlı olarak,  resepsiyon görevlisi:
</para><para><itemizedlist><listitem>
kullanıcılara bir feragatname imzalatabilir
</listitem><listitem>
kullancıların bir bilgi formunu doldurmalarını isteyebilir
</listitem><listitem>
tüm katılımcılara yiyecek ve/veya içecek için maddi katılım sorabilir
</listitem><listitem>
katılımcılara isim kartları dağıtabilir
</listitem></itemizedlist>
</para></listitem></varlistentry><varlistentry>
<term>süresince</term><listitem><para>
Bu NASIL belgesini kullandığınıza göre, her şey yolunda gidecektir. İnsanlar yardım istemenin sorun olmadığını anlayabilmelidir.
</para></listitem></varlistentry><varlistentry>
<term>şenlik sona erdikten sonra</term><listitem><para>
Tüm alanların temizlendiğinden emin olun, mekanı bir kez daha kullanmak isteyebilirsiniz ve mekan sahibinin gözünde kötü bir izlenim bırakmak istemezsiniz. İnsanların unuttukları şeyler, "verilecekler" olarak getirdikleri şeyler, içecek kapları ve bardaklar için bakının.
</para></listitem></varlistentry></variablelist>
</para></sect2>

<sect2 id="installfest-howto-After">
<title>Sonrasında (çıkarılan dersler)</title><para>
Bu belgeyi ve herkesin Kurulum Şenliği deneyimlerini geliştirmek isteriz. Bu yüzden şunları bizimle paylaşınız:
</para><para><itemizedlist><listitem>
yolunda gitmeyen neydi?
</listitem><listitem>
yolunda giden neydi?
</listitem><listitem>
yeni fikirler?
</listitem><listitem>
bu belgenin size yardımcı veya engel olma şekli.
</listitem></itemizedlist>
</para>
</sect2>
</sect1>

<appendix id="installfest-howto-appendixa">
<title>Örnek Formlar</title>
<sect1 id="installfest-howto-DataSheet">
<title>Bilgi Formu</title><para>
Bu bilgi formu kullanıcılar resepsiyon alanına ulaştıklarında doldurulmaları içindir.
</para><para>
<emphasis>Kurulum Şenliği Bilgi Formu</emphasis>
</para><para>
Bu form, sizin <emphasis>yararınızadır</emphasis>! Size ve bilgisayarınızda çalışacak herhangi birisine mantıklı karar verebilmek için yardımcı olacaktır. Lütfen bilgisayar başına bir form doldurun. Cevabı bilmiyorsanız, öğrenene kadar bekleyin.
</para><para>
İsminiz: ______________________________________________________<sbr/>
İşlemci türü: __________________________________  hızı: ________ megaherz / gigaherz<sbr/>
RAM: _________ megabayt<sbr/>
Sabit disk 1: ______GB  2: ______GB  3: ______GB 4: ______GB<sbr/>
Ekran Kartı: ____________________________<sbr/>
Monitör:  _______________________________<sbr/>
Ses kartı: ______________________________
</para><para>
Bu bilgisayarda bulunanlar (tüm uyanları işaretleyin):
</para><para><itemizedlist mark="circle"><listitem>CD veya CD-RW sürücüsü
</listitem><listitem>DVD
</listitem><listitem>Disket sürücüsü
</listitem><listitem>Ağ arabirimi
</listitem><listitem>Modem / Linmodem
</listitem><listitem>Yazıcı
</listitem><listitem>Diğer: _________________________________________
</listitem></itemizedlist>
</para><para>
Aşağıdakilerden hangisini yapmak istiyorsunuz?
</para><para><orderedlist>
<listitem><para>Linux kurmak:<sbr/>
Hangi dağıtım? ____________________________<sbr/>
Disklere ihtiyacınız var mı? Evet / Hayır
</para></listitem><listitem><para>
Bir Linux kurulumu ile ilgili aşağıdaki sorunlardan bir veya bir kaçını çözümlemek:<sbr/>
Hangi dağıtım kurulu? __________________<sbr/>
Hangi yazılım aracı(ları) ve/veya donanım ile ilgili çözüm istediğinizi sıralayınız:<sbr/> __________________________________________
</para></listitem><listitem><para>
Diğer, lütfen belirtiniz:<sbr/>____________________________
</para></listitem></orderedlist>
</para><para>
İsteğiniz (birini seçin):
</para><para><orderedlist>
<listitem><para>
Linux ve mevcut bir işletim sistemi ile çoklu açılış?<sbr/>
Diğer işletim sisteminin adı? ______________________
</para></listitem><listitem><para>
Linux'u tek işletim sistemi olarak kurmak?
</para></listitem><listitem><para>
Bir kaç farklı Linux dağıtımı kurmak?
</para></listitem></orderedlist>
</para><para>
Bilgisayarı ne amaçla kullanacaksınız? (tüm uygun olanları işaretleyiniz)
</para><para><itemizedlist mark="circle">
<listitem>Internet erişimi ve kullanımı için
</listitem><listitem>Linux öğrenmek için
</listitem><listitem>Güvenlik duvarı olarak
</listitem><listitem>Sunucu olarak
</listitem><listitem>Belge yazmak için
</listitem><listitem>Müzik/resim depolamak için
</listitem><listitem>Diğer (lütfen belirtiniz):
</listitem></itemizedlist>
</para><para>
Bilgi düzeyiniz (tüm uyanları işaretleyiniz):
</para><para><orderedlist>
<listitem><para>Linux/Unix:<sbr/>ilk kez<sbr/>çaylak acemi<sbr/>orta<sbr/>ileri<sbr/>guru
</para></listitem><listitem><para>
Bilgisayar donanım:<sbr/>ilk kez<sbr/>çaylak acemi<sbr/>orta<sbr/>ileri<sbr/>guru
</para></listitem><listitem><para>______________________ :<sbr/>ilk kez<sbr/>çaylak acemi<sbr/>orta<sbr/>ileri<sbr/>guru
</para></listitem></orderedlist>
</para>
</sect1>

<sect1 id="installfest-howto-LegalProtection">
<title>Yasal Koruma</title><para>
Sistemlerinde herhangi bir çalışma yapmadan önce kullanıcılara bir çeşit anlaşma imzalatmak isteyebilirsiniz. Böyle bir belge, kullanıcılara Kurulum Şenliğinden tam olarak ne bekleyip, ne bekleyemeyeceklerini açıklayabilir.
</para><para>
Bu belgelerden birisini kullanmaya karar verirseniz, lütfen  bölgenizdeki bir avukata gösterip danışın.
</para><para>
Eğer bir avukat tarafından onaylı belgeniz mevcut ise,  bir kopyasını, gelecekteki sürümlere eklenmek üzere bu NASIL belgesinin asli yazarına göndererek, Linux camiasına katkıda bulunun.
</para>
<sect2 id="installfest-howto-Release">
<title>İbraname</title><para>
Aşağıdaki, David Pitts'in sitesinde yayınlanan formun önemli ölçüde değiştirilmiş bir sürümüdür.
</para><para>KURULUM ŞENLİĞİ İBRANAMESİ
</para><para>
Siz ve Kurulum Şenliğinin düzenleyen (__________________________ Linux Kullanıcıları Grubu üyeleri, bundan sonra Kurulumcular olarak anılacaktır) arasındaki bu ibra anlaşmasını imzalayarak, bazı yasal haklarınızdan feragat edecekseniz.  Bu yüzden anlaşmayı dikkalice okuyunuz. Eğer bu anlaşmanın yasal etkileri hakkında sorularınız varsa, Kurulumculardan birisi ile değil, bir avukat ile görüşün. Lütfen bu anlaşmayı imzalamadan Kurulum Şenliğine katılamayacağınızı biliniz. Bu anlaşmayı imza ederek şunları kabul etmiş olursunuz:
</para><para><orderedlist>
<listitem><para>
Bu anlaşmayı imzalamanız Kurulumcular tarafından sağlanan hizmetler için kısmi değerlendirmedir.
</para></listitem><listitem><para>
Kurulumcular bilgisayar ekipmanınız üzerinde yapılacak çalışmanın başarılı olacağı sözünü vermemektedir. Bir Kurulumcu bilgisayar ekipmanınız üzerinde Linux işletim sistemini kurma, yapılandırma veya başka bir şekilde çalışır hale getirmek için size yardımcı olacaktır. Ancak, uygunsuz yapılandırılmış bilgisayar donanımı dahil olmak üzere, muhtemel bilgisayar yazılım veya bilgisayar donanım hatalarından dolayı her deneme başarılı olamayabilir.
</para></listitem><listitem><para>
Bilgisayar ekipmanınızda Linux işletim sistemini
 kurma, yapılandırma veya başka bir şekilde çalışır hale
 getirme girişiminin, hiç bir dikkat, özen, yönerge veya
 deneyimin yok edemeyeceği tehlikeler barındırmaktadır.
</para></listitem><listitem><para>
Bilgisayar ekipmanınızda Linux işletim sistemini
 kurma, yapılandırma veya başka bir şekilde çalışır hale
 getirme girişiminin, özellikle bilgisayarınızın sabit diskini
 bölümleme veya yeniden bölümle içeren girişimlerin, o sabit
 diskte tutulan bilgilerin bir kısmı veya tamamının yok olması ile
 sonuçlanabilir. İşbu madde ile bilgisayar ekipmanınızda Linux
 işletim sistemini kurma, yepılandırma veya başka bir şekilde
 çalışır hale getirme girişiminden önce önemli verilerinizi
 yedeklemeniz yönünde uyarı yapılmıştır.
</para></listitem><listitem><para>
Kurulum Şenliği'nin, bir çok bilgisayar bileşeninin, çevrebiriminin ve sistemin mevcut olduğu, doğal yapısında karmaşanın var olduğu bir etkinliktir. Bu yüzden mülkünüzün güvenliğinden kendiniz sorumlusunuzdur.
</para></listitem><listitem><para>
Yukarıda beyan edilen tehlikelerin riskleri açık ve net bir şekilde üstlenilmiştir.
</para></listitem><listitem><para>
Bu anlaşmayı imzalayarak Kurulumcuları, bilgisayar ekipmanınıza Linux işletim sistemini kurma, yapılandırma veya başka bir şekilde çalışır hale getirme girişiminde oluşabilecek herhangi bir yasal yükümlülükten ilelebet muaf tuttuğunuz ibra edilmiştir. Bu ibraname bilgisayar ekipmanınıza Linux işletim sistemi kurma, yapılandırma veya başka bir şekilde çalışır hale getirme girişimi esnasında herhangi bir Kurulumcunun ihmali sonucu oluşabilecek kayıpları içerir ama bununla sınırlı değildir.
</para></listitem></orderedlist>
</para><para>
Aşağıyı imza ederek yukarda verilen maddeleri anladığınızı kabul etmiş olursunuz.
</para><para>Sizin:</para><para>
İmzanız: __________________________________________________
</para><para>
Adınız ve Soyadınız: _______________________________________________________
</para><para>
Ay: ____________ Gün: __________ Yıl: ________
</para><para>Şahidin:</para><para>
İmzası: __________________________________________________
</para><para>
Adı ve Soyadı: _______________________________________________________
</para><para>
Ay: ____________ Gün: __________ Yıl: ________
</para>
</sect2>

<sect2 id="installfest-howto-Waiver">
<title>Feragatname</title><para>
Aşağıdakilerin telif hakkı 1998 Chris Halsall ve <ulink url="http://www.vlug.org/">Victoria Linux Kullanıcıları Grubu</ulink>'na aittir. Açık Kaynak Yazılım teşviği için yeniden kullanımına izin verilmiştir.
</para><para>Linux Kurulum Şenliği Feragatnamesi</para><para>
Ben, _______________________________ "Linux Kurulum Şenliği"ne tamamen kendi riskimle katıldığımı beyan ederim. Bilgisayar sistemimdeki verilerin bütünlüğünün sorumluluğunu, tüm önemli verilerimin yedeğini aldığımı, gönüllü yardımcıları bilgisayar sistemimde, verilerimde veya başka bir zarardan veya bu etkinliğe katılmamdan dolayı oluşabilecek yükümlülüklerden dolayı, suçlamayacağımı kabul ederim. Devamen, her türlü lisans bedelinden, paylaşılan yazılım kaydından veya edineceğim yazılıma uygulanacak başka lisans gerekliliklerinden sorumlu olduğumu kabul ederim. Bu etkinliğin amacı, yasal olarak dağıtımı serbest, kullanıcının bedel ödemediği Açık Kaynaklı Yazılım Paketlerinin dağıtımını sağlamaktır.
</para><para>
Sistemimin, kurulumdan önce ve sonra düzgün olarak çalışması için gereken her türlü mantıklı çaba sarfedilecektir, yine de, bu etkinlikte kurulan yazılımın bedelsiz olarak lisanslanmasından dolayı, telif hakkı sahibinin(lerinin) ve gönüllü yardımcıların ve/veya diğer tarafların bu malzemeyi, ticarete elverişlilik hakkında ve belirli bir amaca uygunluk hakkında açıkça beyan edilmiş veya ima edilmiş, dahil ama bununla sınırlı olmayan, hiç bir garanti vermeden, "olduğu haliyle" sunmakta olduklarını kabul ederim. Bu yazılımın kalite ve performansının ve ilintili belgelendirme doğruluğunun tüm riski bendedir. Bu yazılım veya belgelendirmesinin kusurlu çıkması halinde, gerekecek tüm bakım, tamir veya düzeltme masraflarını karşılamayı kabul ederim.
</para><para>
İmza: __________________________________ Tarih: ___________
</para>
</sect2>
</sect1>
</appendix>

<appendix id="installfest-howto-appendixb">
<title>Yararlı Kaynaklar</title><para>
Bir Kurulum Şenliği planlayıp, idare etmek için bu web siteleri yararlı olabilir:
</para><para><itemizedlist><listitem>
<ulink url="http://www.tldp.org">Linux Belgelendirme Projesi (www.tldp.org)</ulink>
</listitem><listitem>
<ulink url="http://www.linux.org"/>
</listitem><listitem>
<ulink url="http://www.distrowatch.com"/>
</listitem></itemizedlist>
</para>
</appendix>
</article>

