<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!-- ********************************************************************
     $Id: linux-advocacy.xml,v 1.20 2003/07/19 09:25:04 nilgun Exp $
     ******************************************************************** -->
<article id="linux-advocacy" lang="tr">

<articleinfo>
<title>Linux Taraftarlığı - NASIL</title>
<author>
  <firstname>Paul L. Rogers</firstname>
  <affiliation>
    <address>
    <email>Paul.L.Rogers@li.org</email>
    </address>
  </affiliation>
</author>
<author role="translator">
  <firstname>Pınar Yanardağ</firstname>
  <affiliation>
    <address><email>pinar@comu.edu.tr</email></address>
  </affiliation>
</author>
<revhistory><title>Bu çevirinin sürüm bilgileri:</title>
  <revision>
    <revnumber>1.0</revnumber>
    <date>Kasım 2005</date>
    <authorinitials>PY</authorinitials>
    <revremark>İlk çeviri</revremark>
  </revision>
</revhistory>
<revhistory><title>Özgün belgenin sürüm bilgileri:</title>
  <revision>
    <revnumber>0.5d</revnumber>
    <date>2005-02-18</date>
    <authorinitials>plr</authorinitials>
  </revision>
</revhistory>

<copyright>
  <year>2005</year>
  <holder>Paul L. Rogers (Özgün Belge) <email>Paul.L.Rogers@li.org</email></holder>
</copyright>
<copyright>
  <year>2005</year>
  <holder>Pınar Yanardağ (Türkçe Çeviri) <email>pinar@comu.edu.tr</email></holder>
</copyright>

<abstract><para>
Bu belge, Linux camiasının; Linux kullanımını nasıl etkili bir şekilde savunanabileceğini açıklar.
</para></abstract>
</articleinfo>

<sect1 id="linux-advocacy-about"><title>Bu Belge Hakkında </title>
<para>
Linux Taraftarlığı - NASIL belgesi, <emphasis>sizin</emphasis> Linux Taraftarlığı çabalarınıza yardım etmek ve yol göstermek için yazılmıştır.</para>

<para>Bu NASIL belgesi; Jon <quote>maddog</quote> Hall'un <ulink url="http://www.netday.org">NetDay</ulink> etkinlikleri sırasında Linux Taraftarlığı hakkında bir kılavuz için geribildirim yazmasının istenmesinden ilham alınarak yazılmıştır. Jon, kılavuzlara olumlu cevap vermiş ve bunların Linux topluluğuna yarar sağlayacak bir dizi temel <quote>görgü kuralları</quote> listesi olduğunu belirtmiştir.</para>
<para>Bu belgenin HTML hali bu adresden edinilebilir: <ulink url="http://www.datasync.com/~rogerspl/Advocacy-HOWTO.html"/></para>

<para>Nat Makarevitch <email>nat@nataa.fr.eu.org</email> bu belgeyi <ulink url="http://www.linux-france.org/article/these/advocacy/Advocacy-HOWTO-fr.html">Fransızca</ulink>'ya çevirdi.</para>

<para>Chie Nakatani <email>jeanne@mbox.kyoto-inet.or.jp</email> bu belgeyi <ulink url="http://jf.linux.or.jp/JFdocs/Advocacy.html">Japonca</ulink>'ya çevirdi.</para>

<para>Janusz Batko <email>janus@krakow.linux.org.pl</email> bu belgeyi <ulink url="http://www.jtz.org.pl/Html/mini/Advocacy.pl.html">Polonyaca</ulink>'ya çevirdi.</para>

<para>Bruno H. Collovini <email>buick@microlink.com.br</email> bu belgeyi <ulink url="http://www.microlink.com.br/~buick/dragons/op1/minihowtos/br-advocacy.html">Portekizce</ulink>'ye çevirdi.</para>

<para>Mauricio Rivera Pineda <email>rmrivera@hotmail.com</email> bu belgeyi <ulink url="http://www.linux-es.com/docs/HOWTO/translations/es/mini/Advocacy-Mini-Como">İspanyolca</ulink>'ya çevirdi.</para>

<para>Pınar Yanardağ <email>pinar@comu.edu.tr</email> bu belgeyi <ulink url="http://belgeler.org/advocacy-howto.html">Türkçe</ulink>'ye çevirdi.</para>

<para>Bu NASIL belgesinin yazarı ve sürdürücüsü Paul L. Rogers'dır <email>Paul.L.Rogers@li.org</email>.</para>

<para>Yorumlar ve eklenmesi için gelen öneriler hoşça karşılanır.</para>

<para>Eğer <ulink url="http://www.tldp.org/">Linux Belgelendirme Projesi</ulink> hakkında ya da Linux NASIL belgeleriyle ilgili daha fazla bilgi edinmek istiyorsanız, danışman Tim Bynum <email>linux-howto@sunsite.unc.edu</email> ile bağlantı kurmaktan çekinmeyin. Tim Bynum, bu belgeyi birçok ulusal ve uluslararası haber grubu kaynağına postalayacaktır.</para>

<para><note><title>Kişisel bir not</title><para>Birçok duruma bağlı olarak, bu NASIL belgesine gerektiği kadar vakit ayıramayacağım ve Linux topluluğuyla istediğim kadar etkileşimde bulunamayacağım. Bunun için özür diliyorum ve eğer benimle iletişim kurmak istiyorsanız, e-postalarınıza cevap yazmakta da yavaş olduğumu belirtmek istiyorum ve düşüncesizliğim için beni affetmenizi istiyorum. Daha pek çok sorumluluğum olduğu için, bu işlerin hayatımın diğer kısımları için ayırmam gereken zamanı çalmaya başlayacağını düşünüyorum. Anlayışınız için minnettarım ve eklemeler için öneride bulunan ve düzeltmeler için vakit ayıran herkese özel bir teşekkür etmem gerekiyor.
</para></note></para>
</sect1>

<sect1 id="linux-advocacy-copyright"><title>Telif Hakkı Bilgileri</title>
<para>Bu belgenin telif hakkı © 1996-2000, Paul L. Rogers'a aittir. Tüm hakları saklıdır.</para>

<para>Bu belgenin harfi harfine kopyası, yazardan izin alınmaksınız herhangi bir fiziksel ya da elektronik ortamda çoğaltılabilir ya da dağıtılabilir. Çeviriler de buna benzer şekilde, kimin çevirdiği bilgisi yer almak kaydıyla özel bir izin almadan yapılabilir.</para>

<para>Kısa cümleler, yazarın özel izni olmadan kullanılabilir. Ancak, Linux Taraftarlığı-NASIL belgesinden kopya edilmiş çalışmalar ve kısmi sürümler için bu belgenin birebir kopyasını ya da birebir kopyaya ait bir bağı belgenize koymak zorundasınız.</para>

<para>Ticari yeniden dağıtımlara izin verilir ve teşvik edilir; ancak yazarın herhangi bir sürüm hakkında haberdar edilmesi hoşuna gidecektir.</para>

<para>Kısacası, bu belgenin mümkün olduğu kadar çok kanalda yanınlanmasını istiyoruz.  Ancak yine de, NASIL belgelerinin telif haklarını elimizde bulundurmak ve bu belgelerin yeniden dağıtımıyla ilgili tüm planlardan haberdar olmak istiyoruz.</para>

<para>NASIL belgelerindeki <emphasis>tüm</emphasis> bilgilerin saçılmasını, bütünlüklerinin bozulmasını istemiyoruz. Eğer herhangi bir sorunuz olursa, lütfen Linux NASIL koordinatörü Tim Bynum'a ulaşın: <email>linux-howto@sunsite.unc.edu</email></para>
</sect1>

<sect1 id="linux-advocacy-intro"><title>Giriş</title>
<para>Linux, Linux topluluğu tarafından çoğu zaman kararlı, güvenilir, sağlam (mükemmel olmamasına rağmen) bir ürün olarak görülür. Ne yazık ki, karar verme yetkisi olan anahtar kişiler de dahil birçok insan halen Linux ve yetenekleri hakkında bilgi sahibi değil. Eğer Linux ve bir Linux dağıtımı yapmak için gereken diğer birçok bileşen tam potansiyellerine ulaşacaksa, bu olası <quote>müşterilere</quote> ulaşmak ve Linux'un uygun uygulamalar için kullanılmasını savunmak için (çok fazla söz vermemeye dikkat ederek) kritik önem taşımaktadır.</para>

<para>Bir şirketin pazarda başarılı olmasının ana nedeni, ürünün teknik özelliklerinden çok, şirketin pazarlama yeteneğine bağlıdır.</para>

<para>Eğer Linux kullanmaktan hoşlanıyorsanız ve Linux camiasına katkıda bulunmak istiyorsanız, diğerlerine Linux hakkında yardım etmek için lütfen bu belgede bulunan bir ya da birkaç düşünceyi dikkate alın.</para>
</sect1>

<sect1 id="linux-advocacy-info"><title>İlgili Bilgiler</title>
<para>Lars Wirzenius, önceki <ulink url="news:comp.os.linux.announce">comp.os.linux.announce</ulink> başkanı ve uzun zamandır Linux'a gönül vermiş biri. Ayrıca Linux taraftarlığıyla ilgili <ulink url="http://www.iki.fi/liw/texts/advocating-linux.html">düşüncelere</ulink> sahip.</para>

<para>Eric S. Raymond, Linux camiasında kullanılan modelin niçin bu kadar başarılı olduğuna dair bir <ulink url="http://www.tuxedo.org/~esr/writings/cathedral-bazaar/cathedral-bazaar.html">incelemesi</ulink>.</para>

<para>Özgür yazılım camiası, "özgür yazılım" ve "özgür olarak elde edilebilen yazılım" terimlerinin her bağlam ve çevrede aynı olmadığını kabul ediyor. "Açık kaynak yazılımı" teriminin pazarda "özgür yazılım" olarak kullanılmasıyla ilgili daha fazla bilgi için <ulink url="http://www.opensource.org/">Açık Kaynak</ulink> sitesini ziyaret edin.</para>

<para>Eğer Linux satış teknikleri hakkındaki bilgilerinizi tazelemek istiyorsanız, Donald B. Marti, Jr'ın <ulink url="http://zgp.org/~dmarti/linuxmanship/">Linuxmanship</ulink> adlı denemesini okuyun.</para>

<para><ulink url="http://www.cse.unsw.edu.au/~conradp/linux/pr/">Linux PR</ulink> sitesi, Linux camiasında basımların sürümlerinin önemliliğini tartışan bir site. Bu alanda deneyim kazanmanın başka bir yolu da, <ulink url="http://www.netday.org/NetDay/howto/guide/">Netday NASIL Kılavuzu</ulink>'na bağlı olarak yerel okullarda NetDay günleri düzenlemektir.</para>

<para><ulink url="http://www.li.org/">Uluslararası Linux</ulink>'un hedefi, Linux'un kullanılmasını ve geliştirilmesini arttırmaktır.</para>

<para><ulink url="http://www.linuxdoc.org/">Linux Belgelendirme Projesi</ulink> Linux taraftarları için paha biçilemez bir kaynaktır.</para>

<para><ulink url="http://www.portalux.com/">Linux Merkez Projesi</ulink> (<ulink url="http://www.archive.org/web/web.php">WayBack Makinası</ulink> yolu ile) Linux ve özgür yazılımla ilgili kaynaklar hakkında konuya göre düzenlenmiş bir dizindir.</para>

<para><ulink url="http://www.m-tech.ab.ca/linux-biz/">Linux Ticari Uygulamaları</ulink> sitesi, Linux'a bağlı ticari işletmelerin günden güne deneyimlerini paylaştığı bir forum içerir.</para>

<para><ulink url="http://linas.org/linux/">Linux Bilgisayar Kuruluşları</ulink> ve <ulink url= "http://www.cyber.com.au/misc/frsbiz/">Ticarette Özgürce Yeniden Dağıtılabilen Yazılımlar</ulink> (<ulink url= "http://www.archive.org/web/web.php">WayBack Makinası</ulink> yolu ile) Linux'un ticarette/kuruluşlarda nasıl yayılacağına dair konuları ve kaynakları kapsayan iki site.</para>

<para><ulink url="http://www.10mb.com/linux/">Linux Savunma Projesi</ulink> ticari uygulamaların geliştiricilerinin, yazılımların Linux sürümlerini yapmaya teşvik etmeyi amaçlamaktadır.</para>

<para><ulink url="http://visar.csustan.edu/giveaway.html">Linux CD ve Destek Dağıtımı</ulink> Linux CD_ROMlarının yeniden kullanılmasına teşvik ederek Linux'u daha bulunabilir hale getirmeyi amaçlamaktadır.</para>

<para><ulink url="http://www.ssc.com/">Specialized Systems Consultants(SSC)</ulink> şirketi, <ulink url= "http://www.linuxresources.com/">Linux Kaynakları</ulink> sitesini barındırır ve <emphasis><ulink url="http://www.linuxjournal.com/">Linux Journal</ulink></emphasis>'ı yayınlar.</para>

<para><ulink url="http://www.lege.com/linux-biz.html">linux-biz</ulink> e-posta listesi, Linux'un ticari ortamını tartışmak için yaratılmış bir forumdur.</para>

<para>Linux Görevleri Kritik Sistemleri, günde 24 saat boyunca boyunca güncellenen ve büyük bir yüklemeye sahip varolan başarılı sistemleri <ulink url="http://wauug.erols.com/mclinux/results.html">yoklar</ulink>.</para>

<para>Linux'u kapsayan bir dizi çevrimiçi yayın bulunmaktadır. Bunlardan bazıları:
</para><para><itemizedlist>
<listitem><ulink url="http://mercury.chem.pitt.edu/~angel/LinuxFocus/">LinuxFocus</ulink></listitem>

<listitem><ulink url="http://www.linux.cz/noviny/">Linuxove noviny</ulink></listitem>

<listitem><ulink url="http://www.ssc.com/lg/">Linux Gazette</ulink></listitem>

<listitem><ulink url="http://www.pluto.linux.it/journal/">PLUTO Journal</ulink></listitem>
</itemizedlist>
</para><para>
Bu yayınların dışında çevrimiçi bağlara ek olarak, <ulink url="http://www.linuxdoc.org/links/media.html">Linux Belgelendirme Projesi</ulink>'ne ve <ulink url="http://www.portalux.com/informations/journals/">Linux Merkez Projesi</ulink>'ne bakabilirsiniz.
</para>
</sect1>

<sect1 id="linux-advocacy-advocacy"><title>Linux'u Savunmak</title>
<itemizedlist>
<listitem><para>Linux hakkındaki kişisel tecrübelerinizi (iyi ya da kötü) paylaşın. Herkes yazılımlarda hatalar ve kısıtlamalar olduğunu bilir, bu yüzden Linux hakkında sadece olumlu yorumlar yapmanız dürüstçe olmaz. Ben insanlara, üç yılda dört kere bilgisayarımı yeniden başlatmam gerektiğini söylemeyi <emphasis>seviyorum</emphasis>.</para></listitem>
<listitem><para>Eğer biri, Linux'un çözebileceği bir sorunla karşı karşıyaysa, ona uygun bilgiyi nerede bulabileceğine dair ipuçları verin (Web sayfaları, dergi makaleleri, kitaplar, rehberler, ...). Eğer sunulan çözümü daha önce kullanmadıysanız, söyleyin.</para></listitem>
<listitem><para>Linux kullanmaya yeni başlayan birine yardım etmeyi önerin. Sistemi etkili olarak kullanabildiklerinden emin olana kadar takip edin.</para></listitem>
<listitem><para>Bazı insanlar halen Linux ve benzer sistemlerin sadece metin-tabanlı çalıştığını zannediyorlar. İnsanların Linux'un <ulink url="http://www.gimp.org/">Gimp</ulink> gibi grafiksel uygulamaların varlığından haberdar olduğundan emin olun.</para></listitem>
<listitem><para>Her hafta bir <emphasis><quote>acemi</quote></emphasis> e-postasına cevap vermeye çalışın. Süreç boyunca birşeyler öğrenebileceğiniz, zor ve cevap verebileceğiniz sorular bulmaya çalışın. Ancak, eğer kendinizi doğru cevabı vermek için yeterince konuya hakim hissetmiyorsanız, cevap verebilecek birini bulun.</para></listitem>
<listitem><para>Küçük yazılım geliştirme firmaları araştırın ve Linux hakkında bir sunum vermeyi teklif edin.</para></listitem>
<listitem><para>Eğer uygun zaman doğarsa, patronunuzun Bilgi Teknolojileri grubuna bir sunum verin.</para></listitem>
<listitem><para><ulink url="http://www.netday.org/">NetDay</ulink> gibi topluluk etkinliklerine katılın. Öncelik etkinliğin başarılı olmasını sağlamak olmasının yanında, insanlara Linux'un onlar için neler yapabileceğini anlatın.</para></listitem>
<listitem><para>Her zaman, Linux <emphasis><quote>sattığınız</quote></emphasis> insanların bakış açılarını düşünün. Destek, güvenirlilik, birlikte işlerlik ve fiyat, bir karar vericinin düşünmesi gereken önemli etkenlerdir. Yukardakilerin içinde, fiyat denklemin en az önemli olan elemanıdır.</para></listitem>
<listitem><para>Destek genelde, Linux'u benimsemiş şirketler tarafından verilir. <ulink url="http://www.redhat.com/">Red Hat</ulink> ve <ulink url="http://www.novell.com/linux/suse/">S.u.S.E.</ulink> gibi şirketler, tipik Linux dağıtımlarının bir kaç ya da tüm bileşenlerini destekler. Ek olarak, <ulink url="http://www.linuxdoc.org/HOWTO/Consultants-HOWTO.html">Linux Danışmanları NASIL</ulink> belgesi, Linux ilişkili destek veren şirketlerin bir listesini içerir. Tabii ki, en iyi destek, <emphasis>comp.os.linux</emphasis> ve <emphasis>linux</emphasis> haber grupları hiyerarşisinde bulunur.</para></listitem>
<listitem><para><ulink url="http://www.opensource.org/">Açık kaynaklı yazılım</ulink> üretmek, sistem mimarları, programcılar, yazarlar, alfa/beta testçileri ve son kullanıcılar arasında, <ulink url="http://www.apache.org/">Apache</ulink>, <ulink url="http://www.gnu.org/">GNU Emacs</ulink>, <ulink url="http://www.perl.com/">Perl</ulink> ve <ulink url="http://www.linuxhq.com/">Linux çekirdeği</ulink> gibi genelde iyi belgelenmiş güçlü ürünler olarak sonuç veren bir işbirliği ortamı sağlar.</para></listitem>
<listitem><para>Kalkın ve sayılın! <ulink url="http://counter.li.org/">Linux Counter</ulink></para></listitem>
<listitem><para>Linux'u destekleyen başarılı çabaları <ulink url="http://www.li.org/">Uluslararası Linux</ulink>'a <email>li@li.org</email> ve benzer organizasyonlara bildirin.</para></listitem>
<listitem><para>Artık ihtiyacınız olmayacak Linux CD-ROM'ları ve kitapları için yeni bir ev bulun. Onları Linux'la ilgilenen birine, halk kütüphanesine ya da bir okul bilgisayar kulübüne verin. Bir kitap ve CD-ROM'u bir kütüphane için daha uygun olacaktır. Ancak, lütfen CD-ROM'un kamuya açık alanlarda dağıtılmasının bir lisans anlaşmasını ya da telif hakkını çiğnemediğinden emin olun. Ayrıca, kütüphane yetkililerini, CD-ROM üzerindeki materyallerin serbestçe dağıtılabilir olduğunu söyleyin. Raflarda hazır olana kadar işi takip edin.</para></listitem>
<listitem><para>Linux ile geliştirilmiş yazılımlar hakkında kitaplar alırken, kitabın yazarının yazılımı yapan kişi olmasına dikkat edin. Yazarın kitaptan elde ettiği telif hakları geliri, çabaları karşılığında elde ettiği tek gelir olabilir.</para></listitem>
<listitem><para>Linux tabanlı sitelerin sayfalarına <ulink url="http://sunsite.nus.edu.sg/pub/LDP/powered.html">Powered by Linux</ulink> ibaresi koymaları için teşvik edin ve <ulink url="http://www.cse.unsw.edu.au/~conradp/banners/">Linux</ulink>, <ulink url="http://www.apache.org/">Apache</ulink>, <ulink url="http://www.gnu.org/">GNU</ulink>, <ulink url="http://www.perl.com/">Perl</ulink>... bannerları sitelerine koymalarını önerin.</para></listitem>
<listitem><para>Katılın! Eğer <ulink url="http://www.opensource.org/">açık kaynaklı yazılımlardan</ulink> yararlanıyorsanız, lütfen özgür yazılım camiasına aşağıdakilerden en az biriyle yardımcı olun:
</para><para><itemizedlist>
<listitem>ayrıntılı hata raporları sunarak</listitem>
<listitem>belge yazarak</listitem>
<listitem>çizimler yaparak</listitem>
<listitem>yönetim yetenekleri sağlayarak</listitem>
<listitem>arttırma için öneri sunarak</listitem>
<listitem>teknik destek sağlayarak</listitem>
<listitem>yazılıma katkıda bulunarak</listitem>
<listitem>cihazları destekleyerek</listitem>
<listitem>ya da finansal destek sağlayarak.</listitem>
</itemizedlist>
</para><para>
<ulink url="http://www.linuxdoc.org/">Linux Belgelendirme Projesi</ulink> Linux ve Linux bağlantılı projelerin listelendiği bir <ulink url="http://www.linuxdoc.org/devel.html">listeye</ulink> sahiptir.
</para></listitem>
<listitem><para>Son olarak, hepimizin bilgisayar ortamı seçiminden daha önemli işlerimiz olduğunu aklınızda bulundurun.</para></listitem>
</itemizedlist>
</sect1>

<sect1 id="linux-advocacy-canons"><title>Görgü Kuralları</title>
<itemizedlist>
<listitem><para>Linux camiasının bir temsilcisi olarak, e-posta listelerine ve haber grubu tartışmalarına profesyonel bir tavırla katılın. Kaba bir dilden ve insanlara ismiyle hitap etmekten kaçının. Şirketin başkanının Bay Torvalds olduğu sanal bir şirkette çalışıyormuşsunuz gibi düşünün. Sözleriniz okuyucunun Linux camiası hakkındaki imajını zedeleyecek ya da yüceltecektir.</para></listitem>
<listitem><para>Ne pahasına olursa olsun, abartıdan ve asılsız taleplerden kaçının. Bu hiç profesyonel değildir ve kısır tartışmalara yol açacaktır.</para></listitem>
<listitem><para>Düşünceli, iyi sonuçlanmış bir cevap, hem okuyucuların sağduyusunu kazanmanıza yol açmayacaktır, aynı zamanda sizin bilgilerinize ve yeteneklerinize saygı duymalarına neden olacaktır.</para></listitem>
<listitem><para>Eğer herhangi bir sataşmayla karşılaşırsanız cevap vermeyin. Ortalıkta birçok <emphasis><quote>Benim işletim sistemim seninkini döver</quote></emphasis> tartışmaları mevcut. Sadece Linux'un yeteneklerini tam olarak açıklayın ve orada bırakın.</para></listitem>
<listitem><para>Unutmayın, eğer herhangi birine saygısızca davranırsanız ya da hakaret ederseniz, onların olumsuz tecrübeleri diğer birçoğu tarafından paylaşılacaktır. Eğer birini gücendirdiyseniz, lütfen yaptığınız hatayı düzeltmeye çalışın.</para></listitem>
<listitem><para>Linux'un önerilmesi gereken yönleri üzerinde yoğunlaşın. Rekabet yapmaya gerek yok. Linux kendi başına duran iyi ve sağlam bir ürün.</para></listitem>
<listitem><para>Diğer işletim sistemlerinin kullanımına saygı gösterin. Linux'un harika bir platform olmasına rağmen, herkesin ihtiyaçlarını karşılayamayabilir.</para></listitem>
<listitem><para>Başka bir ürüne, kendisine özgü adıyla hitap edin. <emphasis><quote>Yaratıcı telaffuzlar</quote></emphasis> kullanarak bir şirketle alay etmek size hiçbirşey kazandırmaz. Eğer Linux'un saygı görmesini istiyorsak, diğer ürünlere de saygı göstermek zorundayız.</para></listitem>
<listitem><para>İtibar gösterilmesi gereken yerde, itibar gösterin. Linux sadece bir çekirdek. <ulink url="http://www.gnu.org/gnu/linux-and-gnu.html">GNU Projesi</ulink>'ndeki insanların çabaları, MIT, Berkeley ve adı geçmeyen diğerleri olmadıkça, Linux birçok kişi için pek de yararlı olmayan bir çekirdek olarak kalacaktı.</para></listitem>
<listitem><para>Özel bir uygulama için Linux'un tek cevap olduğununda ısrar etmeyin. Linux camiasının, Linux'un sunduğu özgürlüğü bağrına bastığı gibi, sadece Linux tabanlı çözümler diğerlerinin özgürlüğünü kısıtlayabilir.</para></listitem>
<listitem><para>Linux'un çözüm olmadığı durumlar da çıkacaktır. Öncelikle bunu belirlemeye çalışın ve başka bir çözüm sunun.</para></listitem>
</itemizedlist>
</sect1>

<sect1 id="linux-advocacy-groups"><title>Kullanıcı Grupları</title>
<itemizedlist>
<listitem><para>Yerel bir kullanıcı grubuna katılın. Linux kullanıcı gruplarının listelendiği <ulink url="http://www.linuxdoc.org/links/lug">bu dizin</ulink> <ulink url="http://www.linuxdoc.org/">Linux Belgelendirme Projesi</ulink>'nin bir parçasıdır. Eğer çevrenizde herhangi bir kullanıcı grubu yoksa, siz birine başlayın.</para></listitem>
<listitem><para><ulink url="http://www.linuxdoc.org/HOWTO/User-Group-HOWTO.html">Linux Kullanıcı Grubu NASIL</ulink> belgesi, Linux'u savunmanın bir aracı olarak bir kullanıcı grubu oluşturmanın önemini tartışan ve nasıl bir kullanıcı grubu oluşturabileceğinize dair konuları kapsayan bir belgedir.</para></listitem>
<listitem><para>Konuşmacıların Linux'la ilgili organizasyonlarda görev almalarını sağlayın.</para></listitem>
<listitem><para>Yerel basınınızda etkinliklerinizle ilgili <ulink url="http://www.cse.unsw.edu.au/~conradp/linux/pr/">basın bildirileri</ulink> yayınlayın.</para></listitem>
<listitem><para>Yerel topluluk organizasyonlarının ihtiyacı olan bir Linux sistemini yapılandırmaya gönüllü olun. Doğal olarak, yükleme süreci, kullancı topluluğunun sistemi kullanması için alıştırmalar da içermelidir.</para></listitem>
<listitem><para>Linux Taraftarlığı NASIL belgesini bir toplantıda tartışın. Beyin fırtınası, yeni fikirleri de beraberinde getirecektir.</para></listitem>
</itemizedlist>
</sect1>


<sect1 id="linux-advocacy-vendor"><title>Satıcı İlişkileri</title>
<itemizedlist>
<listitem><para>Eğer bir donanım satın alma niyetindeyseniz, satıcıya Linux desteği olup olmadığını ve diğer kullanıcıların Linux ortamında ürünlerden ne gibi sonuçlar aldığını sorun.</para></listitem>
<listitem><para>Linux tabanlı ürünler satan ve servisler veren satıcıları dikkate alın. Ve ürünlerini <ulink url="http://www.linuxdoc.org/HOWTO/Commercial-HOWTO.html">Linux Ticaret NASIL</ulink> belgesinde listeletmeleri için teşvik edin.</para></listitem>
<listitem><para>Gelirlerinin bir kısmını aşağıdaki organizasyonlara bağışlamaları için satıcıları destekleyin: <ulink url="http://www.gnu.org/help/help.html">Özgür Yazılım Vakfı</ulink>, <ulink url="http://li.org/li/fund/grants.shtml">Linux Geliştirme Bağış Fonu</ulink>, <ulink url="http://www.xfree86.org/donations.html">XFree86 Projesi</ulink> ya da <ulink url="http://www.debian.org/donations.html">Kamu Yararına Yazılım</ulink>. Eğer mümkünse, bu organizasyonlara ya da <ulink url="http://www.opensource.org/">açık kaynak yazılımlarını</ulink> destekleyen diğer organizasyonlara destek verin.</para></listitem>
<listitem><para>Eğer, Linux tarafından desteklenmeyen bir uygulamaya ihtiyaç duyarsanız, satıcı ile görüşün ve bir Linux sürümü istediğinizi belirtin.</para></listitem>
</itemizedlist>
</sect1>

<sect1 id="linux-advocacy-media"><title>Medya İlişkileri</title>
<itemizedlist>
<listitem><para>Eğer bir makalede, eleştiride ya da bir haber hikayesinde Linux hakkında dürüstçe şeyler yazıldığına inanmıyorsanız, ayrıntılarla birlikte yukarıdaki bilgiyi bu adrese yollayın: <email>li@li.org</email>. Böylece yayımcıya uygun bir cevap verilir Eğer yayımcıyla doğrudan iletişim kurabilirseniz, lütfen profesyonel ve gerçeklerinizden emin olun.</para></listitem>
<listitem><para>Eğer Linux bağlantılı bir projeye bağlandıysanız, sorunu <ulink url="http://www.cse.unsw.edu.au/~conradp/linux/pr/">basın bülteniyle</ulink> uygun haber servislerine ulaşacak şekilde duyurun.</para></listitem>
</itemizedlist>
</sect1>

<sect1 id="linux-advocacy-acknowledgements"><title>Teşekkür</title>
<para>Bu belgenin hazırlanmasına yardımcı olanlara sonsuz teşekkürler:</para>
<literallayout>
Kendall G. Clark          <email>kclark@cmpu.net</email>
Wendell Cochran           <email>atrypa@eskimo.com</email>
Bruno H. Collovini        <email>buick@microlink.com.br</email>
Allan "Norm" Crain        <email>allanc@idea-inc.com</email>
Jon "maddog" Hall         <email>maddog@zk3.digital.com</email>
Greg Hankins              <email>gregh@cc.gatech.edu</email>
Eric Ladner               <email>eladner@goldinc.com</email>
Chie Nakatani             <email>jeanne@mbox.kyoto-inet.or.jp</email>
Daniel P. Kionka          <email>dkionka@worldtalk.com</email>
Nat Makarevitch           <email>nat@nataa.fr.eu.org</email>
Martin Michlmayr          <email>tbm@cyrius.com</email>
Rafael Caetano dos Santos <email>rcaetano@dijkstra.ime.usp.br</email>
Idan Shoham               <email>idan@m-tech.ab.ca</email>
Adam Spiers               <email>adam.spiers@new.ox.ac.uk</email>
C. J. Suire               <email>suire@datasync.com</email>
Juhapekka Tolvanen        <email>juhtolv@silmu.cc.jyu.fi</email>
Lars Wirzenius            <email>liw@iki.fi</email>
Sean Woolcock             <email>sbwoolco@eos.ncsu.edu</email></literallayout>
</sect1>
</article>