<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!-- ********************************************************************
     $Id: user-group-howto.xml,v 1.20 2003/07/19 09:25:04 nilgun Exp $
     ******************************************************************** -->
<article id="user-group-howto" lang="tr">
<articleinfo>
<title>Linux Kullanıcıları Grubu NASIL</title>
<authorgroup><author>
    <firstname>Rick</firstname>
    <surname>Moen</surname>
    <affiliation>
     <address><email>rick@linuxmafia.com</email></address>
    </affiliation>
  </author><author role="translator">
    <firstname>Ömer Faruk Kalaycı</firstname>
    <affiliation>
      <address><email>omerkalayci@gmail.com</email></address>
    </affiliation>
  </author></authorgroup>

 <revhistory>
    <title>Bu çevirinin sürüm bilgileri:</title>
    <revision>
      <revnumber>1.0</revnumber>
      <date>Nisan 2006</date>
      <authorinitials>öfk</authorinitials>
      <revremark>İlk çeviri</revremark>
    </revision>
  </revhistory><revhistory>
   <title>Özgün belgenin sürüm bilgileri:</title>
      <revision>
        <revnumber>1.7.8</revnumber>
        <date>2004-10-01</date>
        <authorinitials>rm</authorinitials>
        <revremark>Jerome Pinot'un Linux yapıları listesi eklendi, içinden bazı veriler kullanıldı. "I Linux User Group italiani" eklendi.  PingoS için büyük harf düzeltildi. Kendall Clark'tan onay alındıktan sonra, belge lisansı için "veya daha güncel sürümlerine" ibaresi eklendi.</revremark>
      </revision>
  </revhistory>
<legalnotice><title>Yasal Açıklamalar</title><para>
Bu belgenin, <emphasis>Linux Kullanıcı Grubu NASIL</emphasis> çevirisinin 1.0 sürümünün <emphasis role="bold">telif hakkı © 2006 <emphasis>Ömer Faruk Kalaycı</emphasis>'ya</emphasis>, özgün İngilizce sürümünün  <emphasis role="bold">telif hakkı © 2003-2004 <emphasis>Rick Moen</emphasis>'e</emphasis> aittir. Bu belgeyi, Creative Commons Attribution-ShareAlike lisansının 1.0 ya da daha sonraki sürümünün koşullarına bağlı kalarak kopyalayabilir, dağıtabilir ve/veya değiştirebilirsiniz. Bu Lisansın özgün kopyasını <ulink url="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/2.5/legalcode"/> adresinde bulabilirsiniz.
  </para>
  <para>
BU BELGE "ÜCRETSİZ" OLARAK RUHSATLANDIĞI İÇİN, İÇERDİĞİ BİLGİLER İÇİN İLGİLİ KANUNLARIN İZİN VERDİĞİ ÖLÇÜDE HERHANGİ BİR GARANTİ VERİLMEMEKTEDİR. AKSİ YAZILI OLARAK BELİRTİLMEDİĞİ MÜDDETÇE TELİF HAKKI SAHİPLERİ VE/VEYA BAŞKA ŞAHISLAR BELGEYİ "OLDUĞU GİBİ", AŞİKAR VEYA ZIMNEN, SATILABİLİRLİĞİ VEYA HERHANGİ BİR AMACA UYGUNLUĞU DA DAHİL OLMAK ÜZERE HİÇBİR GARANTİ VERMEKSİZİN DAĞITMAKTADIRLAR. BİLGİNİN KALİTESİ İLE İLGİLİ TÜM SORUNLAR SİZE AİTTİR. HERHANGİ BİR HATALI BİLGİDEN DOLAYI DOĞABİLECEK OLAN BÜTÜN SERVİS, TAMİR VEYA DÜZELTME MASRAFLARI SİZE AİTTİR.
  </para>
  <para>
İLGİLİ KANUNUN İCBAR ETTİĞİ DURUMLAR VEYA YAZILI ANLAŞMA HARİCİNDE HERHANGİ BİR ŞEKİLDE TELİF HAKKI SAHİBİ VEYA YUKARIDA İZİN VERİLDİĞİ ŞEKİLDE BELGEYİ DEĞİŞTİREN VEYA YENİDEN DAĞITAN HERHANGİ BİR KİŞİ, BİLGİNİN KULLANIMI VEYA KULLANILAMAMASI (VEYA VERİ KAYBI OLUŞMASI, VERİNİN YANLIŞ HALE GELMESİ, SİZİN VEYA ÜÇÜNCÜ ŞAHISLARIN ZARARA UĞRAMASI VEYA BİLGİLERİN BAŞKA BİLGİLERLE UYUMSUZ OLMASI) YÜZÜNDEN OLUŞAN GENEL, ÖZEL, DOĞRUDAN YA DA DOLAYLI HERHANGİ BİR ZARARDAN, BÖYLE BİR TAZMİNAT TALEBİ TELİF HAKKI SAHİBİ VEYA İLGİLİ KİŞİYE BİLDİRİLMİŞ OLSA DAHİ, SORUMLU DEĞİLDİR.
  </para>
  <para>
Tüm telif hakları aksi özellikle belirtilmediği sürece sahibine aittir. Belge içinde geçen herhangi bir terim, bir ticari isim ya da kuruma itibar kazandırma olarak algılanmamalıdır. Bir ürün ya da markanın kullanılmış olması ona onay verildiği anlamında görülmemelidir.
  </para>
  </legalnotice>
<date>Nisan 2006</date>
<abstract><para>
Linux Kullanıcı Grubu NASIL, bir Linux Kullanıcı Grubu kurma, idame etme ve
büyütme rehberidir. Kendall Clark ve Rick Moen tarafından beraberce yazılmıştır
(şu an Rick Moen tarafından sürdürülmektedir).
</para></abstract>
</articleinfo>


<sect1 id="user-group-howto-intro"><title>Giriş</title>
<sect2 id="user-group-howto-purpose"><title>Amaç</title>
<para>
Linux Kullanıcı Grubu NASIL, bir Linux Kullanıcı Grubu kurma, idame etme ve
büyütme rehberi olarak tasarlanmıştır.
</para><para>
Linux, Unix’in kişisel bilgisayarlar, sunucular, çalışma istasyonları, PDA’lar
ve gömülü sistemler için özgürce dağıtılabilir bir yürütümüdür. Bir i386’da
geliştirilmiştir ve artık küçükten devasaya kadar sayısız işlemciyi
desteklemektedir:
</para><para><itemizedlist><listitem><para>
<emphasis role="bold">Muhtelif <ulink url="http://www.uclinux.org/ports/">PDA / gömülü / mikrokontrolör / yönlendirici</ulink> cihazlar:</emphasis>
</para><para><itemizedlist><listitem>
Advanced RISC Machines, Ltd. <ulink url="http://www.arm.uk.linux.org/">ARM</ulink> ailesi (StrongARM SA-1110, XScale, ARM6, ARM7, ARM2, ARM250, ARM3i, ARM610, ARM710, ARM720T, and ARM920T)
</listitem><listitem>
Analog Devices, Inc.'s <ulink url="http://linuxdevices.com/news/NS9596714596.html">Blackfin DSP</ulink>
</listitem><listitem>
Axis Communications <ulink url="http://developer.axis.com/software/">ETRAX series</ulink> ("CRIS" = Code Reduced Instruction Set RISC architecture)
</listitem><listitem>
Elan SC520 and SC300
</listitem><listitem>
Fujitsu <ulink url="http://sources.redhat.com/ecos/hardware.html#FR-V">FR-V</ulink>
</listitem><listitem>
Hitachi <ulink url="http://www.uclinux.org/pub/uClinux/ports/h8/">H8</ulink> serisi
</listitem><listitem>
Intel i960
</listitem><listitem>
Intel IA32-uyumlular (Cyrix MediaGX, STMicroelectronics <ulink url="http://www.stmcu.com/forums-cat-132-6.html">STPC</ulink>, ZF Micro ZFx86)
</listitem><listitem>
Matsushita <ulink url="http://sources.redhat.com/ecos/hardware.html#Matsushita%20AM3x">AM3x</ulink>
</listitem><listitem>
MIPS-uyumlular (Toshiba <ulink url="http://www.bluecat.com/products/bluecat/bluecatbsp.php3#mips">TMPRxxxx / TXnnnn</ulink>, NEC <ulink url="http://www.linux-vr.org/">VR series</ulink>, <ulink url="http://www.deakin.edu.au/~btfo/networking/minitar.html">Realtek 8181</ulink>)
</listitem><listitem>
Motorola 680x0-tabanlı makineler (Motorola VMEbus paneller, <ulink url="http://ds.dial.pipex.com/town/way/fr30/"> makineler ve Motorola <ulink url="http://www.linuxdevices.com/products/PD5338609592.html">Dragonball</ulink> ISICAD Prisma</ulink> &amp; <ulink url="http://www.uclinux.org/ports/coldfire/">ColdFire</ulink> CPU’ları ve Cisco 2500/3000/4000 serisi yönlendiriciler)
</listitem><listitem>
Motorola gömülü <ulink url="http://penguinppc.org/embedded/hardware/">PowerPC</ulink> (MPC / PowerQUICC I, II, III aileleri dahil)
</listitem><listitem>
NEC <ulink url="http://www.ee.nec.de/_uclinux/">V850E</ulink>
</listitem><listitem>
Renesas Technology (eski Hitachi) SH3/SH4 (SuperH: <ulink url="http://www.superhlinux.com/">link1</ulink> <ulink url="http://linuxsh.sourceforge.net/">link2</ulink>)
</listitem><listitem>
Samsung <ulink url="http://sources.redhat.com/ecos/hardware.html#CalmRISC">CalmRISC</ulink>
</listitem><listitem>
Texas Instruments's <ulink url="http://linuxdevices.com/news/NS3468265897.html">DM64x</ulink> ve <ulink url="http://www.linuxdevices.com/news/NS9254493853.html">C54x DSP</ulink> aileleri
</listitem></itemizedlist>
</para></listitem><listitem><para>
<emphasis role="bold">Intel <ulink url="http://elks.sourceforge.net/">8086 / 80286</ulink></emphasis>.
</para></listitem><listitem><para>
<emphasis role="bold">Intel IA32 ailesi:</emphasis> i386, i486, Pentium, Pentium Pro, Pentium II, Pentium III, Celeron, Xeon ve Pentium IV işlemcileri ile, IA32 klonları olan AMD (386DX/DXL/SL/SLC/SX, 486DX/DX2/DX4/SL/SLC/SLC2/SLC3/SX/SX2, Elan, K5, K6/K6-II/K6-III), Cyrix (386DX/DXL/SL/SLC/SX, 486DLC/DLC2/DX/DX2/DX4/SL/SLC/SLC2/SLC3/SX/SX2, Cyrix III), IDT (Winchip, Winchip 2, Winchip 2A/3), IBM (486DX/DX2/DX4/SL/SLC/SLC2/SLC3/SX/SX2), NexGen (Nx586), Transmeta (Crusoe), TI (486DLC/DLC2), UMC (486SX-S, U5D/U5S), VIA (C3 Ezra "CentaurHauls", C3-2 "Nehemiah"),
 ve diğerleri.
</para></listitem><listitem><para>
<emphasis role="bold">Intel/HP <ulink url="http://www.linuxia64.org/">IA64</ulink>:</emphasis> Trillian, Itanium, Itanium2/McKinley
</para></listitem><listitem><para>
<emphasis role="bold">x86-64 <ulink url="http://www.x86-64.org/downloads">x86-64</ulink> ailesi</emphasis> AMD Hammer/Opteron/K8/Athlon64 ve Intel Prescott/Nocona/Potomac dahil
</para></listitem><listitem><para>
<emphasis role="bold">Motorola <ulink url="http://www.linux-m68k.org/">68020-68040</ulink> serisi (MMU)</emphasis>: <ulink url="http://www.mac.linux-m68k.org/">m68k Mac</ulink>, Amiga, Atari ST/TT/Medusa/Falcon, HP/Apollo Domain, <ulink url="http://www.tazenda.demon.co.uk/phil/linux-hp/">HP9000/300</ulink>, <ulink url="http://sun3.sammy.net/sun3/">sun3</ulink> ve <ulink url="http://www.geocities.com/SiliconValley/Bay/2602/q40.html">Sinclair Q40</ulink>.
</para></listitem><listitem><para>
<emphasis role="bold">Motorola/IBM <ulink url="http://linuxppc64.org/">PowerPC</ulink> ailesi:</emphasis> Birçok <ulink url="http://penguinppc.org/dev/pmac/">PowerMac</ulink> (G3/G4/G5 dahil)  / <ulink url="http://penguinppc.org/dev/chrp/">CHRP</ulink> / <ulink url="http://penguinppc.org/dev/prep/">PReP</ulink> / <ulink url="http://penguinppc.org/dev/pop/">POP</ulink>, <ulink url="http://linux-apus.sourceforge.net/">Amiga PowerUP System</ulink> ve IBM <ulink url="http://linuxppc64.org/">PPC64</ulink> (AS/400, RS/6000, iSerisi, pSerisi, PowerMac G5).
</para></listitem><listitem><para>
<emphasis role="bold"><ulink url="http://www.linux-mips.org/">MIPS</ulink>:</emphasis> birçok SGI, Cobalt Qube, <ulink url="http://decstation.unix-ag.org/">DECStation</ulink>, Sony <ulink url="http://playstation2-linux.com/">PlayStation2</ulink> ve diğer bir çoğu
</para></listitem><listitem><para>
<emphasis role="bold">DEC <ulink url="http://www.alphalinux.org/">Alpha</ulink></emphasis>
</para></listitem><listitem><para>
<emphasis role="bold">HP <ulink url="http://www.parisc-linux.org/">PA-RISC</ulink></emphasis>
</para></listitem><listitem><para>
<emphasis role="bold">SPARC International <ulink url="http://www.ultralinux.org/">SPARC32 / SPARC64</ulink></emphasis>
</para></listitem><listitem><para>
<emphasis role="bold">Digital <ulink url="http://linux-vax.sourceforge.net/">VAX</ulink> minicomputer ve MicroVAXen</emphasis>
</para></listitem><listitem><para>
<emphasis role="bold">Anakartlar:</emphasis> <ulink url="http://www10.software.ibm.com/developerworks/opensource/linux390/index.shtml">IBM S/390 modelleri G5 ve G6 / zSerisi modelleri z800, z890, z900 ve z990</ulink> ve <ulink url="http://cap.anu.edu.au/cap/projects/linux/">Fujitsu AP1000+ (SuperSPARC cluster)</ulink>
</para></listitem></itemizedlist>
</para><para>
Listelenen bazı maddelerin muhtemelen bir defalık çatallar olduğunu aklınızda tutunuz, az veya çok hepsi oluşturulduklarından beri sürdürüldü. Bazı, ender yapılar için
<ulink url="http://www.netbsd.org/">NetBSD</ulink> daha kullanışlı olabilir.
(Yakında, <ulink url="http://www.debian.org/ports/netbsd/">Debian GNU/NetBSD</ulink> geçidi, Linux kullanıcı alanı kodunu, yüksek geçit imkanlı NetBSD çekirdeği üzerine döşeyerek, bir uzlaşma
seçeneği olarak hizmet verecek kadar sağlam olacaktır.)
</para><para>
Eğer Linux geçitleri konusu ile cidden ilgileniyorsanız, lütfen <ulink
url="http://perso.wanadoo.es/xose/linux/linux_ports.html">Xose Vazquez Perez'in Linux geçitleri sayfası</ulink> ve <ulink url="http://ngc891.blogdns.net/kernel/docs/arch.txt">Jerome Pinot'un Linux yapıları listesi</ulink> sayfalarına bakınız, zirâ sayısız taşıt çeşitliliğine desteği ve diğer donanım ile ilgili konuları (özellikle <ulink
url="http://www.linuxdevices.com/">Linux PDA / gömülü / mikrokontrolör / yönlendirici geçitler</ulink>) içeren donanım desteği, genel CPU işlevselliğinden daha karmaşıktır, Yukarıdaki liste genel olarak Linux’un kapsama alanı genişliğini gösterme amacını gütmektedir.
</para>
</sect2>
<sect2 id="user-group-howto-othersources"><title>Diğer bilgi kaynakları</title>
<para>
Daha fazlasını öğrenmek isterseniz, <ulink url="http://www.tldp.org/">Linux Belgeleme Projesi</ulink> iyi bir başlangıç olacaktır.
</para><para>
Bilgisayar kullanıcıları grupları ile ilgili genel bilgiler için, lütfen
<ulink url="http://www.apcug.org/">PC Kullanıcıları Grupları Birliği</ulink> sayfasına göz atınız.
</para>
</sect2>
</sect1>
<sect1 id="user-group-howto-whatislug">
<title>Linux kullanıcı grubu nedir?</title>
<sect2 id="user-group-howto-whatislinux">
<title>Linux nedir?</title><para>
Linux hareketinde LKG'lerin rolünü tam olarak anlamak, Linux’u neyin eşsiz
yaptığını da anlamaya yardımcı olur.
</para><para>
Bir işletim sistemi olarak Linux güçlüdür – ama yazılım geliştirme üzerine bir <emphasis role="bold">idea</emphasis> olarak daha da güçlüdür. Linux <emphasis role="bold">özgür</emphasis> işletim sistemidir. GNU Genel Kamu Lisansı altında lisanslıdır. Yani kaynak kodu, ebediyen herkesin kullanımına açıktır. Linus Torvalds ve diğer kilit geliştiricilerin teknik yönlendirmeleri altında dünya genelinde yapılanmamış programcılar grubu tarafından sürdürülür. Bir hareket olarak Linux’un merkezi yapısı, bürokrasisi veya işleyişini yönetecek başka idari birimi yoktur. Bu durum elverişli olduğu kadar, insan kaynaklarının dağılımı, etkili savunma, halkla ilişkiler, kullanıcı eğitimi ve yetiştirmesi alanlarında meydan okuyucudur.
</para>
</sect2>
<sect2 id="user-group-howto-unique">
<title>Linux nasıl eşsizdir?</title><para>
Linux'un özgür yapısının değişme ihtimali düşüktür. Bu iyi bir şeydir. Linux, insanlar istedikleri gibi gelip gitmekte özgür oldukları için tam olarak çalışmaktadır. <emphasis role="bold">Özgür programcılar, mutlu programcılar ve verimli programcılardır</emphasis>.
</para><para>
Ancak bu gevşek yapı, yeni Linux kullanıcısını şaşırtabilir. Destek, yetişme veya eğitim için kime başvurulmalıdır? Linux’un ne için uygun olduğunu nereden bilecektir?
</para><para>
Büyük oranda, buna LKG’ler cevapları vermektedir ki, bu yüzden LKG’ler Linux hareketi için hayati önemdedir. Sizin şehrinizde, köyünüzde, metropolünüzde Linux Holdingin "bölge ofisi" bulunmamaktadır. LKG, çok uluslu bir şirketin bölge ofislerinin yaptıkları pek çok işi üstlenmektedir.
</para><para>
Linux, kaynaklarını yerleştirmek, kullanıcılarını eğitmek ve ürünlerini desteklemek için  merkezi yapıya veya bürokrasiye sahip olmayıp, sıkıntıya girmediği için eşsizdir. Bu işler internet, danışmanlar, VAR’lar, destek şirketleri, yüksek okullar ve üniversiteler gibi çeşitli yollardan halledilmektedir. Ancak, giderek artan bir şekilde, dünyanın pek çok yerinde bu işleri LKG’ler yapmaya başlamıştır.
</para>
</sect2>
<sect2 id="user-group-howto-whatisug">
<title>Kullanıcı Grubu nedir?</title><para>
Bilgisayar kullanıcıları grupları yeni değildir. Aslında kişisel bilgisayar tarihinin merkezini oluştururlar: Mikrobilgisayarlar, büyük oranda, elektronik, amatör telsiz ve diğer meraklı kullanıcı gruplarının, meblağı karşılanabilir, kişisel hesaplama kaynaklarına erişim talep etmelerinden dolayı gelişmişlerdir. IBM gibi devler PC'nin iyi ve kâr edilebilir bir şey olduğunu keşfettiler ama ilk yüreklendirme halkın içinden gelmiştir.
</para><para>
ABD'de kullanıcı grupları zaman içerisinde değişmiştir - çoğu kötüye doğru. Tüm zamanların en büyük kullanıcı grubu, Boston Bilgisayar Topluluğunun (Boston Computer Society) mali sorunları ve feshi geniş yankı uyandırmıştır. Ama o zamandan beri ABD'de bir çok kullanıcı grubu üye sayılarının azaldığını görmüştür. Amerikalı kullanıcı grupları en iyi dönemlerinde, gazete çıkarmış, paylaşılan yazılım ve disket kütüphaneleri kurmuş, toplantılar yapmış ve sosyal etkinlikler düzenlemiş ve bazen elektronik bülten panelleri işletmişlerdir (BBS'ler). Internetin gelişmesi ile kullanıcı gruplarının sağladığı pek çok hizmet, CompuServe ve Web gibi şeylere geçmiştir.
</para><para>
Öte yandan Linux'un yükselişi halkın interneti keşfetmesi ile çakışmakta ve bu sayede güçlenmektedir. İnternet daha popüler hale geldikçe, Linux'da popülerleşmiştir. İnternet, Linux'a yeni kullanıcılar, geliştiriciler, satıcılar sağlamıştır. Yani geleneksel kullanıcı gruplarını yokoluşa sürükleyen güç, Linux'un ilerlemesine ve sadece onunla ilgilenen yeni grupların oluşmasına ilham kaynağı olmuştur.
</para><para>
LKG'ler ile geleneksel kullanıcı grupları arasındaki farkı gösterebilmek için; geleneksel kullanıcı gruplarının, toplantılarda üyelerinin dağıttıkları yazılımların neler olduklarını yakından izlemeleri gerektiği örneğini verebiliriz. Sınırlandırılmış özel mülk yazılımların, yasadışı kopyalanmaları kesinlikle gerçekleşmiş olmasına rağmen, resmi olarak onaylanmıyordu - iyi bir sebeple. LKG toplantılarındaysa, bu düşünce yapısı uygulanamazdı bile: yasak olmanın çok uzağında, Linux'un kısıtsız kopyalanması LKG'nin birincil hedeflerinden birisi olmalıdır. Aslında, Linux'un isteğe bağlı olarak gayet yasal bir şekilde çoğaltılabilmesine uyum sağlamakta zorluk çeken geleneksel kullanıcı grupları ile ilgili fıkra gibi kanıtlar mevcuttur.
</para><para><warning><para>
Bazı Linux dağıtımcıları, Linux'u umumi dağıtıma izin vermeyen koşullara sahip özel mülk yazılım paketleri ile bağdaştırmaktadırlar. İkilemde kaldığınızda lisans koşullarını kontrol ediniz. LKG'lerde, dağıtım kısıtlaması olan her türlü özel mülk yazılımın kopyalanmasının teklif edilmesi veya talep edilmesi mümkün olduğunca engellenmelidir ve tüm çevrimiçi Linux kullanıcı forumlarında, yasal sebeplerden konu dışı olarak ilan edilmelidir.
</para></warning>
</para>
</sect2>
<sect2 id="user-group-howto-summary">
<title>Özet</title><para>
Linux hareketinin büyüyebilmesi için, diğer gereksinimlerin yanısıra, LKG'ler çoğalmalı ve başarıya ulaşmalıdırlar. Linux'un olağandışı tabiatı gereği, LKG'ler; IBM, Microsoft ve Sun gibi bazı büyük bilgisayar şirketlerinin "bölge ofisleri"nin sağladığı bazı hizmetleri sağlamalıdır. LKG'ler Linux kullanıcılıarını eğitmeli, desteklemeli ve yetiştirmelidir, Linux danışmanlarının eşgüdümünü sağlamalı, bilişim çözümü olarak Linux'u savunmalı ve hatta yerel gazeteler için aracılık yapmalıdır.
</para>
</sect2>
</sect1>

<sect1 id="user-group-howto-whatlugsexist">
<title>Hangi LKG'ler mevcut?</title><para>
Bu belge sadece bir LKG idame etme ve büyütme rehberinden ziyade onları kurmaya da yönelik olarak düşünüldüğünden, devam etmeden önce, mevcut olan LKG'leri tartışmamız yerinde olacaktır.
</para>
<sect2 id="user-group-howto-luglists">
<title>LKG listeleri</title><para>
Internet'te bir çok LKG listeleri bulunmaktadır. Bir LKG kurmayı hedefliyorsanız, ilk işiniz size yakın mevcut bir LKG bulmak olmalıdır. <emphasis>En iyi tercihiniz yeni bir tane kurmaktansa, sizin bölgenizde var olan bir LKG'ye katılmak olacaktır.</emphasis>
</para><para>
2003 ortası itibarı ile, 50 eyalet ve Kolombiya Bölgesinde, Kanada'nın on eyaletinin dokuzunda, Avusturalya'nın altı eyaletinin tümünde ve Avusturalya Başkent Bölgesi'nde, Hindistan'ın 76 noktasında ve Rusya, Çin ve Doğu ile Batı Avrupa'nın pek çok ülkesini de içeren 100 den fazla farklı ülkede LKG'ler bulunmaktaydı.
</para><para>
<itemizedlist><listitem>
<ulink url="http://www.ssc.com:8080/glue/groups/">Her yerdeki Linux Kullanıcı Grupları (GLUE)</ulink>
</listitem><listitem>
<ulink url="http://lugww.counter.li.org/">LKG'lerin Küresel Projesi</ulink>
</listitem><listitem>
<ulink url="http://www.linux.org/groups/">Çevirimiçi Linux -- Kullanıcı Grupları</ulink>
</listitem><listitem>
<ulink url="http://www.redhat.com/apps/community/LUG/">Red Hat Kullanıcı Grubu Programı</ulink>
</listitem><listitem>
<ulink url="http://dmoz.org/Computers/Software/Operating_Systems/Linux/User_Groups/">Açık Dizin: LKG'ler</ulink>
</listitem><listitem>
<ulink url="http://dir.yahoo.com/Computers_and_Internet/Software/Operating_Systems/Unix/Linux/User_Groups/">Yahoo Linux ve Kullanıcı Grupları</ulink>
</listitem><listitem>
<ulink url="http://nlug.org/webring/">LKG Ağhalka</ulink>
</listitem><listitem>
<ulink url="http://www.linux.ca/">CLUE: Kanada'lı Linux Kullanıcıları Borsası</ulink>
</listitem><listitem>
<ulink url="http://www.lug.org.uk/">BK Linux Kullanıcı Grupları</ulink>
</listitem><listitem>
<ulink url="http://www.linux.org.au/">Linux Avustralya</ulink>
</listitem><listitem>
<ulink url="http://nt.linuxforu.com/lfyusergroup/lfyusergroup.asp">Hindistan'daki LKG'ler</ulink>
</listitem><listitem>
<ulink url="http://www.linux.it/LUG/">İtalyan Linux Kullanıcıları Grupları</ulink>
</listitem></itemizedlist>
</para><para>
GLUE'nun Amerika için daha ayrıntılı olduğu görülürken, LKG'lerin Küresel Projesinin başka mekanlara daha iyi kapsama sunmaktadır.
</para>
</sect2>
<sect2 id="user-group-howto-solidarity">
<title>Birlik mi rahatlık mı?</title><para>
Internetteki pek çok LKG listesi düzenli güncellenmesine rağmen, muhtemelen tüm LKG'leri içermemektedir. Yeni LKG oluşturmayı düşünüyorsanız, bu listelere göz atmanın yanı sıra <ulink url="news:comp.os.linux.announce">comp.os.linux.announce</ulink>, <ulink url="news:comp.os.linux.misc">comp.os.linux.misc</ulink> adreslerine veya bölgenizdeki uygun bir Usenet sıradüzenine yakınlardaki LKG'leri soran bir eposta atmanızı tavsiye ederim. Aynı zamanda size yakın olduğunu bildiğiniz bir LKG'de, yakınlarınızdaki LKG'ler için bir sorgu (bir eposta iletisi, toplantıda bir yorum) yerleştirmeniz gerekir. Eğer böyle yakın bir LKG mevcut değilse,  iletileriniz, niyetiniz hakkında potansiyel üyeleri haberdar edecektir.
</para><para>
Rahatlık ile birliği dikkatlice dengeleyin: Metropolünüzde ama şehrin öbür yakasında bir LKG mevcut ise, rahatlık adına yeni bir LKG oluşturmak uygun olabilir. Diğer yandan, mevcut gruba katılmak birlik ve ittifak nedenleri ile daha iyi olabilir. <emphasis role="bold">Büyük rakamlar neredeyse her zaman daha büyük güç, etkileşim ve verim anlamına gelmektedir.</emphasis> 100 üyesi olan iki grup güzel olabilecek iken, 200 üyeli tek bir grubun avantajları olacaktır. Tabii ki, küçük bir kent veya kasabada yaşıyorsanız, herhangi bir grup, hiç yoktan iyidir.
</para><para>
Asıl nokta, yeni bir LKG oluşturmanın önemli bir girişim olması ve tüm ilintili olgular ile diğer gruplar üzerinde oluşturacağı etkiler dikkate alınarak yapılmasıdır.
</para>
</sect2>
</sect1>

<sect1 id="user-group-howto-whatlugdo">
<title>Bir LKG ne yapar?</title><para>
LKG'lerin hedefleri en az mekânları kadar değişkendir. Genel bir LKG şablonu yoktur ve bu belge de bir tane oluşturmayacaktır. Anımsayın: Linux bürokrasi ve merkezi kontrolden arınmıştır, LKG'ler de böyledir.
</para><para>
Yine de bir LKG için, bir ana hedef grubu tanımlamak mümkündür:
</para><para>
<itemizedlist>
<listitem>savunma</listitem>
<listitem>eğitim</listitem>
<listitem>destek</listitem>
<listitem>sosyalleşme</listitem>
</itemizedlist>
</para><para>
Her LKG bu ve başka hedefleri, üyeliklerinin gereklerine göre harmanlamaktadır.
</para>
<sect2 id="user-group-howto-advocacy">
<title>Linux yandaşlığı</title><para>
Linux kullanımının savunulması gereği büyük oranda hissedilmektedir. Düzgün bir şekilde çalışan bir şey bulduğunuzda, söyleyebildiğiniz kadar insana söylemek istersiniz. Linux için LKG'lerin rolüne asla aşırı değer biçilemez, özellikle, Linux'un geniş çaplı ticari kabulü henüz yoldayken. Bir bilgisayar gazetecisinin, Linux için her olumlu yazı yazması kesinlikle fayda sağlarken, tatmin olmuş Linux kullanıcılarının arkadaşlarını, meslekdaşlarını, çalışanlarını ve işverenlerini her bilgilendirmeleri de yarar sağlamaktadır.
</para><para>
Etkili bir yandaşlık vardır ve bir de etkisiz şikayet vardır: Linux kullanıcısı olarak, sürekli bir şekilde Linux'u öyle bir savunmalıyız ki, ürüne, geliştirenlere ve bizler gibi kullanıcılara olumlu etkileri yansısın. <xref linkend="linux-advocacy"/> oldukça faydalı tavsiyeler vermektedir. Aynı şekilde, Don Marti'nin mükemmel makalesi <ulink url="http://zgp.org/~dmarti/linuxmanship/">Linuxcu olmak</ulink> da öyle. Taraftar olmanın LKG görevleri için önemli olduğunu söylemek yeterlidir.
</para><para>
Bir gün Linux savunuculuğunun gereksiz olacağı bir an gelebilir çünkü Linux "Hiç kimse Linux kullandığı için işten atılmamıştır." cümlesi gerçeğe döndüğünde az veya çok günü kazanmış olacaktır. O zamana kadar LKG'ler Linux kullanımını teşvik etmekte hayati bir rol oynayacaktır. Onların savunusu özgürdür, iyi niyetlidir ve örgütsel adanmışlıkla desteklenmektedir. Bir şahıs Linux'u LKG çabalarının sonucunda keşfederse, bu yeni kullanıcı bir adım önde başlayacaktır: <emphasis>O, adamayı düşündüğü hangi bilgisayar olursa olsun, Linux'u kurmasına, yapılandırmasına hatta idame etmesine yardımcı olacak bir örgüt biliyor.</emphasis>
</para><para>
Hâli hazırda bir LKG ile bağlantıda olan yeni Linux kullanıcıları, ilgileri bir bilgisayar gazetecisinin yazıları ile uyanan ama kurma, çalıştırma ve öğrenme aşamaları için kime danışabileceğini bilmeyen yeni kullanıcılardan, bir adım önde olacaklardır.
</para><para>
Bu yüzden LKG'lerin Linux'u savunmaları önemlidir. Zirâ onların savunusu etkili, iyi desteklenmiş ve özgürdür.
</para>
</sect2>
<sect2 id="user-group-howto-thelimits">
<title>Yandaşlığın sınırları</title><para>
Savunma yerinde olmayabilir, yanlış gidebilir ve ters tepebilir, hatta savunma en başından beri uygun bile olmayabilir. Konu boşuna zaman kaybetmemek veya daha kötüsünü engellemek için dikkatlice tartılmalıdır.
</para><para>
Bir çok savunma girişimi, yandaşın karşı tarafın ne istediği veya neye ihtiyacı olduğunu düşündüğünü tam anlamıyla dinlememesinden dolayı rezil bir şekilde başarısızlığa uğramaktadır. (Eric S. Raymond'un dediği gibi "Muhtemel müşterinin ilgi ve değerlerine hitap edin, kendinizinkilere değil.") Eğer karşınızdaki tam olarak zaten elinde olan özel mülk İşletim
Sistemine gerek duyuyorsa, Linux'u savunmanız hem size hem ona zaman kaybettirir. İstekleri tam olarak MS-Project, MS-Visio ve Outlook/Exchange grubuna denk geliyorsa, o zaman istemediği bir şeyi "satmaya" çalışmak sadece herkesin sinirlendirecektir (isteklerinin gerçek veya suni olması
önemli değildir). Çabalarınızı daha alıcı kişilere saklayın.
</para><para>
Bunların yanında aklınızda bulunması gereken bir çok insan için, bir "yandaş", bir satıcı olarak görülmekte ve bu yüzden adil olarak dinlemektense direnilmesi gereken biri olarak sınıflandırılmaktadır. Onlar şahsi çıkarı olmadan bir yazılımı kullanmalarını sağlamaya çalışan kimseyle karşılaşmadıklarından, işin içinde sizin bir kazancınız olduğunu düşünecek ve kendilerini geriye çekip, tavsiyelerinizi denemek bir yana sadece sizi dinlemekle bile bir iyilik yapıyormuş gibi davranacaklardır.
</para><para>
Bu tip tartışmaları, yazılım seçiminin kişinin uzun vadeli kişisel ilgi alanında olduğunu, onların seçimlerinden hiç bir şey kazanmayacağınızı ve zamanınızı anlayışlı olmayan bir dinleyiciyle konuşmaktan daha iyi yerlerde kullanabileceğinizi belirterek hemen engellemenizi tavsiye ederim. Bundan sonra halen ilgili olurlarsa, en azından aynı suni engel ile karşılaşmazsınız.
</para><para>
Aynı zamanda tam bir klişeleşmiş İşletim Sistemi yandaşına dönüşmemeye de özen gösterin. Görüşlerinizi birisine davet etmeden dümdüz sunmanız tamamen kaba ve saldırgancadır. Dahası Linux ile ilgili ise anlamsızdır. Diğer özel mülk İS'lerinin aksine Linux uygulamalarının kabul ve dağıtım/idame düzeyi ile ne yaşayacak ne de ölecektir. O ve tüm anahtar uygulamaları özgür kaynaklıdır: programcı topluluğu kendi kendisini geçindirmektedir ve iş dünyası ile umumi çoğunluk çılgınca, çok az veya hiç kullanmasa bile geliştirmeye devam edeceklerdir. Özgür kaynak lisans maddeleri gereği kaynak kodu daimi olarak elde edilebilir. Linux yetersiz popülerlikten veya bir şirketin girişimleri sonucu "piyasadan silinemez". Dolayısı ile, anabileceğimiz bazı İS kullanıcı topluluklarından farklı olarak, kol büken İS yandaşlığının herhangi bir anlamı yoktur. (Neden sadece bilgi verilip orada durulmaz? Bu bütün mantıklı insanların ihtiyaçlarına yeterlidir.)
</para><para>
Son olarak, "kullanım fikri" kavramının, yazılımın onunla yapabileceklerinize göre değerlendirilmesi, bir çok insana yabancı olduğunu anlamanız gereklidir. Her şeyi <emphasis>edinebilme maliyeti</emphasis> ile değerlendirme görüşü fazlasıyla yerleşmiştir. 1996'da Caldera Systems'ten genç bir arkadaşı Berkeley, Kaliforniya LKG'de Novell Inc.'in "Korsan" masaüstü İS projesindeki Caldera Network Desktop (onların ilk Linux dağıtımı) başlangıcı hakkında konuşurken dinlemiştim: Tüzel CEO ve CTO'larla yapılan anketlerde şirket yetkililerinin bedava aldıkları her şeyden doğal bir mutsuzluk duyduklarını tespit ettik. Bu yüzden Caldera onlara bir çözüm sundu - bedel talep etti.
</para><para>
Bu açıdan bakıldığında, Linux konuşlandırmalarının masraf ve zorlukları hakkında muhafazakar olmak onları olumlu olarak çekici hale getirmeye yardımcı olmaktadır ve sizin bir hatip olarak güvenilirliğinizi de korumaktadır. Masraf tartışmalarını, işlevsellik masrafı çerçevesinde (mesela, çevrimdışı kullanıcı imkanlı ve epostalı, 1000 koltuklu İnternet erişimli şirket epostası) yazılımı bedeli olan perakende satış kalemi olarak sunmayla kıyaslandığında daha iyi olacaktır: Ne de olsa tüm yazılım projelerinin bir masrafı vardır, elde etmenin bedeli sıfır olsa bile. Özgür kaynağın asıl önemi başlangıç masrafı değil IT üzerinde uzun vadeli kontrol sağlamasıdır. Önemli bir kilit uygulama: özel mülk İS'ler ile kullanıcı (veya şirket) IT üzerine kontrolünü yitirmiş ve hizmet sağlayıcısı ile olan tekel ilişkisinin yanlış tarafında bulunmaktadır. Açık kaynak ile bu kullanıcının kontrolündedir ve bunu kimse değiştiremez. Bu
şekilde açıklandığında (IT riskini azaltma ve kontrol edebilme olarak) CEO'lar başta olmak üzere insanlar farkı derhal anlayabilmektedir ve bu uzun vadede elde etme bedelinden çok daha önemlidir.
</para>
</sect2>
<sect2 id="user-group-howto-aducation">
<title>Linux eğitimi</title>
<para>
LKG'nin işi sadece Linux kullanımını savunmak değil, aynı zamanda üyelerini ve yakınlarındaki bilgisayar kullanıcılarını Linux ve ilintili bileşenlerini kullanmak üzere eğitmektir. Yerel bölgede çok ciddi bir fark yaratabilecek bir hedef. Üniversiteler ve Kolejler çeşitli sebeplerden müfredatlarına Linux eklemeye başlamışlarsa da, bu bazı Linux kullanıcılarına ulaşmayacaktır. Onlar için LKG sistem yönetimi, programlama, Inetrnet ve intranet teknolojileri üzerine temel veya ileri düzey eğitim verebilir.
</para><para>
İlginç bir gelişme ile bir çok LKG şirket desteğinin temel taşı konumuna gelmiş bulunuyor: LKG üyeliği sayesinde bilgisayar yeteneklerini geliştiren her çalışan, şirketin eğitmesi gereken insanların bir kişi azalmasına yol açmaktadır.Evdeki Linux yönetiminin depolar, çağrı merkezleri veya benzeri yüksek erişimli tesislerin bilgi yönetimleri ölçülerine tam uymasa da, MS-Windows deneyimlerinden ışık yılları kadar ötede bir hazırlık sunmaktadır. Linux dosya sistemleri tanziminde, yüksek erişimde gerçek zamanlı genişletmelerde ve diğer üst düzey Unix özelliklerinde ilerledikçe, Linux ile "gerçek" Unix arasında zaten müphem olan çizgi gittikçe daha çok yok olmaktadır.
</para><para>
Bu tip sadece bir çalışan yetiştirmesi olarak kalmayıp, bilgi teknolojileri küresel ekonomi için daha vazgeçilmez hale geldikçe, amme hizmeti olarak da görev yapacaktır. ABD'nin büyük şehir bölgelerinde, LKG'ler Linux'u okullara, küçük işletmelere, sosyal ve umumi derneklere ve diğer gayri tüzel ortamlara taşımışlardır. Bu hem Linux yandaşlığı hedefini gerçekleştirmektedir, hem de halkı eğitmektedir. Bu tip örgütlerin İnternet'te varlıklarını arttırıp, kendi çevrim içi erişimleri veya diğer Linux bağlantılı işlevlerini sunmaları, LKG'lere, farkındalık ve eğitim çabalarıyla, başlangıcından itibaren Linux ve özgür yazılım /açık kaynak topluluğunun bonkör ruh karakterini, topluma yayarak katılımcı olma şansı tanıyacaktır. Pek çok Linux kullanıcısı Torvalds gibi kodlama yapamaz ama her birimiz diğer Linux kullanıcılarına, Linux topluluğuna ve
etrafımızdaki daha geniş topluma zaman ve çabalarımızı sunabiliriz.
</para><para>
Linux bu tip örgütler için doğal olarak uyumludur çünkü konuşlandırmalar, onlara pahalı lisans, yükseltme veya bakım bedelleri getirmemektedir. Teknik olarak zarif ve ekonomik olmasının yanı sıra, ticari şirketlerden edinilen ve ticari olmayan örgütlerin kullanmaya bayıldıkları fazlalık
donanım üzerinde de gayet güzel çalışmaktadır. Dolaptaki P133, birisi üzerine Linux kurarsa <emphasis role="bold">gerçek iş</emphasis> yapabilir.
</para><para>
Ek olarak, Linux eğitimi zaman içerisinde diğer LKG hedeflerine de, özellikle Linux desteğine, yardımcı olmaktadır. Daha iyi eğitim, daha iyi destek demektir ve bu da yeniden eğitimi güçlendirip Linux topluluğunun büyümesini kolaylaştırır. Yani eğitim tüm çabanın anahtarıdır. Eğer bir LKG'nin sadece yüzde iki veya üçü kalanların sorumluluğunu yüklenirse, o LKG'nin büyümesi boğulur. Güvenebileceğiniz şey şudur: <emphasis role="bold"><emphasis>Eğer yeni ve deneyimsiz kullanıcılar gereken desteği LKG'lerinden bulamazlarsa, oraya uzun süre katılmaya devam etmezler</emphasis></emphasis>. Eğer daha büyük bir yüzde kalanları desteklerse, LKG bu tip bir kısıtlama ile karşılaşmaz. Linux eğitimi ve aynı şekilde, Apache Web sunucusu, XFree86, TeX, LaTeX, gibi müttefik projeler bu dinamiğin anahtarıdır. Eğitim yeni Linux kullanıcısını deneyimli hale getirmektedir.
</para><para>
Son olarak, Linux kendi kendini belgeleyen bir ortamdır. Başka bir deyim ile topluluğumuzun belgelerini yazıp yayımlamak bize kalmıştır. Bu yüzden, LKG üyelerinin, <ulink url="http://www.tldp.org/">Linux Belgeleme Projesi</ulink>'ni ve dünya çapındaki yansılarını bildiklerinden emin olun. Bir LBP yansısı oluşturmayı düşünün. Ayrıca LKG'nin ürettiği, teknik sunum, rehber, yerel sıkça sorulan sorular vs. gibi her tür belgeyi <emphasis>comp.os.linux.announce</emphasis>, LBP ve diğer ilgili Linux kaynaklarında yayınlamayı unutmayın. LKG'lerin belgelendirmeleri sadece dış dünyaya haber verilmediğinden dolayı küresel Linux topluluğunun faydalanmasını engelleyebilir. Bunun olmasına izin vermeyin. Bir LKG'deki herhangi birinin bir konuda sorusu veya sorunu olduysa, bunun başka bir yerde başka birisinin de başına gelmesi oldukça muhtemeldir.
</para>
</sect2>
<sect2 id="user-group-howto-support">
<title>Linux desteği</title>
<para>
Tabii ki, <emphasis role="bold">yeni gelen</emphasis> için bir LKG'nin rolü, Linux desteğidir ama Linux desteğinin sadece yeni gelenler için <emphasis>teknik</emphasis> destek olduğunu düşünmek hata olur. Çok daha fazla anlamı olmalıdır.
</para><para>
LKG'lerin destekleyebilecekleri gruplar:
</para><para>
<itemizedlist>
<listitem>kullanıcılar</listitem>
<listitem>danışmanlar</listitem>
<listitem>işletmeler, ticari olmayan örgütler ve okullar</listitem>
<listitem>Linux hareketi</listitem>
</itemizedlist>
</para>
<sect3 id="user-group-howto-users">
<title>Kullanıcılar</title>
<para>
Yeni Linux kullanıcılarının en temel şikayeti, bir kez Linux kurduklarında, tüm modern Unixlerin genel özelliği olan dik öğrenme eğrisidir. Ancak o öğrenme eğrisi ile birlikte gerçek bir işletim sisteminin gücü ve esnekliği gelmektedir. Genelde LKG'ler yeni kullanıcıların öğrenme eğrilerini düzleştiren ana kaynaklardır.
</para><para>
Linux'un ilk on yılında, göz ardı edilmemesi gereken, önemli birinci sınıf basın kaynakları oluşmuştur: en uzun soluklu aylık dergiler <ulink url="http://www.linuxjournal.com/">Linux Journal</ulink> ve <ulink url="http://linuxgazette.net/">Linux Gazette</ulink> (çevrim içi; yeni siteyi not edin).  Yakın zamanda, bunlara katılanlar
<ulink url="http://www.linuxfocus.org/">LinuxFocus</ulink> (çevrim içi),
<ulink url="http://www.linuxformat.co.uk/">Linux Format</ulink>,
<ulink url="http://www.linuxuser.co.uk/">LinuxUser and Developer</ulink>,
<ulink url="http://linux-magazine.com/">Linux Magazine</ulink>,
<ulink url="http://www.linuxforu.com/">Linux For You</ulink> ve
<ulink url="http://www.linuxworld.com/magazine/">LinuxWorld Magazine</ulink>.
</para><para>
Haftalık veya daha iyi yayınlanma döngüsü olan çevrim içi dergiler
<ulink url="http://lwn.net/">Linux Weekly News</ulink>,
<ulink url="http://linuxtoday.com">Linux Today</ulink>,
<ulink url="http://freshnews.org/">FreshNews</ulink> ve
<ulink url="http://newsforge.com/">Newsforge</ulink>.
</para><para>
Tüm bu kaynaklar LKG'lerin,  hata düzeltmeleri, güvenlik sorunları, yamalar, yeni çekirdekler vs. gibi gerekli haber ve yenilikleri duyurmakta yardımcı olmuşlardır. Yeni kullanıcıların onların farkına varması sağlanmalı ve en yeni çekirdeklere hep <ulink url="ftp://ftp.kernel.org">ftp.kernel.org</ulink> adresinden ve <ulink url="http://www.tldp.org/">Linux Belgelendirme Projesi</ulink>'nden CD tabanlı Linux dağıtımlarına oranla daha güncel Linux NASIL'larına ulaşabilecekleri öğretilmelidir.
</para><para>
Orta ve ileri düzey kullanıcılar da yerinde ve yararlı ipucu, gerçek ve sırlardan faydalanmaktadır. Linux dünyasının çeşitli görünüşleri sayesinde ileri düzey kullanıcılar bile bir LKG'ye katılarak yeni incelik veya teknikler öğrenebilmektedir. Bazen var olduğunu bilmedikleri yazılım paketlerini öğrenir, bazen de okuldan beri kullanmadıkları gizli <command>vi</command> komut sekanslarını hatırlarlar.
</para>
</sect3>
<sect3 id="user-group-howto-consultants">
<title>Danışmanlar</title>
<para>
LKGler bir forum sunarak, danışmanların ve müşterilerin bir araya gelmelerini ve birbirlerini bulmalarını sağlar. Danışmanlar aynı zamanda LKG'lere deneyimli liderlik sunarak yardımcı olmaktadırlar. Yeni ve deneyimsiz kullanıcılar hem LKG'lerden, hem de danışmanlardan faydalanmaktadırlar. Basit destek talepleri LKG tarafından <emphasis>bedava</emphasis> halledilirken, ödeme karşılığı hizmet gerektiren karmaşık ihtiyaç ve sorunları LKG aracılığı ile bulunabilecek danışmanlar tarafından giderilir.
</para><para>
Bir danışman gerektiren ve gerektirmeyen durumların ayrım çizgisi bazen müphem olabilir ama genelde gayet açıktır. Bir LKG basitçe kaba ve anti Linux davranışı olacağından yeni kullanıcıları gereksiz yere danışmanlara rehin verdiğine dair bir üne sahip olmak istemezken, danışmanlık hizmeti arayan kullanıcıları ve bu hizmeti sunan profesyoneller arasında bağlantı aracılığı yapmaması için de bir sebebi yoktur.
</para><para><warning><para>
İyi niyetli insanlar için "fark bariz" iken, bilinçli olarak sınırları fazla zorladıklarında özgür destek sınırları hakkında oldukça yoğun davranan, kaçınılmaz olanlar da <emphasis>yine</emphasis> bizimledir. Hatırlarsanız daha önce büyük çoğunluğun,herşeyi <emphasis>bedavaya aldıkları da dahil</emphasis> edinim masrafları ile (kullanım değeri yerine) değerlendirdiklerine değinmiştim. Bu, özellikle ticari dünyadaki, bazı kişileri LKG'nin teknik desteğini taşkınlık düzeyinde kullanırken (istismar), aynı bazda sürekli olarak uygunsuz ayrıntılar, yetersiz sürat, kullanıcıların aynı sorunun çeşitlemelerini öğrenip yeniden soramayacakları gibi sözde adil olmayan beklentiler hakkında şikayet edip dururlar. Başka bir deyişle, LKG gönüllüleri ile ilişkilerinde, ücret ödenen bir destek sağlayıcısı ile olan bir ilişki gibi davranırlar ama sıfır edinim masrafı olduğundan, <emphasis>sıfır saygı sunarlar</emphasis>.
</para></warning></para><para>
Danışmanlık dünyasında bu tip davranışlar için "fatura terapisi" olarak adlandırılan bir uygulama vardır. Yukarda değinilen değerlendirme sisteminden dolayı danışman tavsiyeniz dikkate alınmıyor ve zayıfça kullanılıyorsa, daha fazla talep etmeniz gerekiyor olabilir. Karşılaştırmalı olarak, Linux topluluğu, kökten farklı bir değer sistemine sahip, "hediye kültürü" olarak karakterize edilmiştir. Üyeler emsaller arasında gelişen nam ile konum kazanırlar, ki bunu da, kod, belgeleme, umuma teknik destek vs. gibi görünür katılımla ilerletirler.
</para><para>
Çok farklı iki değer sistemi arasında çatışma çıkması kaçınılmazdır ve çirkinleşebilir. LKG katılımcıları nankör yeni gelene kafasını bir tepside iade etmeden önce araya girip nazikçe ihtiyaçlarının ödemeli bir hizmet (danışman tabanlı) ile daha kolay çözülebileceği tavsiyesi vermeye hazırlıklı olmalıdır. Her zaman yargılayıcı aramalar olacaktır. Sınır çizgisi daima tartışılabilir ve bir münakaşa kaynağı olabilir.
</para><para>
Sorunlu kişiye danışman tabanlı destek gerektiğini gösteren işaretler:
</para><para>
<itemizedlist><listitem>
Teknolojik temelleri öğrenmek zorunda kalmamak amacıyla, çözümleri "reçete" (ezberci) olarak almak için ısrar etmek.
</listitem><listitem>
Tekrar tekrar aynı (veya çok benzeyen) soruları sormak.
</listitem><listitem>
<emphasis>Umumi</emphasis> (Linux topluluğu) forumlarındaki yardımcılardan <emphasis>özel</emphasis> destek almakta ısrar etmek.
</listitem><listitem>
Sorunların belirsiz veya zaman içinde değişen tanımlamaları.
</listitem><listitem>
Ek sorular sormak için yanıtlarda araya girmek (yanıtlara yetersiz ilgi gösterildiğine işaret eder).
</listitem><listitem>
Yanıtların tekrar yayını veya daha hızlı verilmesi için ısrar (sorunu olanın zamanı ve sorununun değerli olduğuna ama yardım edeninkilerin olmadığana işaret).
</listitem><listitem>
Fazlasıyla karışık, zaman alıcı ve/veya çok bölümlü sorular sormak.
</listitem></itemizedlist>
</para><para>
Genelde, LKG üyeleri, Linux'un "hediye kültürü"ne, bilgiyi alıp kendi sıraları geldiğinde başkalarına öğretip sürdürerek katılmaya yatkın üyelere gönüllü düzeyinde yardım etmekten mutluluk duyarlar. Tabii ki başka öncelikler ve değerlere sahip olmanın hiç bir yanlış tarafı yoktur ama bu tip insanlara ihtiyaçlarına daha uygun olması açısından ücretli destek sağlamak çok daha uygun olabilir.
</para><para>
Bu noktada kullanışlı olacak veya olmayacak ek bir gözlem: İnsanların bedelsiz olarak yapmak isteyecekleri şeyler vardır, Linux topluluğundaki diğerlerine destek olmayı para karşılığı yapmamak gibi. Birisine gönüllü olarak yardım etmekten öteye geçmek ilişkiyi tamamen değiştirecektir. Birden bire müşteri haline gelen yoldaş bir bilgisayarcı çok farklı bir insan olacaktır. Sorumluluklar çok farklı ve daha ağır olacaktır. Bu ayrımın farkında olmanız tavsiye edilir.
</para><para>
Lütfen, uluslararası Linux danışmanları için Joshua Drake'in <ulink url="http://www.tldp.org/LDP/lcg/html/">Linux Danışmanları Rehberi</ulink>'ne göz atın.
</para>
</sect3>
<sect3 id="user-group-howto-businesses">
<title>İşletmeler, Ticari olmayan örgütler ve Okullar</title>
<para>
LKG'lerin yerel işletmeler ve örgütleri destekleme imkanları da bulunmaktadır. Bu desteğin iki şekli vardır: LKG'ler IT işlemleri ve bilgisayar tabanlı işlemler için Linux (ve Linux tabanlı uygulamalar) kullanmak isteyen işletme ve örgütlere destek verebilirler. İkincisi, LKG'ler , Linux için yazılım geliştiren, Linux kullanıcılarına yemek sağlayan, Linux kuran veya destekleyen yerel işletme veya örgütlere destek verebilirler.
</para><para>
LKG'lerin, Linux'u bilgisayar işlemlerinde kullanmak isteyen işletmelere verebilecekleri destek, Linux'u evde denemek isteyenlere verebilecekleri destekten pek farklı olmayacaktır. Örneğin, Linux çekirdğini derlemek çok farklı değildir. Ancak destekleyici işletmelerin ek bazı özel mülk Linux yazılımlarına ihtiyaçları olabilir, mesela Oracle, Sybase ve DB2 veritabanları (veya VMware, Win4Lin ve benzerleri). Bu alanda bazı LKG'lerin uzmanlaşması, işletmelerin Linux dağıtımlarına geçişlerini kolaylaştırabilir.
</para><para>
Bu bizi doğrudan LKG'lerin işletmelere verebilecekleri ikinci tip desteğe götürür: LKG'ler az sayıdaki başka yerlerden edinilebilecek bilgiler için takas odasına dönüşebilirler. Mesela:
</para><para>
<itemizedlist>
<listitem>Hangi yerel ISP Linux dostudur?</listitem>
<listitem>Hiç Linux PC üreten yerel donanım satıcıları var mı?</listitem>
<listitem>Yerel olarak Linux CD satan mevcut mu?</listitem>
</itemizedlist>
</para><para>
Bu gibi bilgilerin korunması ve yayınlanması sadece LKG üyelerine değil, Linux dostu destekleyici işletmelere de şevk verip Linus dostu olmaya devam etmelerini sağlar. Hatta, bazen diğer işletmelerin de takip etmeleri için şevk verip rekabetçi bir ortamın gelişmesini sağlayabilir.
</para>
</sect3>
<sect3 id="user-group-howto-softwaredevelopment">
<title>Özgür / Açık Kaynak Yazılım Geliştirilmesi</title>
<para>
Son olarak, LKG'ler Linux hareketine, hayırsever bağışları teşvik ve organize ederek destek olabilir. <ulink url="mailto:cbbrowne@cbbrowne.com">Chris Browne</ulink> bu konuda tanıdığım herkesten çok düşünmüştü ve aşağıdakileri iletmiştir:
</para>
</sect3>
<sect3 id="user-group-howto-philanthropy">
<title>Chris Browne, özgür yazılım / açık kaynak hayırseverliği üzerine</title>
<para>
Bir başka katılım, değişik Linux ilintili örgütlere mali olarak sponsor olmayı teşvik etmek olabilir. Linux kullanıcılarının <ulink url="http://counter.li.org">misli milyonları</ulink> için, minnettar kullanıcıların bireysel olarak küçük bir katkıda bulunmaları gayet akla yatkındır. Milyonlarca kullanıcı olduğu ve Linux kullanıcısı başına hiç de mantıksız olmayan bir kaç yüz dolar (Bu yıl bir Microsoft işletim sistemini yükseltmeye <emphasis>harcanmamış</emphasis> 100 $) düşünüldüğünde, Linux araçları ve uygulamalarının geliştirilebilmesi için <emphasis>yüzlerce milyon</emphasis> dolar toplanabilir.
</para><para>
Bir kullanıcı grubu üyelerini farklı "geliştirme projeleri"nden birine katılmaya teşvik edebilir. Bir çeşit "vergiden muaf hayırseverlik" konumuna sahip olmak, kullanıcıların uygun vergi indirimi alarak, diğer organizasyonlara aktarılmak üzere doğrudan doğruya gruba katkıda bulunmalarını sağlayabilir.
</para><para>
Her durumda, LKG üyelerini bireysel olarak desteklemek istedikleri proje ve hedeflere sahip organizasyonlara doğrudan katkıda bulunmaya teşvik etmek en doğrusu olacaktır.
</para><para>
Bu bölüm muhtemel adayları listelemektedir. Hiç biri özel olarak tavsiye edilmemektedir ama liste düşünmek için kullanışlı malzeme sunmaktadır. Bir çoğu ABD'de hayır kurumu olarak kayıtlıdır, yani
ABD katılımları vergiden düşülebilir.
</para><para>
Bunlar Linux ile çalışacak yazılımları geliştirmeye yönelik etkinlikleri bulunan organizasyonlardır:
</para><para>
<itemizedlist><listitem>
<ulink url="http://www.li.org/grants/grantdonation.php">Linux International Development Grant Fund Donations</ulink>
</listitem><listitem>
<ulink url="http://www.debian.org/donations.html">Debian/Software In the Public Interest</ulink>
</listitem><listitem>
<ulink url="http://www.fsf.org/help/donate.html">Özgür Yazılım Vakfı</ulink>
</listitem><listitem>
<ulink url="http://www.kde.org/helping/">KDE Projesi</ulink>
</listitem><listitem>
<ulink url="http://www.gnome.org/friends/">GNOME Vakfı</ulink>
</listitem></itemizedlist>
</para><para>
Bu organizasyonlara katkıda bulunmak Linux ile kullanılabilecek özgürce dağıtılabilir yazılımların yaratılmasına doğrudan etki eder. Bu tip katılımlarda harcanan her Dolar, Linux topluluğuna başka herhangi bir harcama şeklinden daha fazla yarar sağlamaktadır.
</para><para>
Doğrudan Linux ile bağlantılı olmadıkları halde, desteklenmeye değer başka organizasyonlar da vardır:
</para><para>
<itemizedlist><listitem><para>
<ulink url="http://www.eff.org/">Electronic Frontier Foundation</ulink>
</para><para>
San Francisco merkezli EFF, bağış destekli, temel haklarımızı teknolojiye rağmen korumaya çalışan, basını, poliçe hazırlayanları ve halkı teknoloji ile ilintili sivil özgürlükler üzerine eğitmeye çalışan ve hakların savunucusu olmaya çalışan bir üyelik organizasyonudur. Etkinliklerimiz arasında, yanlış yönlendirilen yasamaya karşı çıkma, bireylerin hakkını korumak için dava açıp savunma yapma, umuma yönelik kampanyalar düzenleme, ileri teknoloji üzerine teklifler ve bildiriler sunma, sıkça eğitimsel etkinlikler düzenleme, basınla düzenli olarak görüşme ve dünyadaki en çok yönlendirilen Web sayfalarından birisinde sayısal özgürlüklerle ilgili bilgilerin geniş bir arşivini yayınlama bulunmaktadır.
</para></listitem><listitem><para>
The LaTeX3 Project Fund
</para><para>
The <ulink url="http://www.tug.org/">TeX Kullanıcı Grubu (TUG)</ulink> LaTeX3 olarak bilinen, LaTeX yayınlama sisteminin "gelecek nesli" üzerine çalışmaktadır. TeX ve LaTeX'in en iyi desteklendikleri platformlardan birisi Linux'tur.
</para><para>
Projeye bağışlar şu adresten yapılablir:
</para><para>
<literallayout>
TeX Users Group
c/o Robin Laakso, executive director
TeX Users Group
PO Box 2311
Portland, OR 97208-2311
</literallayout>
</para><para>Avrupa için,
</para><para>
<literallayout>
UK TUG
c/o Dr RWD Nickalls (Chairman, UK-TuG)
Department of Anæsthesia,
Nottingham City Hospital NHS Trust,
Hucknall Road,
Nottingham, NG5 1PB, UK
</literallayout>
</para></listitem><listitem><para>
<ulink url="http://promo.net/pg/">Project Gutenberg</ulink>
</para><para>
Project Gutenberg'in amacı, kamuya mal olmuş kitaplara elektronik ortamda özgürce erişimini sağlamaktır. Bu doğrudan bir "Linux işi" değildir ama epeyce hak eder görünmektedir ayrıca, platform bağımsızlığını etkin olarak teşvik etmektedirler, yani "ürün"leri Linux ile kullanılabilir.
</para></listitem><listitem><para>
<ulink url="http://www.osef.org/donations.html">Open Source Education Foundation</ulink>
</para><para>
The Open Source Education Foundation'ın (Açık Kaynak Eğitim Vakfı) amacı 12 yaş grubunun eğitimini Açık Kaynak ve Özgür Yazılım hareketinden çıkarılan kavram ve teknolojilerle geliştirmektir. Tux4Kids ile beraber, çocuklar, ebeveynler, öğretmenler ve diğer okul yöneticilerine yönelik, GNU/Linux'un, Klaus Knopper'in Knoppix'i üzerine kurulu bir dağıtımını (Çocuklar için Knoppix) yaratmıştır. OSEF okul bilgisayar laboratuarları kurup desteklemektedir ve öğrenci bilgisayar laboratuarlarında Tak ve Çalıştır iş istasyonu şeklinde bir "K12 Kutu" geliştirmişlerdir.
</para></listitem><listitem><para>
<ulink url="http://www.pingos.org/">PingoS e.V.</ulink>
</para><para>
"PingoS e.V." Linux'un okullarda kullanımını çoğaltmak amacını güden tescilli ticari olmayan bir birimdir. Linux ile ilgili olarak bütün Alman okulları birimi bedelsiz olarak kullanabilmetke ve PingoS elemanları okullarda Linux üzerine sunumlar yapmaktadır. Ayrıca, PingoS, Linux ve özgür/
açık kaynak yazılımlar üzerine geniş ve bedelsiz bir Almanca belgelendirme yaratmak isteyen SelfLinux'un yasal başıdır.
</para></listitem><listitem><para>
<ulink url="http://www.osafoundation.org/donations.htm" >Open Source Applications Foundation</ulink>
</para><para>
OSAF, Mitch Kapor'un, öncü kişisel bilgi yöneticisi Chandler ile başlayarak, benzersiz kalitede açık kaynak uygulama yazılımları yaratıp popüler hale getirmeye çalışan ticari olmayan vakfıdır.
</para></listitem></itemizedlist>
</para><para>
(Lütfen yukarıdaki Linux ilintili hayır kurumlarına eklemelerin memnuniyetle karşılanacağını hatırlayınız.)
</para>
</sect3>
<sect3 id="user-group-howto-movement">
<title>Linux Hareketi</title>
<para>
Bu NASIL belgesinde <emphasis role="bold">Linux Hareketi</emphasis> diye adlandırdığım şeye atıflarda bulundum. Gerçekten de uluslararası Linux fenomenini daha iyi açıklayabilecek bir yol yok: bir bürokrasi değil ama organize, şirket değil ama her yerdeki işletmeler için önemli. Bir LKG için uluslararası Linux hareketini desteklemenin en iyi yolu, yerel Linux topluluğunu sağlam, canlı ve büyür tutmaktır. Linux uluslararası olarak <emphasis>geliştirilmekte</emphasis>, ki bunu kolayca çekirdek kaynak kodunun <filename>MAINTAINERS</filename> dosyasına göz atarak anlayabilirsiniz ama Linux aynı zamanda uluslararası olarak <emphasis>kullanılmakta</emphasis>. Bu sürekli büyüyen kullanıcı tabanı Linux'un sürekli başarısının anahtarı ve LKG'lerin hayati önemi olduğu yerdir.
</para><para>
Linux hareketinin uluslararası gücü bedeli ve özgürlüğü için emsalsiz bilgisayar işlem gücü ve karmaşıklığıdır. Anahtarlar, değer ve özel mülki denetimden bağımsızlıktır. Her yeni kişi, grup, işletme veya organizasyon Linux'un değerini denediğinde, Linux hareketi büyüyor ve LKG'ler
bunun gerçekleşmesine yardım ediyor.
</para>
</sect3>
</sect2>
<sect2 id="user-group-howto-socialising">
<title>Linux sosyalleşmesi</title>
<para>
LKG'lerin değineceğimiz son hedefleri sosyalleşmedir. Bazı yönlerden LKG'lerin kaç tanesinin  hangi düzeyde yaptıkları belli olmadığından tartışılması en zor hedeftir. Diğer hedeflerde etkinliği olmayan bir LKG garip de olsa, sosyalleşmenin hedef olmadığı LKG'ler olabilir.
</para><para>
Ama görünüşe göre, ne zaman iki veya üç Linux kullanıcısı bir araya gelse, eğlence, şamata ve genellikle bira ardından geliyor. Linus Tovalds'ın Linux için daima direnen bir hedefi vardı: daha fazla eğlenmek. Korsanlar, çekirdek geliştirenler ve Linux kullanıcıları için yeni bir çekirdek indirmek, eski bir tanesini yeniden derlemek, bir pencere yöneticisi ile eğlenmek veya bazı kodları kırmak gibisi yoktur. Linux'un doğal eğlencesi bir çok LKG'yi bir arada tutar ve LKG'leri doğal bir sosyalleşmeye götürür.
</para><para>
"Sosyalleşme" derken, temel olarak deneyimlerin paylaşılması, arkadaşlık kurulması ve karşılıklı hayranlık ve saygı paylaşımını kast ediyorum. Başka bir anlam daha var, sosyal bilimcilerin <emphasis>kültürleşme</emphasis> dedikleri bir şey. Her harekette, kurumda veya insan topluluğunda, Linux deyimleri ile yeni gelenlerin korsana dönüştürülecekleri, belirli bir olaylar yöntemine veya örgüsüne ihtiyaç vardır. Başka bir deyişle, kültürleşme sizi "onlardan" biriyken,
"bizden" birisine dönüştürür.
</para><para>
Yeni Linux kullanıcılarının gelip, Linux kültürünü, kavramlarını, geleneklerini ve terminolojisini öğrenmeleri önemlidir. Linux hareketi, kültürleşmesi, "gerçek kültürleşme"den farklı olarak eposta listelerinde ve Usenet üzerinde de olabilir, ancak ikincinin etkisi zayıf kültürlenen kullanıcılar ve spam yüzünden zorlanmaktadır. LKG'ler bu görevde, çok daha fazla etkileşim ve kişisel odaklanmadan dolayı yazışma veya haber gruplarından çok daha etkilidir.
</para>
</sect2>
</sect1>
<sect1 id="user-group-howto-lugactivities">
<title>LKG etkinlikleri</title>
<para>
Önceki bölümde özellikle LKG'lerin ne yaptıkları ve ne yapmaları gerektiği üzerinde durdum. Bu bölümün odağı pratik stratejilere kayacak.
</para><para>
Şekil değişikliklerine rağmen LKG'lerin yaptığı iki temel şey vardır: İlki üyeler fiziki ortamda buluşur, ikincisi sanal ortamda haberleşirler. LKG'lerin neredeyse tüm yaptıkları toplanmak ve çevrim içi kaynaklar olarak görülebilir.
</para>

<sect2 id="user-group-howto-meetings">
<title>Toplantılar</title>
<para>
Yukarda söylediğim gibi fiziki toplantılar LKG'ler ile eşanlamlıdır (ve bir çok kullanıcı grubuyla).  LKG'lerin toplantı çeşitleri:
</para><para>
<itemizedlist>
<listitem>sosyal</listitem>
<listitem>teknik sunum</listitem>
<listitem>gayrı resmi tartışma grupları</listitem>
<listitem>kullanıcı grup işleri</listitem>
<listitem>Linux kurulum</listitem>
<listitem>yapılandırma ve böcek ezme</listitem>
</itemizedlist>
</para><para>LKG'ler bu toplantılarda ne yapar?</para><para>
<itemizedlist>
<listitem>Yeni gelenlere ve yabancılara Linux kurulumu.</listitem>
<listitem>Üyelere Linux öğretilmesi.</listitem>
<listitem>Linux ile diğer işletim sistemlerinin karşılaştırılması.</listitem>
<listitem>Üyelere Linux üstünde çalışan yazılımların öğretilmesi.</listitem>
<listitem>Linux yandaşlığının tartışılması.</listitem>
<listitem>Özgür yazılım / açık kaynak hareketinin tartışılması.</listitem>
<listitem>Kullanıcı grubu işlerinin tartışılması.</listitem>
<listitem>Yeme, içme ve neşeli olma.</listitem>
</itemizedlist>
</para>
</sect2>
<sect2 id="user-group-howto-onlineresources">
<title>Çevrim içi kaynaklar</title>
<para>
İnternetin ticari yükselişi kabaca Linux'un yükselişi ile çakışmaktadır, ikincisi, birincisine borçludur. Ağ, Linux gelişimi için daima önemli olmuştur. LKG'ler de farklı değildir: pek çoğunun, bütün bir  Web siteleri olmasa bile, Web sayfaları vardır. Aslında bir LKG'yi Web taraması yapmanın dışında nasıl bulabilirsiniz bilmiyorum.
</para><para>
Dolayısı ile bir LKG'nin internet teknolojilerinden hangilerini kullanabiliyorsa kullanması mantıklı gelmektedir: Web siteleri, yazışma listeleri wiki, ftp, e-posta, Web tartışma forumları, ağ haberleri vs. Ticari dünya keşfetmeye devam ederken, internet reklam, bilgilendirme, eğitme ve hatta satış yapma için etkili bir yoldur. LKG'lerin interneti yoğun olarak kullanmalarının diğer
sebebi de, Linux'un özünün bu teknolojileri yerleştirecek kararlı ve zengin bir platform <emphasis>sağlamak</emphasis> olmasıdır. Yani LKG'ler mesela bir Web sitesi kurmakla, varlıklarını reklam edip üyeleri organize etmekte yardımcı olarak fayda görmüyor, aynı zamanda
bu teknolojileri konuşlandırarak LKG üyeleri bunlar hakkında bilgi sahibi olup Linux'u iş başında görebiliyorlar.
</para><para>
Bu internet kaynaklarından, iyi güncellenen bir Web sitesi olmazsa olmazlardandır denilebilir.
<ulink url="http://linuxmafia.com/faq/Linux_PR/newlug.html">Başarılı bir Linux Kullanıcı Grubu için Reçete</ulink> isimli makalem, bu yüzden yoğun olarak Web konularını tartışmaktadır. Alıntı yaparak:
</para><para>
<itemizedlist>
<listitem>Bir Web sayfasına ihtiyacınız var.</listitem>
<listitem>Web sayfanızın makul bir URL'ye ihtiyacı var.</listitem>
<listitem>Düzenli buluşabileceğiniz bir mekana ihtiyacınız var.</listitem>
<listitem>Düzenli buluşabileceğiniz bir saate ihtiyacınız var.</listitem>
<listitem>Toplantı saati çakışmalarından kaçınmaya ihtiyacınız var.</listitem>
<listitem>Toplantıları duyurulduğu gibi gerçekleşip hata olmamasına dikkat etmeye ihtiyacınız var.</listitem>
<listitem>Bir kaç Linux hayranından oluşan bir çekirdek gruba ihtiyacınız var.</listitem>
<listitem>Çekirdek grubunuzun bant dışı haberleşme yöntemlerine ihtiyacı var.</listitem>
<listitem>LKG'lerin ana listelerine girmeye ve kayıtlarınızı doğru tutmaya ihtiyacınız var.</listitem>
<listitem>Web sayfalarınızı güncellemek için ihtiyaç olduğu gibi oturum açma erişimine sahip olmaya ihtiyacınız var.</listitem>
<listitem>Web sayfanızı gecikebilecek güncellemeleri kaldırabilecek şekilde tasarlamaya dikkat edin.</listitem>
<listitem>Etkinlik tarihleri verirken daima hangi gün olduğunu ekleyin. Gcal kullanarak önceden günü mutlaka kontrol edin.</listitem>
<listitem>Zamana duyarlı ve anahtar nitelikte bilgileri belirgin olarak ana Web sayfanızın üst kısmına yerleştirin. </listitem>
<listitem>Etkinlikleriniz için harita ve yönlendirmeler bulundurun.</listitem>
<listitem>Toplantınızın bedelsiz ve umuma açık olduğu (eğer öyleyse) üzerinde vurgulayarak durun. </listitem>
<listitem>Bazı etkinliklerinizde RSVP "eposta atın" linki eklemek isteyebilirsiniz.</listitem>
<listitem>Danışma sayfaları kullanın.</listitem>
<listitem>Her sayfada bir güncellenme tarihi ve güncelleyen ismi bulunduğundan emin olun. </listitem>
<listitem>Aralıklı olarak tüm URL'leri kontrol edin.</listitem>
<listitem>Bir LKG yazışma listesi oluşturmayı düşünebilirsiniz.</listitem>
<listitem>İnternet erişim sağlayıcı piyasasında olmanız gerekmemektedir.</listitem>
<listitem>Başka herhangi bir piyasaya da girmeyiniz.</listitem>
<listitem>Yolunuzdan şaşmayın. (LKG'nin bilgisayar işlemlerini Linux'ta yapın)</listitem>
</itemizedlist>
</para><para>
Bu makale bu NASIL'ı kısmen tamamlamakta ve kısmen örtüşmektedir.
</para><para>
Interneti etkili kullanan bazı LKG'ler:
</para><para>
<itemizedlist>
<listitem><ulink url="http://www.ale.org/">Atlanta Linux Enthusiasts</ulink></listitem>
<listitem><ulink url="http://www.artsoft.com.br/blug/">BLUG - BHZ Linux Kullanıcı Grubu (Brezilya)</ulink></listitem>
<listitem><ulink url="http://www.blu.org/">Boston Linux ve Unix</ulink></listitem>
<listitem><ulink url="http://clue.denver.co.us/">Colorado Linux Users and Enthusiasts</ulink></listitem>
<listitem><ulink url="http://www.dlug.de/">Düsseldorfer Linux Users Group</ulink></listitem>
<listitem><ulink url="http://www.epos.demon.co.uk/">Essex Linux User Group</ulink></listitem>
<listitem><ulink url="http://www.linux.org.il/">Israeli Group of Linux Users</ulink></listitem>
<listitem><ulink url="http://www.lug.or.kr/">Korean Linux Users Group</ulink></listitem>
<listitem><ulink url="http://www.linux.org.mx/">Linux México</ulink></listitem>
<listitem><ulink url="http://www.luga.or.at/">Linux User Group Austria</ulink></listitem>
<listitem><ulink url="http://www.lugor.org/">Linux User Group of Rochester</ulink></listitem>
<listitem><ulink url="http://www.lugs.org.sg/">Linux User Group of Singapore</ulink></listitem>
<listitem><ulink url="http://www.nllgg.nl/">Nederlandse Linux Gebruikers Groep (Netherlands Linux Users Group or NLLGG)</ulink></listitem>
<listitem><ulink url="http://www.ntlug.org/">North Texas Linux Users Group</ulink></listitem>
<listitem><ulink url="http://www.oclug.on.ca/">Ottawa Carleton Linux Users Group</ulink></listitem>
<listitem><ulink url="http://www.plugfr.org/">Provence Linux Users Group</ulink></listitem>
<listitem><ulink url="http://linux.spb.org/">St. Petersburg Linux User Group</ulink></listitem>
<listitem><ulink url="http://www.tlug.jp/">Tokyo Linux Users Group</ulink></listitem>
<listitem><ulink url="http://www.linux.org.tr/">Turkish Linux User Group</ulink></listitem>
<listitem><ulink url="http://www.vlug.org/">Victoria Linux User Group</ulink></listitem>
<listitem><ulink url="http://volgograd.lug.ru/">Volgograd Linux User Group</ulink></listitem>
</itemizedlist>
</para><para>
Eğer LKG'niz interneti önemli veya ilginç bir şekilde kullanıyorsa, lütfen haber verin, sizin de bu listede olmanızı isterim.</para>
</sect2>
</sect1>

<sect1 id="user-group-howto-suggestions">
<title>Pratik tavsiyeler</title>
<para>
Son olarak, bir LKG kurmak, idame ettirmek veya büyütmek isteyen herkese, pratik hatta olağan tavsiyelerde bulunmak istiyorum.
</para>

<sect2 id="user-group-howto-supportorganisations">
<title>LKG destek organizasyonları</title>
<para>
LKG'lere destek sunan bazı organizasyonlar bulunmaktadır:
</para>
<sect3><title>GLUE</title>
<para>
Heryerdeki Linux Kullanıcı Grupları (GLUE), <emphasis>Linux Journal</emphasis>'i yayınlayan SSC tarafından başlatılan, kullanıcı gruplarını koordine etme ve destekleme programıdır. <ulink url="http://www.ssc.com:8080/glue/groups/">GLUE programı</ulink> LKG üyeliğinize sağlam faydalar sunmaktadır ve bedelsiz olarak <ulink url="http://www.ssc.com:8080/glue/free_listing">bu adresten</ulink> katılınabilir.
</para>
</sect3>
<sect3><title>Cleveland Linux User's Group:</title>
<para>
lug.net internet alanına sahiptirler. LKG'niz için lug.net'te internet alan adı hizmeti sunmaktadırlar: LKG-beldeniz veya şehriniz.lug.net. Daha fazla  bilgiye, şu adrese e-posta göndererek ulaşabilirsiniz: Jeff Garvas <email>jeff@cia.net</email>.
</para>
</sect3>
<sect3><title>Red Hat Kullanıcı Grubu Programı:</title>
<para>
LKG'leri geliştirmek ve büyütmek için destek verir.Daha fazla bilgi için; <ulink url="http://www.redhat.com/apps/community/LUG/">Red Hat</ulink>.
</para></sect3>
<sect3><title>LinuxUserGroups.org:</title>
<para>
Tüm dünyadaki LKG'lere çalışmak, oluşturmak ve diğer LKG'ler ile beraber çalışmak için ihtiyaç duydukları kaynakları sağlamaya çalışan gönüllüler. LKG gönüllüleri ve diğer kaynaklar için bir tartışma posta listesi bulunmaktadır. Daha fazla bilgi için <ulink url="http://LinuxUserGroups.org/"> Web sitesi</ulink>ne bakın veya kurucu Kara Pritchard'a <email>kara@luci.org</email> e-posta atınız.
</para>
</sect3>
<sect3><title>Tux.Org:</title>
<para>
Tux.Org, LKG ve açık kaynak yazılım  geliştirme projeleri için, şirketsel birim, Web sunucusu, yazışma listeleri, gözde yazılımlar için yansı ve özel LKG etkinlikleri için deneyim ve fon sağlayan bir şemsiye organizasyondur. Daha fazla bilgi için: <ulink url="http://www.tux.org/"/>.
</para>
</sect3>
</sect2>
<sect2 id="user-group-howto-foundingalug"><title>LKG Kurmak</title>
<para><itemizedlist>
<listitem>En yakın LKG'yi tespit edin.</listitem>
<listitem>Niyetinizi comp.os.linux.announce ve uygun diğer yerel hiyerarşilerde duyurun.</listitem>
<listitem>Niyetinizi, bölgenizdeki kitapçılar, siberkafeler, internet servis sağlayıcıları, üniversite gibi bilgisayar kullanıcılarının olduğu yerlerde duyurun.</listitem>
<listitem>Size LKG kurmakta yardımcı olmak isteyebilecek Linux dostu işletme veya kurumlar bulun.</listitem>
<listitem>LKG kurmaya ilgi duyan insanların haberleşebilmeleri için yazışma listesi veya benzer bir ortam yaratın.</listitem>
<listitem>LKG kurma niyetinizi duyurmak için anahtar insanlardan yardım isteyin.</listitem>
<listitem>Grup hakkında bir kaç HTML sayfası yayınlayabilmek için bir Web sunucusundan alan talep edin.</listitem>
<listitem>Toplanabileceğiniz bir mekan arayın.</listitem>
<listitem>İlk buluşmayı planlayın.</listitem>
<listitem>İlk buluşmada LKG'nin hedeflerini tartışın.</listitem>
</itemizedlist>
</para>
</sect2>
<sect2 id="user-group-howto-maintaininglug">
<title>LKG idamesi ve büyütülmesi</title>
<para>
<itemizedlist>
<listitem>LKG üyelik koşullarını mümkün olduğunca düşük tutun.</listitem>
<listitem>LKG'nin Web sitesini öncelik haline getirin: tüm bilgileri güncel tutun, toplantılar hakkında bilgilere kolay erişim sağlayın (kim, ne, ne zaman), irtibat ve geri bildirim mekanizmalarını belirgin yapın.</listitem>
<listitem>Her isteyene Linux kurun.</listitem>
<listitem>Bölgenizdeki bilgisayar kullanıcılarının olduğu yerlere el ilanları, mesajlar, posterler bırakın.</listitem>
<listitem>Adanmış bir yönetim sağlayın.</listitem>
<listitem>Linus Torvalds'ın <emphasis>hayırsever diktatör</emphasis> liderlik modeline uyun.</listitem>
<listitem>Önemli kararları üyelerin oylamasına sunun.</listitem>
<listitem>Teknik desteğe yönelik bir yazışma listesi oluşturup "guru"lardan katılmalarını isteyin.</listitem>
<listitem>Karışık olarak, ileri düzey ve basit, resmi ve gayrı resmi sunumlar planlayın.</listitem>
<listitem>Üyelerinizin yazılım geliştirme çabalarını destekleyin.</listitem>
<listitem>Zorunluluk olmadan para arttırmanın yolunu bulun: mesela üyelere ve diğerlerine Linux ürünleri satın.</listitem>
<listitem>Grup için vergi muafiyeti veya ortaklık gibi yasal bir konum sağlamayı düşünün.</listitem>
<listitem>Toplantı yerinizin LKG'nin büyümesine engel olup olmadığını araştırın.</listitem>
<listitem>Bilgisayar fuarları, değişim toplantıları gibi bilgisayar kullanıcılarının, yani potansiyel Linux kullanıcılarının bir araya geldiği etkinliklerle aynı zamanlarda toplanın.</listitem>
<listitem>Mümkün olan en kısa zamanda LKG için yönetim seçin: faydalı olabilecek konumlar Başkan, Haznedar, Sekreter, Sözcü (genel duyurular, konuşmacı sunumları, açılış ve kapanış konuşmaları, vs.), Yayın Koordinatörü (Usenet ve e-posta mesajları, yerel yayınlar) ve Program Koordinatörü (LKG toplantılarında konuşmacıları organize edip planlar).</listitem>
<listitem>Üyelere ve diğerlerine LKG'nin yönü, hedefleri ve stratejileri ile ilgili geri bildirim yapabilecekleri yollar sağlayın.</listitem>
<listitem>Linux ve özgür yazılım / açık kaynak geliştirme çabalarına, Web alanı, yazışma listesi veya ftp sitesi sağlayarak destek olun.</listitem>
<listitem>İlintili yazılımlar için bir ftp/Web sitesi oluşturun.</listitem>
<listitem>LKG'nin yaptığı her şeyi Web sitesi için arşivleyin.</listitem>
<listitem>Linux satıcıları, Katma Değerli Satıcılar vs. den toplantılarda dağıtmak için "piyango biletleri" talep edin.</listitem>
<listitem>Mümkün olan her yerde övgü verin.</listitem>
<listitem>SSC'nin GLUE'suna (Her yerdeki Linux Kullanıcı Grupları) katılın.</listitem>
<listitem>LKG'nizin bilgilerini tüm LKG listelerine gönderin.</listitem>
<listitem>Toplantılarınızı uygun Usenet gruplarında ve yerel bilgisayar yayınları ile gazetelerde yayınlayın.</listitem>
<listitem>Üyelerin LKG'yi iş yerlerinde, kitapçılarda bilgisayar dükkanlarında yaymalarına yardımcı olabilecek, dipnot dosyaları gibi reklamla ilgili malzemeler hazırlayın</listitem>
<listitem>LKG üyelerinin LKG'nin ne yapmasını istediklerini bilin.</listitem>
<listitem>Kurulum Şenliği, Ağ Günü gibi sıra dışı LKG etkinlikleriniz hakkında yerel basına bildiriler verin.</listitem>
<listitem>LKG kaynak ve üyelerini yerel ticari olmayan organizasyon ve okulların Bilgi Teknolojileri ihtiyaçlarını karşılamak için kullanın.</listitem>
<listitem>Linux kullanımını gayretli ama sorumluluk sahibi olarak savunun.</listitem>
<listitem>LKG üyelerinin güçlerine oynayın.</listitem>
<listitem>Linux satıcıları, Katma Değer Satıcıları, geliştiriciler ile ilişkilerinizi iyi tutun.</listitem>
<listitem>Bölgenizdeki Linux danışmanlarını tespit edip bağlantıya geçin.</listitem>
<listitem>Bölgenizdeki, eyaletinizdeki, ükenizdeki diğer LKG'lerin liderleri ile bağlantıya geçip, deneyim, kolay yollar ve kaynaklarınızı paylaşın.</listitem>
<listitem>LKG üyelerini Linux yazılımının durumu hakkında, yeni çekirdekler, hatalar, düzeltmeler, yamalar, güvenlik tavsiyeleri vs. Ve genel olarak Linux dünyası hakkında, yeni geçitler, ticari marka ve lisans konuları, Torvalds'ın nerede yaşadığı ve çalıştığı vs. haberdar edin.</listitem>
<listitem>Linux Belgelendirme Projesi ve diğer Linux bilgi kaynakları, LKG'nin hazırladığı teknik sunumlar, rehberler, yerel NASILlar vs. hakkında bilgilendirin.</listitem>
</itemizedlist>
</para>
</sect2>
</sect1>

<sect1 id="user-group-howto-politicalissues">
<title>Yasal ve Politik konular</title>
<sect2 id="user-group-howto-legalissues">
<title>Organizasyonun yasal konuları</title>
<para>
Resmi LKG organizasyonunun davası tartışılabilir:
</para><para>
<emphasis>Artılar:</emphasis> Ortaklık ve onaylanmış vergi muafiyeti, mesuliyeti
sınırlandırmaktadır ve grubun güvence taşımasına yardım eder. Mevduat arttırmaya
yardım eder. Grup geliri üzerinde vergi taleplerini engeller.
</para><para>
<emphasis>Eksiler:</emphasis> Orta düzeyde dikkatli olanlar için mesuliyet sorun olmamalı (Ne de olsa hava dalışı yapmıyorsunuz). Mevduat arttırma etkinlikleri önemli harcamalar gerektirmeyen bir grup için çok gerekli değildir (Dead-tree newsletters are so 1980.). Bir birikime ihtiyaç duymamak hakkında tartışmayı, rapor tutmayı veya vergi ile götürülmesinden çekinmeyi gereksiz kılar. Toplantı mekanları genelde bedelsiz olarak internet servis sağlayıcılarında, üniversitelerde, pizza salonlarında, meyhanelerde, kahvehanelerde, bilgisayar eğitim şirketlerinde, Linux yönelimli şirketlerde ve diğer dost kurumlarda bulunabilir ve bu yüzden umuma bedelsiz sunulabilir. Gelir ve harcamanın olmaması organizasyon ve beraberindeki endişeleri azaltır.
</para><para>
Bir önemi varsa, bu NASIL belgesinin yazarı ve ikinci güncelleyicisi tartışmanın artı ve eksi taraflarına dayanmaktadırlar ama kendi tarafınızı siz seçin: LKG'nizi resmi olarak örgütlemek istiuyorsanız, bu bölüm size bazı ilgili konuları iletecektir.
</para><para><note><para>
Bu bölüm yeterli yasal danışma olarak ele alınmamalıdır. Bu konular deneyimli yasal danışmanlık gerektirdiğinden, bu bölümde yapılan yorumlardan birisini gerçekleştirmeden bir avukata danışmanız gerekmektedir.
</para>
</note>
</para>
<sect3 id="user-group-howto-usa">
<title>Amerika Birleşik Devletleri</title>
<para>
ABD'de LKG'lerin alabileceği en az iki farklı yasal statü vardır:
</para><para>
<orderedlist>
<listitem>ticari olmayan birim olarak ortaklık</listitem>
<listitem>vergi muafiyeti</listitem>
</orderedlist>
</para><para>
İlintili statüler eyaletler arasında değişse de, bir çok eyalet, kullanıcı gruplarının ticari olmayan birimler olarak ortaklık kurmasına izin verir. Bir LKG'nin ortaklığa dönüşmesinin faydaları; LKG üyeleri ve gönüllüleri için mesuliyet sınırlamaları ve eyalet şirket imtiyazı vergilerinde sınırlama hatta muafiyet.
</para><para>
LKG'nizi gayri ticari olarak ortaklığa dönüştürmeden önce yasal danışmanlık almanız gerekse de, yasal harcamalarınızı ilgili konularla bir avukat ile görüşmeden önce aşinalık yaratarak azaltabilirsiniz. <emphasis>Avukatsız Gayri Ticari Şirket Kit</emphasis>'ini öneririm (ISBN 0-937434-35-3).
</para><para>
İkinci statü, vergi muafiyetine gelince, bu yasal bir statü değildir, yani Dahili Gelir Servisi (IRS) hükümlerine göre. gayri ticari ortaklığı, IRS'in, LKG'nizi vergiden muaf sınıflandıracağını <emphasis role="bold">garantilemez</emphasis>. Gayri ticari bir ortaklığın vergiden muaf <emphasis role="bold">olmaması</emphasis> büyük bir ihtimaldir.
</para><para>
IRS'in vergi muafiyeti kriterlerini ve işlemlerini açıklayan basit bir belgesi bulunmaktadır. <emphasis role="bold">Publication 557:</emphasis> <emphasis>Organizasyonunuz için Vergi Muafiyeti Statüsü</emphasis>. IRS'in Web sitesinden Acrobat dosyası olarak ulaşılabilir. Bu belgeyi, gayri ticari ortaklık için başvurmadan <emphasis role="bold">önce</emphasis> okumanızı şiddetle öneririm. Gayri ticari ortaklığa dönüşmek, LKG'nizin vergiden muaf olmasını garantileyemezken, bazı ortaklık metodları IRS'in LKG'nizi vergiden muaf ilan etmesini <emphasis role="bold">engelleyebilir</emphasis>. <emphasis>Organizasyonunuz için Vergi Muafiyeti Statüsü</emphasis> vergi muafı olabilmeniz için gereken koşulları açıkça ortaya koymaktadır.
</para><para>
Son olarak, İnternette gayri ticari ve vergiden muaf organizasyonlar hakkında kaynaklar mevcuttur, bazıları sizin LKG'nize uygun olabilir.
</para>
</sect3>
<sect3 id="user-group-howto-canada"><title>Kanada</title>
<para>
Chris Browne'a <email>cbbrowne@cbbrowne.com</email>, Kanada'daki durum ile ilgili yorumları için teşekkür ederim..
</para><para>
Kanada Vergi ortamı, Birleşik Devletler'in ortamına, "hayırsever organizasyon" statüsünün salt "gayri ticari" statüsü üzerinden bağış yapanlara, benzer vergi avantajları sağlaması ve belgeli hayır kurumu statüsü için, "hayır kurumunun" vergi daireleri ile statüsünü elde etmek ve korumak için benzer evraklama işlemleri gerektirmesi açısından bir çok benzerlik taşımaktadır.
</para>
</sect3>
<sect3 id="user-group-howto-germany"><title>Almanya</title>
<para>
Sorumlu, Thomas Kappler <email>Thomas.Kappler@stud.uni-karlsruhe.de</email> Almanya'da gayri ticari bir birim kurmanın karmaşık olduğunu ama<sbr/> <ulink url="http://www.wegweiser-buergergesellschaft.de/praxishilfen/arbeit_im_verein/vereinsrecht/vereinsgruendung_1.php"/> adresinde oldukça geniş anlatıldığını iletmektedir.
</para>
</sect3>
</sect2>
<sect2 id="user-group-howto-otherlegal">
<title>Diğer yasal konular</title>
<sect3 id="user-group-howto-bootlegging">
<title>Bootlegging</title>
<para>
Hatırlatma amacıyla, dağıtım kısıtlaması bulunan özel mülk yazılımların kopyalanmasına dair teklif ve taleplerin tüm LKG'lerde kesinlikle desteklenmemesi ve tüm Linux kullanıcıları forumlarında konu dışı olarak yasaklanması mutlaka şarttır. Bunun genellikle konusu bile edilmez,
özel mülk işletim sistemi kullanıcılarının arasında olduğundan farklı olarak, ama (mesela) tanıdığım bir LKG, düzenledği kurulum şenliğine, çift-sistem Linux kurulumu için getirilen NTFS formatlı tüm makinelerde, oldukça şüpheli yasal bir teoriye dayandırarak, LKG'ye ait tek bir PowerQuest Partition Magic kurmuştur.
</para><para>
Eğer yasa dışı gibi geliyorsa, büyük ihtimalle öyledir. Sakının.
</para>
</sect3>
<sect3 id="user-group-howto-antitrust">
<title>Tekel Karşıtlığı</title>
<para>
Kullanıcı grup forumlarında genel olarak Linux danışmanlık işini tartışmak sağlıklı olmasına karşın, tekel karşıtı yasal sebeplerden dolayı orada, "[foo] için talep ettiğiniz bedel nedir?"
tartışmalarına girmek kötü bir fikirdir.
</para>
</sect3>
</sect2>
<sect2 id="user-group-howto-politics">
<title>Yazılım politikaları</title>
<para>
Chris Browne <email>cbbrowne@cbbrowne.com</email> LKG dahili politik dinamikler üzerine aşağıdakileri söylemektedir (NASIL güncelleyicisi tarafından hafifçe düzeltilip, genişletilmiştir):
</para>

<sect3 id="user-group-howto-differentfeelings">
<title>İnsanların özgür/açık kaynak yazılımlar hakkındaki duyguları farklıdır</title>
<para>
Linux kullanıcıları çok dağınık bir kütle olabilir. Bir çoğunu bir araya getirmeyi denediğiniz anda, <emphasis>bazı</emphasis> sorunlar oluşmaya başlayabilir. Bazıları, neredeyse politik olarak köktenci olanlar, tüm yazılımların, her zaman "özgür" olması gerektiğine inanır. Caldera dağıtımı için oldukça yüksek bedeller talep ettiğinden ve kârı <emphasis>(tercih edilen yandaş organizasyonu yazınız)</emphasis>'a vermediğinden, "kötü" olmalıdır. aynı şekilde Red Hat ve SuSE de. Bu üç şirketin de, özgür/açık kaynak yazılımlara daha önce önemli katkılarda bulunduklarını
ve buna devam da ettiklerini aklınızda bulundurun.
</para><para>
(Nasıl güncelleyicisinin notu:  Yukardaki 1998'de yazılmış bir nottur, öncesinde Caldera, Linux işinden ayrılmış, adını SCO Grup Inc. olarak değiştirmiş, büyük bir telif hakkı/ anlşama / patent / ticari sır davası açmış ve Linux kullanıcılarına karşı kampanya başlatmıştır. Yine de, Caldera Systems'e, Alan Cox'a SMP çekirdek desteğini geliştirmek için yaptıkları bonkör donanım yardımı, RPM gelişimi için mali destekte bulunmaları ve geçmişteki yoğun çekirdek kaynak katılımları ile Linux ve tarihi Unix kod tabanlarını birleştirme çabaları için teşekkür ederiz.)
</para><para>
Başkaları Linux platformunu zevk ve kâr amacıyla sömürebilecekleri yollar bulabileceklerini düşünür. BSD Unix çeşitlerinin kullanıcılarının pek çoğunun, şirketlerin, onların çekirdeklerinin ve C kütüphanelerinin "özelleştirilmiş" sürümlerini oluşturmalarına izin verenin, Linux çekirdeği ve GNU kütüphanelerine uygulanan "zorunlu daimi özgürlükten" çok, <emphasis>kendi</emphasis> lisansları olduğunu düşünür. Bu çeşit bir bakış açısını savunan herkesin, açgözlü sülükler olduğunu da düşünmeyin.
</para><para>
Bu insanlar toplanınca anlaşmazlıklar olur.
</para><para>
Liderler şu konularda açık olmalıdır:
</para><para><itemizedlist>
<listitem><para>
GPL ve diğer açık kaynak lisansları hakkında pek çok ve çoğunlukla yanlış bilgilendirilmiş görüş mevcuttur. GPL ve alternatif lisansları yanlış anlamak çok basittir. Bunları tartışma girişimleri, temelde, daha iyisini bilmesi gereken insanlar arasında anlamsız, gelenekselleşmiş sembolik mücadeledir. Tarafların konuyu gerçekten anladıkları ender durumlarda, onları lütfen, bağımsız çözümlemenin teşvik edildiği ve mümkün olduğu OSI'nin "lisans tartışması" ve Debian Proje'sinin "debian-yasal" yazışma listelerine yönlendirin.
</para></listitem><listitem><para>
Linux, özel mülk yazılım satıcıları dahil, bir çok yerden Linux çekirdeği, XFree86 ve gcc konularında fayda sağlamaktadır.
</para></listitem><listitem><para>
Özel mülk ne iyiyi ne de korkuncu sağlar.
</para></listitem></itemizedlist>
</para><para>
Temel prensip bunun çok daha ötesine taşınabilir: bilgisayarların "kutsal savaşları" sonu gelmez savaş alanlarında sürmüştür. Linux diğer Unix çeşitlerine karşı Microsoft İşletim Sistemlerine karşı, "IBM PC" çeşitli Motorola 68000-tabanlı sistemlere karşı, 1970'lerin çeşitli 8-bit sistemleri birbirlerine karşı, KDE GNOME'a karşı...
</para><para>
Bilge bir LKG lideri bu tip farklılıkların ötesine geçmeyi denemelidir, sadece bezdirici olmalarından dolayı. LKG liderlerinin bu yüzden ideal olarak kalın derili olmaları gerekir.
</para>
</sect3>
<sect3 id="user-group-howto-nonprofitorganisations">
<title>Kar amacı gütmeyen organizasyonlar ve para iyi harmanlanmaz</title>
<para>
Her türlü gayri ticarilikte para ile dikkatli olunması gerekir. Bağımsız kazanç üzerine eğilen şirketlerde insanlar genellikle <emphasis>önemsiz</emphasis> meblağların harcanmasından rahatsız olmazlar. Aynısı gayri ticari organizasyonlar için söylenemez. Bazı insanlar prensip sebepleri ile
katılmaktadırlar ve normalde önemsiz konulara olağanüstü önem vermektedirler, bir C örneği.
Northcote Parkinson'un <ulink url="http://linuxmafia.com/~rick/lexicon.html#bikeshed">Bisiklet Saçma Etkisi</ulink>.  LKG toplantılarının geniş katılım potansiyeli,  bu çeşit dağınık dikkat
açısından potansiyeli de arttırmaktadır.
</para><para>
Sonuç olarak, insanların hesap sorma taleplerine yol açabileceği için LKG üyelik bedelinin <emphasis>olmaması</emphasis> daha iyidir. Toplanmamış bedeller kötüye kullanılamaz ve haklarında tartışılamaz.
</para><para>
Eğer para ve/veya başka bağımsız mülk <emphasis>varsa</emphasis>, kullanıcı grubu üyelere hesap verebilmelidir.
</para><para>
Her büyümekte olan grubun birden fazla etkin insana ihtiyacı vardır. Sorunlu gayri ticarilerde, mali bilgiler genelde para kontrolünü gönüllü olarak bırakmayacak kişiler tarafından sıkı takip edilir. En iyisi, finans kontrolünü de içeren, <emphasis>bir çeşit</emphasis> LKG görev dönüşümünün olmasıdır.
</para><para>
Talep edenlere düzenli ve kullanışlı mali raporlar sunulabilmelidir. Resmi "hayır kurumu statüsü"nü koruyan bir LKG,  yerel vergi dairesine yıllık mali raporlar hazırlamakla yükümlüdür ki, bunlar üyelere asgari düzeyde mali ifşa sağlarlar.
</para><para>
Linux tabanlı finansal yazılımlar ile düzenli raporlar artık oldukça kolaydır. İnternet'in gelişmesi ile bunları ağda yayınlamak bile mümkündür.
</para>
</sect3>
</sect2>
<sect2 id="user-group-howto-elections">
<title>Seçimler, demokrasi ve devir</title>
<para>
LKG'nizi demokratik olarak yönetmek hayati önem taşır eğer buna gerçekten inanıyorsanız. Bu ifadeyi, açıklayacağım gibi  göründüğünden daha ılımlı bir niyetle kullanıyorum.
</para><para>
LKG politikaları konusundaki hissedilir sorunlar bir komediye dönüşür: Aslında genelde ciddi şeyler yoktur. Görüş ayrılıkları ya teknoloji ile etraflarına mühendislik yaparak (Linux-vari çözüm) veya tarafların birbirlerine paralel çabalamalarını sağlayarak çözülebilir. Dahası, en "demokratik" LKG'ler bile, saat mekanizması gibi, doldurulması gereken konum sayısı kadar aday belirler, bir tek kişi fazla değil.
</para><para>
Bu uygulamalar ile boş işler olarak dalga geçmek cazip gelmektedir ama benim niyetim bu değildir. Daha çok, daha önemli bir konuya dikkat çekmek için değiniyorum: kilit gönüllüleri çekmek ve tutmak grubun başarısı için hayatidir. Bunu sağlayan her şey iyidir. Bazı gruplarda vurgulanan "demokratik" uygulamanın, bağımsız olsun veya olmasın, katılımı teşvik ettiği ve seçilenlere bir statü duygusu, yasallık ve katılım duygusu verdiği görünmektedir. Bunlar iyi şeyler.
</para><para>
Bu yüzden, eğer seçimler ve resmi bir yapılanma kilit katılımcıları çekiyorsa, kullanın bunları. Eğer katılımcıları itiyorsa, bırakın. Eğer sürpriz çekilişler ve garaj satışları insanları getiriyorsa, sürpriz çekilişler ve garaj satışları düzenleyin. Yazılım kadar katılım da LKG'nizin kan damarıdır.
</para><para>
Yukarıda "kilit" gönüllülerden bahsetmemin sebebi, kaçınılmaz olarak, gereken işleri çok az sayıda insanın yapacak olmasıdır. Gönüllü gruplarında işlerin yürüme şeklidir bu. Bir anekdot, savunduğum noktayı daha iyi anlatmaya yardımcı olacaktır. uzun süreli San Francisco PC Kullanıcı Grubu'nun 40 sayfalık aylık dergisinin editör ve dizgicisi görevimin sonuna doğru, dergi yönetimini daha "demokratik" hale getirmem için sürekli sıkıştırılıyordum. Sonunda, klüp başkanına dedim ki, "Şuradaki adamı görüyor musun? Bu Ed, editör grubumdan biri. Ed az önce yeni sayı için oniki makaleyi tashih etti. Yani bence oniki oyu olması lazım." Başkan ve diğer klüp politikacıları onların demokratik ideallerine, çalışma yönelimli yaklaşımımdan rahatsız olmuşlardı: Onlara göre, dizgi yapmak veya tashih yeteneğine veya dergi üretimi için <emphasis>herhangi</emphasis> bir şey yapıp yapmadıklarına bakılmaksızın, her iki ayaklı editörlükte eşit söz sahibi olmalıydı. Yapmaktan oldukça rahatsız olduğu belli olsa da, başkan konuyu kapattı. İş o noktaya geldiğinde, klübün "demokrasi" damgasından çok işi yapan kişilere ihtiyacı olduğuna karar verdiğini düşündüm.
</para><para>
Ama işimiz tam bitmemişti: Bir ay kadar sonra, gazete politikası ile ilgili konularda oy kullanmaktan başka iş yapmamak niyetindeki (yani gönüllü üretici personele "icrai" emirler verecek)  bir "Yayım Komitesi" ile tanıştırıldım. İlk şoku onların tavsiyelerini kibarca dinleyip, kendi bildiğimi her zamanki gibi uyguladığımda yaşadılar. Daha da kötüsü: Ekibimin bir parçası olarak onlara da görev verdim. Neredeyse tamamı anında ilgilerini kaybetti. (Diğer insanlara patronluk taslamak eğlenceli görünmüş olmalı, gerçek iş yapmak değil.)
</para><para>
Konu şu, her şeye oy kullanma dürtüsü, gerekli işi yapma isteğine en iyi ihtimalle dik kalabilir. En kötüsü, ilkinin, ikincisinde diğer insanların performanslarına karışmak için bir mazeret olarak
kullanılabilmesidir.
</para><para>
Toparlamak gerekirse: Sizi mutlu edecek tüm "demokrasi"ye sahip olun ama önemli olan kilit gönüllülerinizi hoş tutmaktır. (Candide'den alıntı, "Bahçelerimizi işlemeliyiz.")
</para><para>
Son olarak, yedeğinizi tasarlayın: Eğer LKG'niz bir öğrenci topluluğu ise ve her sene onaylanmak için bir sürü evrak peşinde koşmak zorundaysa bunun ve diğer tüm hayati işlemlerin belgelenmiş olmasına, böylece yeni LKG yöneticilerinin her şeyi en baştan keşfetmek zorunda kalmamalarına
imkan sağlayın. Olayı sistem mühendisliği sorunu gibi ele alın: hata noktalarını
yok etmeye çalışmaktasınız.
</para><para>
Ve komşu kasabadakiler için işe yarayan size uygun olmayabilir: Sürpriz! Bu bulmacanın çözümleri halen aranmaktadır. Bu yüzden, deneyin ve sizin için neyin işe yaradığını bana iletin, böylece ben de başkalarına iletebileyim. Eğlenceniz bol olsun!
</para>
</sect2>
</sect1>

<sect1 id="user-group-howto-about">
<title>Bu belge hakkında</title>
<sect2 id="user-group-howto-termsofuse">
<title>Kullanım şartları</title>
<para>
Telif hakkı (C) 2003-2004, Rick Moen.  Telif hakkı (C) 1997-1998 Kendall Grant Clark. Bu belge, Creative Commons Attribution-ShareAlike 1.0 lisansı <ulink url="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/1.0/"/> veya seçiminize göre, daha
güncel sürümlerine göre kullanılabilir.
</para>
</sect2>
<sect2 id="user-group-howto-newversions">
<title>Yeni sürümler</title>
<para>
Linux Kullanıcı Grubu NASIL, düzenli olarak çeşitli Linux Ağ ve ftp sitelerine yüklenecektir, temel olarak <ulink url="http://linuxmafia.com/lug/"/> ve <ulink url="http://www.tldp.org/">Linux Belgelendirme Projesi</ulink>.</para>
</sect2>

<sect2 id="user-group-howto-contribute">
<title>Lütfen bu NASIL'a katkıda bulunun</title>
<para>
Bu belge hakkında soruları ve geri bildirimleri beklerim. Lütfen <email>rick@linuxmafia.com</email> adresine gönderin. <emphasis>Özellikle dünyanın çeşitli yerlerindeki LKG liderlerinden haber almak isterim.</emphasis> Burada tarif edilenlerin gerçek uygulamalarını da eklemek isterim. Daha çok ABD dışı LKG'leri eklemeye uğraşıyorum. Lütfen, LKG'nizin buradakilere uygun olarak yaptıklarını bana iletin.
</para>
</sect2>

<sect2 id="user-group-howto-history"><title>Belge Tarihçesi</title>
<para>
<itemizedlist>
<listitem>1.0: Yayın tarihi 13 Temmuz 1997.</listitem>
<listitem>1.1: Çevrim içi kaynaklar bölümü genişletildi.</listitem>
<listitem>1.3: LKG destek organizasyonları eklendi veYasal ve Organizasyonel Konular bölümü genişletildi.</listitem>
<listitem>1.3.1: Açıklık ve özlülük için genel düzeltme.</listitem>
<listitem>1.4: Genel düzeltme, yeni LKG kaynakları eklendi.</listitem>
<listitem>1.4.1: Açıklık için genel düzeltme.</listitem>
<listitem>1.5: Bazı kaynaklar eklendi, LKG belgelendirilmesi üzerine bazı tartışmalar ve genel düzeltme.</listitem>
<listitem>1.5.1: Bu belgenin Web adresi ve yazarın e-posta adresi değiştirildi.</listitem>
<listitem>1.5.2: Yeni telif hakkı ve lisans.</listitem>
<listitem>1.5.3: karışık düzeltmeler ve ufak yeniden düzenlemeler.</listitem>
<listitem>1.6: Chris Browne'un dökümanı eklendi: Linux hayırsever bağışlar ve LKG politik değerlendirmeler.</listitem>
<listitem>1.6.1: Çok ufak eklemeler.</listitem>
<listitem>1.6.2: Ufak düzeltmeler.</listitem>
<listitem>1.6.3: Rick Moen tarafından bakım:  Genel ilk dokunma, kırık URL düzeltmesi, vs.</listitem>
<listitem>1.6.4: Biraz daha ufak düzeltme ve eklemeler.</listitem>
<listitem>1.6.5: Daha yoğun düzeltmeler, "Yandaşlığın sınırları" eklendi, destekleyici metinlerdeki çatışan değer sistemleri eklendi. Yeni siteler eklendi, Interneti iyi kullanan LKG'ler örnekleri yeniden düzenlendi, genel cümle düzeltilmesi ve yerlerin düzenlenmesi.</listitem>
<listitem>1.6.6: Biraz daha ufak düzeltme, Yahoo LKG listesi eklendi.</listitem>
<listitem>1.6.7: Resmi organizasyonlar artı/eksi eklendi, "Seçimler demokrasi ve devir" bölümü, Web sitesi tavsiyeleri ve "Başarılı bir Linux Kullanıcı Grubu için Reçete" makalesine link. "Yasal ve Politik Konular" bölümü altında hatalı düzenlemeler düzeltildi.</listitem>
<listitem>1.6.8: Ufak hatatlar giderildi. Yeniden yazılanlar: Linux gazete baskıları; danışmanlar, şirketler ve seçimlerle ilgili bölümlerin bazı kısımları.</listitem>
<listitem>1.6.9: Ufak düzeltmeler.</listitem>
<listitem>1.7.0: GLUE üyeliinin bedelsiz olmasının duyurusu.</listitem>
<listitem>1.7.1: Daha güncel, desteklenen gömülü CPU eklendi.</listitem>
<listitem>1.7.2: İşlemci desteğine ek; uygun linklerin donatılması. Hindistan'daki Linux ve Linux For You dergisi hakkında ayrıntlıar. Yasal konular bölümü genişletildi.</listitem>
<listitem>1.7.3: CPU geçitleri bölümüne Debian GNU/NetBSD eklendi. Bölüm yeniden düzenlenip genişletildi.Linux Gazette'nin yeni sunucusu kaydedildi, LinuxFocus eklendi.</listitem>
<listitem>1.7.4: LinuxWorld Magazine eklendi, Başarılı bir Linux Kullanıcı Grubu için Reçete'sinin URLsi düzeltildi. LKG destekleyici organizasyon olarak Tux.Org ve LinuxUserGroups.org eklendi.</listitem>
<listitem>1.7.5: Desteklenenler listesi bir kaç gömülü CPU eklendi, Creative Commons Attribution ShareAlike 1.0'a Kendall Clark'tan onay aldıktan sonra değişiklikler işlendi.</listitem>
<listitem>1.7.6: ABD'deki ve UK'deki TeX User Group adresi düzeltildi. C. Northcote Parkinson'un Bisiklet Saçma Etkisi değinildi. Diğer ufak düzeltmeler.</listitem>
<listitem>1.7.7: UK Linux Kullanıcı Grupları sitesine referans eklendi PingoS e.V tarifi eklendi. Thomas Kappler'in e-posta adresi URLsi düzeltildi. Volgograd LKG çevrimiçi Kaynaklara eklendi..</listitem>
<listitem>1.7.8: Jerome Pinot'un Linux yapıları listesi eklendi, içinden bazı veriler kullanıldı. "I Linux User Group italiani" eklendi. PingoS için büyük harf düzeltildi. Kendall Clark'tan onay alındıktan sonra, belge lisansı ibaresine "veya daha güncel versiyonlarına" eklendi.</listitem>
</itemizedlist>
</para>
</sect2>

<sect2 id="user-group-howto-thanks">
<title>Teşekkür</title>
<para>
Kendall Grant Clark'a, bu belgenin 1997-1998'deki ilk hali için ve 2003'te devralıp tazelemem için bana güvendiğinden dolayı büyük bir teşekkür etmek istiyorum.
</para><para>
Kanada'daki gayri ticari ve hayırsever grupların durumunu ilettiği, Linux'a, özgür yazılım ve açık kaynak yazılım hareketine katılım yolu olarak mali bağışlar hakkındaki düşüncelerini paylaştığı ve LKG'lerde oluşabilecek politik meseleler hakkındaki fikirlerini paylaştığı için selamlarım ve teşekkürlerim Chris Browne'a <email>cbbrowne@cbbrowne.com</email>.
</para><para>
Ek olarak, aşağıdaki insanlar yararlı yorumlarda ve tavsiyelerde bulunmuşlardır:
</para><para>
<itemizedlist>
<listitem>Jeff Garvas</listitem>
<listitem>James Hertzler</listitem>
<listitem>Greg Hankins</listitem>
<listitem>Thomas Kappler</listitem>
<listitem>Hugo van der Kooij</listitem>
<listitem>Charles Lindahl</listitem>
<listitem>Don Marti</listitem>
</itemizedlist>
</para>
</sect2>
</sect1>
</article>
