<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!-- ********************************************************************
     $Id: at.xml,v 1.3 2002/09/30 18:10:36 nilgun Exp $
     ******************************************************************** -->

<sect1 id="archive-man-1-at">
  <sect1info>
    <title>at(1)</title>
    <author role="translator">
      <firstname>Serkan Hamarat</firstname>
      <affiliation>
          <email>hamarat@efes.net.tr</email>
      </affiliation>
    </author>
    <pubdate>v1.0, 25 Ekim 1997</pubdate>
  </sect1info>
<div>
<h2>KOMUT </h2>
<p>
at, batch, atq, atrm - Bir işi daha sonra çalışması için sıraya
koyar, denetler ya da iptal eder.
</p>
<h2>KULLANIM</h2>
<p>
<b>at</b> [<b>-V</b>] [<b>-q</b> <em>sıra</em>] [<b>-f</b> <em>dosya</em>] [<b>-mldbv</b>] <b>ZAMAN</b> <br />
<b>at -c</b> <em>iş</em> [<em>iş...</em>] <br />
<b>atq</b> [<b>-V</b>] [<b>-q</b> <em>sıra</em>] [<b>-v</b>] <br />
<b>atrm</b> [<b>-V</b>] <em>iş</em> [<em>iş...</em>] <br />
<b>batch</b> [<b>-V</b>] [<b>-q</b> <em>sıra</em>] [<b>-f</b> <em>dosya</em>] [<b>-mv</b>] [<b>ZAMAN</b>]
</p>

<h2>AÇIKLAMA</h2>
<p>
<b>at</b> ve <b>batch</b>, daha sonra işletilecek olan işleri veya komutlari
standart girişten (STDIN) veya belirtilen dosyadan <b>/bin/sh</b> kullanarak daha sonra çalıştırmak üzere okur.
</p>
<dl compact="">
<dt><b>at</b></dt>
<dd>komutları belirtilen zamanda çalıştırır.</dd>

<dt><b>atq</b></dt>
<dd>kullanıcı eğer yetkili değilse, sıradaki işleri listeler. Yani bütün kullanıcıların işleri listelenir.</dd>

<dt><b>atrm</b></dt>
<dd>işleri siler.</dd>

<dt><b>batch</b></dt>
<dd>sistem yükleme düzeyi izin verdiği zaman komutları çalıştırır; diğer
bir deyişle, <em>/proc/loadavg</em> dosyasından okunan değer 1.5 altına düştüğünde veya <b>atrun</b> komutuna parametre olarak verilen değerin altında olduğunda işlem gerçekleşir.</dd>
</dl>

<p>
<b>At</b> komutuna bazı karışık <b>ZAMAN</b> tanımlamaları verilebilir. Günün belirtilen saatinde çalışmak üzere <b>HHMM</b> veya <b>HH:MM</b> yazım biçimini kabul eder. (Eğer verilen zaman geçirilmişse, ertesi günün saatini kabul eder.)
Bunun yanında <b>midnight,</b> <b>noon,</b> veya <b>teatime</b> (4pm) şeklinde İngilizce'ye özgü tanımlar verilebilir. Sabah veya akşam için <b>AM</b> ve <b>PM</b> tanımlamalarını da kabul eder. Aynı zamanda İngilizce isimlerini
<b>ay</b> <b>gün</b> ve isteğe bağlı <b>yıl</b> şeklinde yazarak işin hangi günde çalışacağı da tanımlanabilir. Tarih bilgisi <b>MMDDYY</b>, <b>MM/DD/YY</b> ve
<b>DD.MM.YY</b> biçimlerinde de olabilir. Tarih tanımı, günün saati tanımından
<em>sonra</em> olmalıdır. Şu şekilde de olabilir: <b>now</b> <b>+</b> <em>sayı</em> <em>zaman</em> Burada zaman, <b>minutes</b>, <b>hours</b>, <b>days</b> veya <b>weeks</b> olarak verilir.
Ayrıca <b>at</b> komutuna işi bugün çalıştırması için <b>today</b> veya yarın çalıştırması için <b>tomorrow</b> ekleyebilirsiniz.

</p><p>
&#214;rnek olarak, üc gün sonra saat 4pm'de çalışması için
<b>at 4pm + 3 days</b>; Temmuz 31 (July 31) tarihinde saat 10:00am için
<b>at 10am Jul 31</b>; yarin (Tommorow) 1am'de calişmasi için
<b>at 1am tomorrow</b> kullanilir.

</p><p>
<b>at</b> ve <b>batch</b> komutlarinin ikişi de caliştirilacak işleri standart girişten (STDIN) veya <b>-f</b> ile belirtilen dosyadan okur ve caliştirir.
Calişma dizini, umask ve cevre degişkenleri (<b>TERM</b>, <b>DISPLAY</b>, <b>_</b>) komutun caliştirildigi andaki değerlere sahip olurlar.
<b>at </b>- veya <b>batch -</b> komutu, <b>su(1)</b>
ile verildigi zaman root degil, o anki UID numarasini alirlar.
Eger bu komutlar herhangi bir STDERR/STDOUT mesaji uretirse kullaniciya
<b>/bin/mail</b> kullanarak e-posta ile ciktiyi gonderirler.
<b>su(1)</b>
ile caliştirilmiş komutlar için e-postanin gonderilecegi kullanici
root degil, login olmus olan kullanicidir.

</p><p>
Yetkili kullanici bu komutlari her durumda kullanabilir.
Diger kullanicilar için erişim haklari
<em>/etc/at.allow</em> ve <em>/etc/at.deny</em> dosyalarinda belirlenir.

</p><p>
Eger <em>/etc/at.allow</em> dosyasi varsa, <b>at</b>
komutunu sadece bu dosyada belirtilmiş kullanicilar kullanabilir.

</p><p>
Eger <em>/etc/at.allow</em> dosyasi mevcut degilse, <em>/etc/at.deny</em>
kontrol edilir ve bu dosyada belirtilmemiş tum kullanicilara <b>at</b>
komutunu kullanma izni verilir.

</p><p>
Eger iki dosya da mevcut degilse, <b>at</b>
komutunu sadece yetkili kullanici (root) kullanabilir.

</p><p>
Icerigi bos olan bir <em>/etc/at.deny</em>
dosyasi, bu komutlari tum kullanicilarin kullanabilecegini gosterir.
Bu ayni zamanda, kurulumda gecerli olan ayardir.
</p>

<h2>SEÇENEKLER</h2>
<dl compact="compact">
<dt><b>-V</b></dt>
<dd>standart hataya (STDERR) surum numarasini verir.</dd>

<dt><b>-q</b><em> kuyruk</em></dt>
<dd>Is kuyrugu belirlemek için kullanilir.
Kuyruk tasarimi tek bir harften olusur. Gecerli kuyruk tasarimlari <b>a</b>dan
<b>z</b>ye ve <b>A</b>dan <b>Z</b>ye seklindedir. <b>c</b> kuyrugu <b>at</b>
için gecerli olan kuyruktur.
<b>E</b> kuyrugu ise <b>batch</b> için gecerli olan kuyruktur.
Harf sırasinin sonuna yakin harfler yuksek oncelik değeri belirtir
(<b>nice(1)</b>).
Bir iş buyuk harfle belirtilmiş bir kuyruga gonderildiyse, belirtilen
saatte `batch` komutu ile gonderilmiş gibi işlenir. Eger belirtilen kuyruk
olarak <b>atq</b> girilirse, sadece o kuyruktaki işleri gosterir.</dd>

<dt><b>-m</b></dt>
<dd>işin caliştirilmasi tamamlandigi zaman, herhangi bir STDOUT/STDERR mesaji
olmasa bile kullaniciya e-posta gonderir.</dd>

<dt><b>-f  dosya</b></dt>
<dd>yapilacak iş, STDIN yerine <b>dosya</b> dan okunur.</dd>

<dt><b>-l</b></dt>
<dd><b>atq</b> ile ayni.</dd>

<dt><b>-d</b></dt>
<dd><b>atrm</b> ile ayni.</dd>

<dt><b>-b</b></dt>
<dd><b>batch</b> ile ayni.</dd>

<dt><b>-v</b></dt>
<dd><b>atq</b> ile kullanildigi zaman tamamlanmiş fakat silinmemiş işleri de gosterir. Diger hallerde caliştirilacak işleri gosterir.</dd>

<dt><b>-c</b></dt>
<dd>komut satirinda liştelenen işleri standart ciktiya (STDOUT) gonderir.</dd>
</dl>

<h2>DOSYALAR</h2>
<p>
<em>/var/spool/atjobs</em><br />
<em>/var/spool/atspool</em><br />
<em>/proc/loadavg</em><br />
<em>/var/run/utmp</em><br />
<em>/etc/at.allow</em><br />
<em>/etc/at.deny</em>
</p>

<h2>İLGİLİ BELGELER</h2>
<p>cron(1), nice(1),
sh(1), umask(2), atrun(8)</p>

<h2>HATALAR</h2>
<p>
<b>batch</b> komutunun dogru calişmasi, <em>proc</em>- tipinde baglanmiş (mount edilmiş) <em>/proc</em> dizininin mevcut olmasina baglidir.
</p><p>
Eger <em>/var/run/utmp</em> dosyasi mevcut veya kullanilabilir degilse ya da kullanici o an sistemde degilse, <b>at</b> komutu o anda ilgili degişkende tanimli bulunan kullanici adina <b>(LOGNAME)</b> e-posta gonderir.
Eger bu ilgili degişken tanimli degilse veya bossa (NULL),
o an gecerli olan kullanici adi kullanilir.

</p><p>
Sistem kaynaklari kullanicilar arasi paylastirilirken <b>At</b> ve <b>batch</b>
komutlari, calişmasi hemen tamamlanmak uzere caliştirilamaz.
Eger bu sizin siteniz için de gecerliyse, <b>nqs</b>
gibi baska bir batch sistemi kullanmayi dusunebilirsiniz.
</p>
<h2>PROGRAMCILAR</h2>
<p>
Komutun asli &quot;Thomas Koenig &lt;<a href="mailto:ig25@rz.uni-karlsruhe.de">ig25@rz.uni-karlsruhe.de</a>&gt;&quot; tarafindan yazilmiştir. Zaman işleme (Time Parsing) rutinleri ise &quot;David Parsons &lt;<a href="mailto:orc@pell.chi.il.us">orc@pell.chi.il.us</a>&gt;&quot; tarafindan yazilmiştir.
</p>
</div></sect1>
