<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!-- ********************************************************************
     $Id: passwd.xml,v 1.3 2002/09/30 18:10:38 nilgun Exp $
     ******************************************************************** -->

<sect1 id="archive-man-1-passwd">
  <sect1info>
    <title>passwd(1)</title>
  </sect1info>
<div>
<h2>KOMUT</h2>
<p/>
passwd - parolayı degistir

<h2>KULLANIM</h2>
<p/>
<b>passwd [ </b>kullanici<b> [ </b>parola<b> ] ]</b>


<h2>AÇIKLAMA</h2>
<p/>
<b>passwd </b>

komutu parametresiz girildiginde o anki kullanicinin parolasını degistirir.
Ilk once kullaniciya eski parolası, ardindan da yeni parolası sorulur. Daha
sonra yazim hatalarina karsi yeni parola bir kez daha istenir. Yeni parola
en az alti karakter uzunlugunda olmali ve hem buyuk hem de kucuk
harflerden veya harfler disindaki karakterlerden olusmalidir. Yeni parola
eski parolayla ayni olmamali ve kullanici ismiyle cakismamalidir.
<p/>
Tek ve iki parametreli formlar ise sadece yetkin kullanici tarafindan
kullanilabilir. Yetkin kullanici tek parametreli formu kullanarak, o
kullanicinin parolasını degistirebilir. Yetkin kullaniciya diger kullanicilarin
paroalsı sorulmaz ve yetkin kullanici siradisi bir parola secmek icin gecerli
sebepleri olabileceginden uygun parolalar icin gerekli olan kurallar
uygulanmaz.
<p/>
Iki parametreli form ise ikinci parametre olarak girilen parolayı o
<em>kullanici</em>

ya verir. Bu yontem bircok kullaniciya genel bir parola
verirken kullanisli olabilir.
<p/>
Ikinci parametre olarak bos bir katar vermek o kullanicinin parolasını siler.
<p/>

<h2>İLGİLİ DOSYALAR</h2>
<p/>
<em>/etc/passwd</em>

<br/>

<em>/etc/shells</em>


<h2>İLGİLİ BELGELER</h2>
<p/>
<b>chsh</b>(1),

<b>chfn</b>(1)


<h2>YETERLİK</h2>
<p/>
Tamami rakamlardan olusmus bir parola gecerlidir.
<br/>

Yetkin kullanici gecersiz bir parola secerse herhangi bir uyari yapilmaz.
<br/>

<b>-f</b>

ve
<b>-s</b>

secenekleri desteklenmemektedir.

<h2>YAZAR</h2>
<p/>
Peter Orbaek (<a href="mailto:poe@daimi.aau.dk">poe@daimi.aau.dk</a>)
<p/>

</div></sect1>
