<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!-- ********************************************************************
     $Id: sed.xml,v 1.2 2002/09/30 18:10:39 nilgun Exp $
     ******************************************************************** -->

<sect1 id="archive-man-1-sed">
  <sect1info>
    <title>sed(1)</title>
  </sect1info>
<div>
<h2>KOMUT</h2>
<p />
<b>sed</b> - stream editor

<h2>KULLANIM</h2>
<p />
<b>sed</b>

[-<b>an</b>

]

<em>komut</em>

[<em>dosya ...</em>

]

<br /><b>sed</b>

[-<b>an</b>

]

[-<b>e </b><em>komut</em>

]

[-<b>f </b><em>komut_dosyası</em>



]

[<em>dosya ...</em>

]

<h2>AÇIKLAMA</h2>
<p />
<b>sed</b>

komutu verilen dosyalari okur ya da eger dosya tanimlanmamissa standart
girdiyi okur, komutlar listesinde tanimlandigi gibi derleme yapar.
Girdi dosyasi derlendikten sonra dosya standart ciktiya yazilir.
<p />

Tek olarak yazilan bir komut
<b>sed </b>

icin ilk arguman olarak tanimlanabilir
Coklu komutlari tanimlamak icin
-<b>e</b>

veya
-<b>f</b>

parametreleri kullanilir.
Kaynaklarina bagli olmaksizin tum komutlar tanimlandiklari siraya gore
girdi dosyasi uzerinde isleme sokulur.
<p />

Asagidaki parametreler kullanilabilirdir:
<dl compact="compact">
<dt><b>-a</b></dt><dd>
``w'' fonksiyonunun parametreleri icin listelenen dosyalar,
yerlesik olarak herhangi bir islem baslamadan once yaratilir.
-<b>a</b> parametresi <b>sed</b> ``w''
fonksiyonu ile alakali bir komutun girdi dosyasi icine yerlestirilmeden
once dosyayi acmasini geciktirir.<p /></dd>
<dt><b>-e </b><em>komut</em></dt><dd>
<em>komut</em>
argumani tarafindan tanimlanan komutlar listesini
yazdirici komutlara ilave eder.<p /></dd>
<dt><b>-f </b><em>komut_dosyası</em></dt><dd>
Komutlar listesine <em>komut_dosyası</em>
icinde bulunan yazdirici komutlari ilave eder.
Yazdirici komutlarin herbiri farkli satirda yazilmalidir.<p /></dd>
<dt><b>-n</b></dt><dd>
Yerlesik olarak, girdi dosyasinin her bir satiri komutlarin hepsi
eklendikten sonra standart cikti uzerine yansitilir.
-<b>n</b> parametresi bu imkani saglar.<p /></dd>
</dl>
<p />

<b>sed</b>

komutunun bir cesidide asagidaki gibidir:
<p />

<blockquote><tt>[adres[,adres]]işlev[argümanlar]</tt></blockquote>
<p />
Ilk adresten ve komut uzantilarindan once boşluk yerlestirilmelidir.
Normal olarak,
<b>sed</b>

donusumlu olarak girdiden bir satiri, yeni satirdaki karakteri almadan,
<em>örüntü alanı</em>

icine kopyalar,
(``D'' fonksiyonunun devaminda bir sey kalana kadar),
örüntü alanını  belirleyen komutlari adresler ile birlikte yerlestirir,
örüntü alanını standart ciktiya kopyalar, yeni satira gecer, ve
örüntü alanını siler.
<p />

Bazi işlevler, daha sonra kayboldugunda örüntü alanını geri getirmek
icin <em>tutma alanı</em>nı kullanirlar.

<h2>Sed Adresleri</h2>
<p />
Adres istenmemis ise, tanimlananin bir sayi
(girdi dosyasinin satir sayisini belirten), girdinin son satirini tanimlayan
bir dolar karakteri
``$'' veya genel bir adres

(which consists of a regular expression preceded and followed by a
delimiter) olmalidir.
<p />

Hic adresi olmayan bir komut satiri tum örüntü alanlarını secer.
<p />

Tek bir adres belirten bir komut satiri adresin tanimladigi tum
örüntü alanlarını secer.
<p />

Iki adres iceren komut satiri ilk örüntü alanının isaret ettigi ilk
adresten ikinci örüntü alanının isaret ettigi ikinci adrese kadar olan
bolum icinden secim yapar.
(Eger ikinci adres, birincinin sectigi satir numarasindan daha kucuk veya
esit bir sayi ise, sadece o satir alinir.)
Secilen bolumun arkasindan gelen ilk satirdan itibaren ,
<b>sed</b>

yeniden ilk adresi aramaya baslar.
<p />

Yazdirici komutlar secilmemis örüntü alanlarına unlem isareti
karakterinin ``!'' işlevi sayesinde eklenebilir.


<h2>Sed Düzenli İfadeleri</h2>

<p />
<b>sed</b> düzenli ifadeleri temel düzenli ifadelerdir (temel düzenli ifadeler
hakkında daha ayrıntılı bilgi regex(3) sayfasında bukunabilir).

Ek olarak, <b>sed</b> aşağıdaki iki temel düzenli ifadeyi içerir:

<p />
<ol><p />
<li>genel bir adreste, tersbölü
``\'' veya satırsonu karakteri haric herhangi bir karakter

uygun ifadeyi sinirlamak icin kullanilabilir.
Ayrica, sinirlayici karakterden once bir tersbölü konulmasi karaktere
gercek gorevine gore davranilmasina sebep olur.
Ornegin, genel bir adres olan  \xabc\xdefx, düzenli ifade sinirlayicisi
``x'' ve ikinci ``x'' kendi anlamindadir, bu yuzden gercek tanim
``abcxdef '' olur.
<p /></li>
<li>
Önceleme karakteri \n örüntü alanı icindeki satırsonu karakterini isaretler.
Buna ragmen bir adres veya yerini tutan komut icinde satirsonu karakteri
kullanilamaz.</li>
</ol><p />

<p />

<b>sed</b>'in gercek ifadeleri icinde ozel bir halide kullanilan esas ifadelerden
sonuncusunu yerlesiklestirebilir.
If a regular expression is empty, i.e. just the delimiter characters
are specified, the last regular expression encountered is used instead.
The last regular expression is defined as the last regular expression
used as part of an address or substitute command, and at run-time, not
compile-time.
For example, the command
``/abc/s//XXX/''

will substitute
``XXX''

for the pattern
``abc''

<h2>Sed İşlevleri</h2>
<p />
Asagidaki komutlar listesinde, her komut icin kullanilabilir adres sayisi
maksimum olarak  [0adres], [1adres], or [2adres] ile tanimlanmistir,
sifir, bir veya iki adres ile sunularak.
<p />

<em>metin</em>

argumani bir veya daha fazla satirdan olusmaktadir.
Metin icine yeni bir satir yerlestirmek icin, onune tersbölü konulmalidir.
Diger tersbölüler silinir ve bir sonraki karakter harfi harfine alinir.
<p />

``r''

ve
``w''

işlevleri seçimlik dosya parametreleri olarak alinirlar, ancak
işlev karakterinden boşluk ile ayilmalari gerekmektedir.
Arguman olarak
<b>sed</b>

icin girilen her dosya  girdi uzerinde herhangi
bir islem baslamadan (veya icerikleri kesilmeden) once tasarlanir.
<p />

``b''


``r''


``s''


``t''


``w''


``y''


``!''


ve
``:''

işlevlerinin hepsi fazladan eklenen argumanlari kabul eder.
Asagidaki kullanımlar işlev harflerinden boşluk ile ayrilmasi gereken
argumanlara aittir.
<p />

İşlevlerden iki tanesi bir işlev listesi olusturur.
Asagidaki liste
<b>sed</b>'in satırsonu ile ayrilan işlevlerinin listesidir:

<blockquote>
<pre>
{ işlev
  işlev
  ...
  işlev
}
</pre>
</blockquote>

<p />

``{''

karakterinden once veya sonra boşluk kullanilabilir.
İşlevden once de boşluk kullanilabilir.
Sistemi sone erdiren
``}''

bir satırsonu karakteri veya boşluk ile izlenmelidir.
<p />
<dl compact="compact">
<dt><b>[2adres] işlev-listesi</b></dt><dd>
İşlev listesindekileri sadece örüntü alanı secildikten sonra yerine
getirir.
<p /></dd>
<dt><b>[1adres]a\</b></dt>
<dt><b>metin</b></dt><dd>
<em>Metin</em>i standart ciktiya yazar, bunu
``N'' fonksiyonunu calistirarak veya bir dongu baslatarak yapar.
<p /></dd>
<dt><b>[2adres]b[etiket]</b></dt><dd>
Belirtilen etiketle ``:'' işlevine dallanır. Etiket belirtilmemişse
dallanma betiğin sonuna yapılır.
<p /></dd>
<dt><b>[2adres]c\</b></dt>
<dt><b>metin</b></dt><dd>
Örüntü alanını siler.
0 veya 1 adres ile veya 2-adres sonuna kadar olan bolum ile,
<em>metin</em> standart ciktiya yazilir.
<p /></dd>
<dt><b>[2adres]d</b></dt><dd>
Örüntü alanını siler ve yeni donguyu baslatir.
<p /></dd>
<dt><b>[2adres]D</b></dt><dd>
Ilk satırsonu karakterine kadar olan örüntü alanının ilk kismini siler ve
yeni donguyu baslatir.
<p /></dd>
<dt><b>[2adres]g</b></dt><dd>
Örüntü alanının iceriklerinin yerine tutma alanının iceriklerini
yerlestirir.
<p /></dd>
<dt><b>[2addr]G</b></dt><dd>
Örüntü alanına, satırsonu karakterini takip eden tutma alanının
iceriklerini ilave eder.
<p /></dd>
<dt><b>[2adres]h</b></dt><dd>
Tutma alanının iceriklerinin yerine örüntü alanının iceriklerini
yerlestirir.
<p /></dd>
<dt><b>[2adres]H</b></dt><dd>
Tutma alanına, satırsonu karakterini takip eden örüntü alanının
iceriklerini ilave eder.
<p /></dd>
<dt><b>[1adres]i\</b></dt>
<dt><b>text</b></dt><dd>
<em>Metin</em><p /></dd>
<dt><b>[2adres]l</b></dt><dd>
(küçük L harfi.)
Örüntü alanını standart ciktiya belirgin olarak gorulebilir sekilde yazar.
Bu sekil asagidaki gibidir:
<p />
<dl compact="compact">
<dd><pre>
<b>tersbölü</b>         \
<b>alarm</b>            \a
<b>sayfa ilerletme</b>  \f
<b>satırsonu</b>        \n
<b>satırbaşı</b>        \r
<b>sekme</b>            \t
<b>düşey sekme</b>      \v
</pre></dd></dl>
<p />

<p />

Yazilamayan karakterler, karakterdeki her bayt icin uc basamakli sekizlik
rakamlar (oncesinde tersbölü konularak) kullanilarak gosterilir (en kıymetli
bayt once alinarak).Uzun satirlar, devaminda satırsonu olan bir tersbölü
ile bolundugu gosterilerek parcalanir.
Her satirin sonu bir
``$ ''

ile isaretlenir.
<p /></dd>
<dt><b>[2adres]n</b></dt><dd>
Eger hatali cikti yok edilmediyse örüntü alanı standart ciktiya yazilir,
ve girdinin bir sonraki satirinin yerine örüntü alanını yerlestirir.
<p /></dd>
<dt><b>[2adres]N</b></dt><dd>
Girdi dosyasinin bir sonraki satirini örüntü alanına ilave eder ve bunu
asil icerikle sonradan eklenenin karismamasi icin bir satırsonu karakteri
ile ayirarak yapar.
Unutulmamasi gerekirki bulunulan satir numarasida degisir.
<p /></dd>
<dt><b>[2adres]p</b></dt><dd>
Örüntü alanını standart ciktiya ekler.
<p /></dd>
<dt><b>[2adres]P</b></dt><dd>
Örüntü alanının ilk satırsonu karakterine kadar olan kismini standart
ciktiya yazar.
<p /></dd>
<dt><b>[1adres]q</b></dt><dd>
Metnin sonuna kadar gider ve yeni bir dongu baslatmadan cikis yapar.
<p /></dd>
<dt><b>[1adres]r dosya</b></dt><dd>
Eger <em>dosya</em>
herhangi bir sebepten dolayi okunamiyorsa, sessizce komut iptal edilir ve
hicbir hata mesaji verilmez.
<p /></dd>
<dt><b>[2adres]s/düzenli ifade/yerdeğiştirim/seçenekler</b></dt><dd>
Örüntü alanındaki alisilmis ifadelerin ilk ornegine kadar olan kismi icin
yerdegistirim baglaminin yerini degistirir.
Tersbölü ve satırsonundan baska herhangi bir karakter bölüçizgisi karakteri yerine,
düzenli ifade ve yerdeğiştirim sinirlamak icin kullanilabilir.
Düzenli ifade ve yerdeğiştirim ile birlikte düzenli ifade sinirlayicisi tek
basina kendi karakteri olarak kullanilabilir.
<p />
Yerdeğiştirimin icinde beliren ampersand
``&amp;'' düzenli ifadeyi isaretleyen baglam tarafindan degistirilir.

Bu baglamda ``&amp;'' ozel anlamiyla onune tersbölü getirilerek saklanabilir.
``\#'' dizgesindeki ``#'' bir rakamdır ve karşılık gelen geribaşvuru ifadesi
(bak: re_format7) tarafından eşleştirilen metin ile değiştirilir.
<p />
Bir satir icine bir satırsonu karakteri yerlestirilerek bolunebilir.
Bir satırsonu karakterini yerdegistirim baglaminda tanimlamak icin onune
tersbölü yerlestirilmelidir.
<p />
<em>seçenekler</em>'in yerine koyma işlevinin degerleri sifir veya asagidakilerden
daha fazlasi ile degisir:
<dl compact="compact">
<p />
<dt><b>&quot;0 ... 9&quot;</b></dt><dd>
Yerine koymayi sadece ornek ifade örüntü alanı icinde N'inci kez
olustugunda gerceklestirir.<p /></dd>
<dt><b>g</b></dt><dd>
yerdegistirimi, sadece ilki icin degil, tum yeniden isaretlemenin olmadigi
ornek ifadeler icin yapar.<p /></dd>
<dt><b>p</b></dt><dd>
Eger bir yerdegistirim yapilmissa örüntü alanını standart ciktiya
yazar.Eger yerdegistirim baglami yerdegistirdigiyle uyumluysa, o zaman hala
yerdegistirim olarak kabul edilir.<p /></dd>
<dt><b>w </b><em>dosya</em></dt><dd>
Eger bir yerdegistirim yapilmissa örüntü alanı
<em>dosya</em>sı hala yerdegistirim olarak kabul edilir.
<p /></dd></dl>
<p />

<p /></dd>
<dt><b>[2adres]t [etiket]</b></dt><dd>
Branch to the ``:''
function bearing the label if any substitutions have been made since the
most recent reading of an input line or execution of a
``t'' function.
Etiket belirtilmemişse dallanma betiğin sonuna yapılır.
<p /></dd>
<dt><b>[2adres]w </b><em>dosya</em></dt><dd>
Örüntü alanını <em>dosya </em>
<p /></dd>
<dt><b>[2adres]x</b></dt><dd>
Örüntü ve tutma alanının iceriklerini degistirir.
<p /></dd>
<dt><b>[2adres]y/dizge1/dizge2/</b></dt><dd>
<em>Dizge1</em>'in icinde örüntü alanında olusan karakterler ile
<em>dizge2</em>
Baglami sinirlamak icin bölü çizgisi yerine tersbölü ve satırsonu karakterinden
baska herhangi bir karakter kullanilabilir.
<em>dizge1</em>

ve
<em>dizge2 </em>

ile,
tersbölünn devaminda gelen karakter kendi yerine gecer ve tersbölünün
devaminda
``n ''

geliyorsa saırsonu karakteri ile yerdegistirilir.
<p /></dd>
<dt><b>[2adres]!işlev</b></dt>
<dt><b>[2adres]!işlev-listesi</b></dt><dd>
İşlev veya işlev-listesinde sadece adres(ler) tarafindan secilmeyen
satirlara yazar.
<p /></dd>
<dt><b>[0adres]:etiket</b></dt><dd>
Bu fonksiyon hicbir is yapmaz; sadece
``b''

ve
``t''

komutlarinin dallandirdiklarina etiketleri tasir.
<p /></dd>
<dt><b>[1adres]=</b></dt><dd>
Sonunda satırsonu karakteri bulunan standart ciktinin satirlarini
numaralandirir.
<p /></dd>
<dt><b>[0adres]</b></dt><dd>
Bos satirlari onemsememeye yarar.
<p /></dd>
<dt><b>[0adres]#</b></dt><dd>
Dosyadaki ilk iki karakter ``#n'' ise öntanımlı çıktı engellenir değilse,
``#'' ve satırın kalanı yoksayılır (bir açıklama olduğu varsayılır)
Bu, komut satırından  -<b>n</b> seçeneğinin kullanılması ile aynıdır.
<p /></dd></dl>
<p />

<p />

<b>sed</b>

sistemi basari halinde 0 ve hata halinde &gt;0 olusturur.

<h2>İLGİLİ BELGELER</h2>
<p />
awk(1),
ed(1),
grep(1),
regex(3),
re_format7


<h2>TARİHÇE</h2>
<p />
A <b>sed</b> command appeared in AT&amp;T System v7.

<h2>STANDARTLAR</h2>
<p />
The
<b>sed</b>

function is expected to be a superset of the
St -p1003.2

specification.
<p />

</div></sect1>
