<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!-- ********************************************************************
       sss-genel.xml
     ******************************************************************** -->
<chapter xml:id="sss-genel" xmlns="http://docbook.org/ns/docbook"
 xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" role="autotoc" version="5.0"
 xml:lang="tr">
 <title>Linux Genel</title>
 <qandaset defaultlabel="number">
  <qandaentry>
   <question xml:id="sss-genel_linux-okunusu">
    <para>
     Linux nasıl okunur?
    </para>
   </question>
   <answer>
    <para>
     Yanıtlayan: <emphasis role="bold">M. Umut Atasever</emphasis>
    </para>
    <para>
     Linus Torvalds'ın Linux'ü nasıl telaffuz ettiğini  <link
     xlink:href="http://ftp.funet.fi/pub/Linux/PEOPLE/Linus/SillySounds/swedish.au"/>
     dosyasından dinleyebilirsiniz.
    </para>
   </answer>
  </qandaentry>
  <qandaentry>
   <question xml:id="sss-genel_linux-baslamak">
    <para>Linux'a nasıl başlarım?</para>
   </question>
   <answer>
    <para>
     Yanıtlayan: <emphasis role="bold">Barış Şimşek</emphasis>
    </para>
    <para>
     Çeşitli konularda yardım almak için bu kitaplıktan,
     <link xlink:href="&siteurl;"/> ve
     <link xlink:href="http://www.linuxdoc.org/"/> sayfalarından
     yararlanabilirsiniz. Linux içinde bir komut hakkında bilgi almak için
     <literal>man</literal> komutunu kullanabilirsiniz. Örnek:
     <literal># man ls</literal>
    </para>
    <para>
     Bunun haricinde Linux ile uğraşan diğer insanlarla haberleşerek
     başlayabilirsiniz. Linux.org.tr bünyesinde 'linux' eposta listeleri
     mevcuttur. Üye olmak için <link xlink:href="http://www.linux.org.tr/"/>
     adresini ziyaret ediniz.
    </para>
   </answer>
  </qandaentry>
  <qandaentry>
   <question xml:id="sss-genel_parcalar">
    <para>
     Linux hangi parçalardan oluşur? Red Hat, SuSE, KDE, GNOME birer Linux müdür?
    </para>
   </question>
   <answer>
    <para>
     Yanıtlayan: <emphasis role="bold">Deniz Akkuş</emphasis>
    </para>
    <para>
     Linux işletim sistemi bir tanedir. Sistemin bir kaç yapıtaşı vardır:
    </para>
     <orderedlist>
      <listitem>
       <para>
        <emphasis role="bold">Çekirdek</emphasis> - kernel. Linux'u Linux
        yapan budur. Linux çekirdeğini çıkarıp içine başka bir çekirdek
        (örneğin BSD) koyarsanız BSD serisinden bir işletim sistemi elde etmiş
        olursunuz.
       </para>
      </listitem>
      <listitem>
       <para>
        <emphasis role="bold">Dosya sistemi</emphasis> vb gibi çekirdeğin
        etrafındaki parçalar. Bunlar esas olarak FSF'in eseridir (GNU) ve
        hemen hemen her Unix türevinde artık bunlar kullanılır.
       </para>
      </listitem>
     </orderedlist>
    <para>
     İşletim sistemi aslında bundan ibarettir. Üzerine gelen herşey uygulamadır. Bu noktadan itibaren elinizdeki makinaya tabiri caizse
     "can" üflenmiş olur.
    </para>
    <para>
     Bunun üzerine çeşitli seviyelerde uygulamalar gelebilir:
   </para>
     <itemizedlist>
      <listitem>
       <para>
        <emphasis role="bold">Hizmetler:</emphasis> Örneğin Apache (HTTP
        sunucusu), normal kullanıcılar için işletim sisteminin bir parçası
        olarak görünebilir fakat değildir. Herhangi bir uygulamadır, sistem
        tarafından sürekli çalışılır tutulduğu için "daemon", yani sistem
        hizmeti olarak adlandırılır. Özel bir kullanıcı yetkisi bile yoktur,
        düşük yetkili normal bir kullanıcıymış gibi çalışır.
       </para>
       <para>
        "Ağ ortamı" dendiğinde akla gelen şeylerden birisi olan
        bilgisayarların birbirlerinin diskini görebilmeleri, samba, nfs gibi
        sistem hizmetleri tarafından yapılır. Bunlar da işletim sisteminin
        "esas" parçası değildir aslında. İsterseniz birini kaldırır, diğerini
        kurarsınız. (Linux üzerindeyseniz sisteminizi yeniden de
        başlatmazsınız :-) )
       </para>
       <para>
        Sistem hizmetleri genelde kullanıcılar tarafından işletim sisteminin
        bütünleşik parçası zannedilir. Değildir. Sistem, bu hizmetler
        olmaksızın çalışır -- istediğiniz işlevselliği sağlamayabilir, fakat
        çalışır.
      </para>
       <para>
        <emphasis>Arayüzün birden çok olduğunu (daha doğrusu bir sürü
        olduğunu) sanıyorum. Çünkü bir sürü isim vs geçiyor ve benim anladığım
        çoğunun sadece arayüz olduğu.</emphasis>
       </para>
      </listitem>
      <listitem>
       <para>
        <emphasis role="bold">Grafik arayüzleri:</emphasis>
        <emphasis role="bold">X:</emphasis> X, Linux dünyaya gelmeden önce
        yazılan bir grafik arayüzüdür. X kısaca ekranı idare eder. Yani bir
        pikselin ekranın neresine çizileceğini idare eden X'dir. En yalın hali
        ile bundan daha başka bir şey aslında pek yapmaz.
       </para>
       <para>
        X kutudan çıktığı hali ile ağlı ortamlarda çalışır, birden fazla
        ekranı idare edebilir. Bundan kastedilen şudur:  Örneğin iki makina (A
        ve B) X çalıştırsın. A, B'nin ekranında gösterilmek üzere bir şey
        gönderebilir. B, buna izin verebilir veya reddedebilir. X aynı zamanda
        bir makinaya birden fazla ekran bağlanma meselesini de halledebilir.
       </para>
       <para>
        X, işletim sisteminin parçası değildir. Örneğin bir zamanlar Sun iş
        istasyonlarında X yoktu, kendi grafik sistemleri vardı. Eğer
        isterseniz, X haricinde bir grafiklenme sistemi çalıştırabilirsiniz.
        Bir kaç alternatifi vardır, fakat destek/uygulama vb söz konusu olunca
        X haricinde bir şeyi tercih etmekte zorlanırsınız.
      </para>
       <para>
        <emphasis role="bold">X'in üzerine gelen katmanlar:</emphasis>
        Yalın X çalıştırmak mümkündür. Uzun yıllar öyle yaptık. X'de bir
        pencere yöneticisi seçersiniz, çeşitli "düz X" çalıştıran uygulamaları
        çalıştırırsınız. Kendi ayarlarınızı yaparsınız, menü yoktur, vb.
       </para>
       <para>
        Sonra Motif ve CDE geldi, en son da KDE ve GNOME. Motif, yaygın olan
        pencere elemanlarını içeren bir kitaplık (pencerenin sağındaki,
        altındaki sürükleme çubukları, her pencerenin kapanmasına, küçülmesine
        yarayan tepedeki düğmeler vb) idi. Motif'in ikinci bir elemanı da
        standart hale getirilmiş bir "ortam" idi. Ortamdan kastedilen,
        standart pencere yöneticisi, kullanıcı sisteme girdiği zaman kendisine
        gösterilen standart masa üstü vb idi. Motif, X üzerine gelen bir
        katmandan ibarettir.
       </para>
       <para>
        Motif'den sonra CDE geldi. CDE de benzer bir katman idi.
       </para>
       <para>
        Çeşitli Unix satıcıları (Sun, HP, AIX vb) bir araya gelerek bunda
        birleşme kararı aldılar. Halen daha Sun, HP, AIX vb satın alırsanız
        karşınıza CDE çıkar.
       </para>
       <para>
        <emphasis role="bold">KDE:</emphasis> KDE de, tıpkı Motif, CDE vb gibi
        bir katmandır. KDE'de ek olarak, bir de uygulamalar vardır. Bunlar,
        KDE kitaplığını kullanarak yazılan, grafik arayüzlü uygulamalardır
        (kmail vb). Ama örneğin mozilla, bir KDE uygulaması değildir. Düz X
        çalıştıran (KDE kitaplığı olmayan) bir makinada Mozilla
        çalıştırabilirsiniz, ama KMail çalıştıramazsınız.
       </para>
       <para>
        <emphasis role="bold">GNOME:</emphasis> KDE gibi ama farklı bir tat/renk.
      </para>
       <para>
        Bu katmanları bir arada çalıştırabilirsiniz aslında. Örneğin KDE
        çalışan bir sistemde aynı zamanda GNOME'dan uygulamaları da
        çalıştırabilirsiniz. Veya bir daha sisteme girişinizde GNOME'u
        seçebilirsiniz. Tabii X'in üzerine gelen katmanları çalıştırabilmeniz
        için X çalıştırmanız gerekir.
       </para>
       <para>
        GNOME, KDE gibi arayüzlerin hepsi, X grafik arayüzünün tepesine oturan
        katmanlar. Birini tercih etmeniz diğerinden bir şeyler kullanmanızı,
        hatta bir diğerine geçivermenizi engellemez. Aynı makinayı birden
        fazla kişi paylaşıyorsa birisi GNOME, diğeri KDE çalıştırabilir. Siz,
        KDE çalıştırırken GNOME'dan sevdiğiniz uygulamaları kullanabilirsiniz vb.
       </para>
       <para>
        <emphasis role="bold">Uygulamalar:</emphasis> KDE ve GNOME'un içinde
        de uygulamalar vardır -- bunlar KDE ve Gnome bağımlısıdır. Bir de
        bağımsız uygulamalar vardır, örneğin Mozilla, OpenOffice vb. Bunlar da
        işletim sisteminin esas/asli parçası değildir. Kaldırıp yerine başka
        bir şey koyabilirsiniz, hangisini kuracağınıza siz karar verirsiniz.
       </para>
       <para>
        Linux (ve bütün Unix'ler) bu tarz katmanlardan oluşur. Her katmanda
        değişik kararlar verebilirsiniz.
       </para>
       <para>
        Meseleyi karıştıran olay, Microsoft'un bu katmanlar hakkında aldığı
        kararları kullanıcı veya sistem yöneticisine bırakmamasıdır.
        Dolayısıyla Microsoft sistemlerine alışık olanlar bu katmanları
        karmaşık bulurlar.
       </para>
       <para>
        Linux'un esnekliği ise bu katman tercihlerinin yapılabilmesinden
        kaynaklanır. Örneğin kol saatinde Linux çalıştıracaksanız (IBM), bu
        katmanların çoğunu çalıştırmazsınız/kurmazsınız. Bu katmanları devre
        dışı bırakmak veya birinin yerine diğerini tercih etmek için
        yapacağınız işlem basit ve tanımlıdır.
       </para>
       <para>
        Normal bir kullanıcının önündeki masaüstü Linux'unda bu değişik
        katmanların hepsi mevcuttur ve çalışır.
       </para>
      </listitem>
     </itemizedlist>
    <para>
     <command>Dağıtım</command>ların görevi, temel işletim sisteminin üzerine
     konulacak bu katmanlar için tutarlı tercihler yapmaktır. Dolayısıyla
     elinize bir Linux dağıtımı geldiği zaman, şimdi grafik arayüz için ne
     kullanayım demezsiniz, o tercih X lehine sizin için yapılmıştır.
     KDE/GNOME genelde hepsinde mevcuttur, orada hangisini (veya ikisini
     birden) istediğinize dair bir tercih yaparsınız. Sistem servislerinden
     ana servislerin hepsi vardır, kurayım mı, çalıştırayım mı tercihini
     yaparsınız.
    </para>
   </answer>
  </qandaentry>
  <qandaentry>
   <question xml:id="sss-genel_kernels">
    <para>
     Tüm Linux sistemleri için çekirdek tek bir tane mi?
    </para>
   </question>
   <answer>
    <para>
     Yanıtlayan: <emphasis role="bold">Deniz Akkuş</emphasis>
    </para>
    <para>
     Windows çekirdeği bildiğim kadarı ile hep aynı değil. Hatta Windows'un
     değişik sürümleri arasında tamamen farklı ve yeniden yazılmış olanları
     var. Bildiğim kadarı ile:
    </para>
     <itemizedlist>
      <listitem>
       <para>
        Windows 3.1 - DOS'un üzerine giydirilen bir grafik arayüz ortamından
        ibarettir (muadili X + KDE/Gnome olsa gerek). İşletim sistemi DOS'tur.
       </para>
      </listitem>
      <listitem>
       <para>
        Windows 95 - yine 3.1 gibi, fakat bu sefer biraz daha "entegre".
       </para>
      </listitem>
      <listitem>
       <para>
        Windows NT - New Technology. Microsoft, Windows 9x sürümünden hemen
        hemen hiç faydalanılmadan sıfırdan yazılmıştır. Arka plan mimarisi VMS
        kökenlidir (VMS, eski bir Digital işletim sistemidir, Microsoft VMS'i
        yazan ekibi işe aldı ve NT'yi yazdırdı)
       </para>
      </listitem>
      <listitem>
       <para>
        Windows 2000 - Resmi ben burada kaybettim, fakat anladığım kadarı ile
        BSD Unix'den çok kod alan bir sistem bu. Yine sıfırdan yazılmıştır, NT
        veya daha öncekilerden satır satır farklıdır.
       </para>
      </listitem>
      <listitem>
       <para>
        Windows XP - 2000'den ne kadar faydalandıklarını bilmiyorum.
       </para>
      </listitem>
     </itemizedlist>
    <para>
     Ama Linux çekirdeği bir tanedir. 1. sürümden itibaren değişik sürümleri
     vardır, güncellenmiştir, ama sıfırdan tekrar yazılmamıştır. (OK, 1'den
     2'ye geçerken yeniden yazılan tarafları oldu)
    </para>
    <para>
     "Linux" dendiği zaman gözümüzde canlandırdığımız işletim sisteminin kimi
     katmanları (örneğin X), Linux'un kendisinden daha eskidir. Güncellenir,
     hataları düzeltilir vb ama genellikle bu parçalar da yeniden yazılmaz.
    </para>
   </answer>
  </qandaentry>
  <qandaentry>
   <question xml:id="sss-genel_kernel-update">
    <para>
     Çekirdeğin güncellenmesi işlemi herhangi bir yolla elimize geçen metin
     dosyalarının  derlenip uygun (gerekli) yerlere yerleştirilmesi şeklinde
     mi oluyor?
    </para>
    <para>
     (tabii sıradan metin dosyalarından bahsetmiyorum, .HTML veya .CPP gibi
     özel metin dosyalarından bahsediyorum)
    </para>
   </question>
   <answer>
    <para>
     Yanıtlayan: <emphasis role="bold">Deniz Akkuş</emphasis>
    </para>
    <para>
     Hayır. Elinize geçen ikilik (binary) dosyaların çeşitli yerlere
     kopyalanması ve sistemin yeniden başlatılması ile olur.
   </para>
    <para>
     Eğer isterseniz, metin dosyalarını (yani çekirdeğin kaynak kodlarını)
     gcc'den (derleyici/compiler) geçirerek derleyebilir ve çalıştırılabilir
     dosyalarını kendiniz oluşturabilirsiniz.
    </para>
   </answer>
  </qandaentry>
  <qandaentry>
   <question xml:id="sss-genel_c">
    <para>
     Linux sistemler C ağırlıklı mıdır?
    </para>
   </question>
   <answer>
    <para>
     Yanıtlayan: <emphasis role="bold">Deniz Akkuş</emphasis>
    </para>
    <para>
     Evet, tıpkı Windows gibi. İşletim sistemleri genelde C dilinde yazılır.
     İşletim sisteminin hangi dilde yazılmış olduğu kullanıcı için önemli
     değildir. O işletim sisteminin üzerinde bulunan derleyici (compiler)
     sizin o işletim sistemi için hangi dilde yazılım geliştirebileceğinizi
     belirler. Linux üzerinde C, C++, Java, Fortran, Lisp, Pascal, Delphi ve
     şimdi adını hatırlayamadığım bir sürü dilde yazılım geliştirebilirsiniz.
    </para>
   </answer>
  </qandaentry>
  <qandaentry>
   <question xml:id="sss-genel_scripting">
    <para>
     Scripting denilen olay C "yazılımcık"larıyla mı oluyor?
    </para>
   </question>
   <answer>
    <para>
     Yanıtlayan: <emphasis role="bold">Deniz Akkuş</emphasis>
    </para>
    <para>
     Hayır. Scripting'den kastedilen farklı bir şey. Önceki maddede adını verdiğim yazılım dilleri *derlenir*. Yani: yazılımı yazarsınız. Derleyici (compiler) dan geçirirsiniz, bu yazılımı çalıştırılabilir hale getirir. Yazılımı çalıştırırsınız.
   </para>
    <para>
     Bir de yorumlayıcı (interpreter) kullanan diller vardır. Örneğin Perl.
     Perl başlı başına bir dildir, fakat derlemeden kullanabilirsiniz. Sistem
     "derleme" işlemini yapmaz, perl yorumlayıcısını çalıştırır, o sizin
     "script"i (betiğinizi) okur ve makinaya ne yapması gerektiğini söyler.
    </para>
    <para>
     Derleme işlemi olmadığı için betikler daha hızlıca yazılabilir. Fakat
     derleme işlemi bir sefer yapılır. Dolayısıyla aynı betiği 10,000 defa
     çalıştıracaksanız, sistem bunu 10,000 defa yorumlayacak. Halbuki
     derlerseniz, bir defa yorumlama işlemi yapılır, makina diline
     dönüştürülür, ondan sonrasında bu fazladan işlem yapılmaz. Dolayısıyla
     genelde betikler derlenmiş yazılımlardan daha yavaş çalışır.
    </para>
    <para>
     Hangi dilin betik dili, hangisinin yazılımlama dili olduğu biraz geniş
     bir mevzuudur. Örneğin perl dilini derleyebilirsiniz de. Dolayısıyla
     perl'de ufak bir betik yazıp, bunu deneyip istediğiniz hale getirdikten
     sonra, sık kullanılacaksa bunu derlersiniz, o zaman daha hızlı çalışır.
    </para>
    <para>
     Scripting dendiği zaman genelde kastedilen şey, komut satırında bir kaç
     ufak şeyi yapmak için yazılıvermiş, genelde çeşitli yaygın betik (perl,
     bash vb) dillerinden birini kullanan ufak "yazılımcıklardır".
    </para>
    <para>
     Bunların C yazılımlarından farkı, derlenmeden kullanılabilmesidir.
     Üstelik komut satırına yazdığımız her komut,betiklerin içinden
     kullanılabilir. Buna Linux'da ikilik (binary) dosyalar ve metin dosyaları
     arasında fark güdülmediğini de ekleyince, kullanıcıya normal uygulama
     gibi gelen çeşitli betikler yazılabilir. Linux'un güçlü yanlarından
     birisi bu konuda çok esnek olabilmesidir.
    </para>
   </answer>
  </qandaentry>
  <qandaentry>
   <question xml:id="sss-genel_kernel">
    <para>
     En son çekirdek sürümünü nereden elde edebilirim?
    </para>
   </question>
   <answer>
    <para>
     Yanıtlayan: <emphasis role="bold">Barış Şimşek</emphasis>
    </para>
    <para>
     Linux çekirdeğinin merkezi dağıtım sitesi:
     <link xlink:href="http://www.kernel.org"/>
    </para>
   </answer>
  </qandaentry>
  <qandaentry>
   <question xml:id="sss-genel_srpm">
    <para>
     SRPM nedir, diğer paketlerden ne farkı vardır?
    </para>
   </question>
   <answer>
    <para>
     SRPM paketleri kaynak kod içeren RPM paketleridir. RPM paketleri ise
     hazır çalıştırılabilir uygulamaları içerir ve kurulması için bazı ek
     paketlere ihtiyaç gösterir. Bu bağımlılıklardan kurtulmak için SRPM
     paketleri kullanılabilir. SRPM olarak paketlenmiş bir uygulamayı kendi
     makinanızda RPM haline getirip kurabilirsiniz. Böylece kendi ürettiğiniz
     RPM paketi zaten makinanızda bulunan paketlere göre derleneceğinden
     standart RPM paketinin gerektirdiği ek paketleri kurmaktan sizi kurtarır.
     Tabii bir paketi derlemek için gereken herşey makinanızda kurulu
     olmalıdır.
    </para>
   </answer>
  </qandaentry>
  <qandaentry>
   <question xml:id="sss-genel_cvs">
    <para>
     CVS nedir? Bazı sitelerin dosya indirme bölümlerinde "daily shots" gibi
     tabirler görüyorum. Ne demek?
    </para>
   </question>
   <answer>
    <para>
     Yanıtlayan: <emphasis role="bold">Deniz Akkuş</emphasis>
    </para>
    <para>
     CVS - Concurrent Versions System - eli bilgisayara deyip, kullanılan
     yazılım/betik vs. gibi şeyler yazan herkesin kullanması gereken bir
     şeydir. CVS herhangi bir dosyaya yaptığınız değişikliklerin kaydını
     tutar. Örneğin bir betiğiniz var, 3 ay önce yazdınız. Şimdi bir şeyler
     ilave etmek istediniz, fakat değişikliklerden sonra baktınız ki artık
     çalışmadı. Nasıl geri gideceksiniz? CVS buna cevap verir.
    </para>
    <para>CVS'in bir kaç faydası:</para>
     <itemizedlist>
      <listitem>
       <para>
        <command>Tek başınıza çalışıyorsanız:</command> Eski sürümlerinizi
        düzenli olarak erişilebilir tutmanızı sağlar, "dalgınlık oldu,
        orjinalini sildim" gibi hataları engeller - 6 ay önce bir şeyler
        yapmıştık, ondan sonra başladı bu problemler, neydi o değişiklikler
        sorusunun cevabını kolaylıkla vermenizi nsağlar. CVS sunucunuz ayrı
        bir makinada ise, makinanızın başına bir şey gelmesi halinde kodunuzun
        yok olmasını engeller.
       </para>
      </listitem>
      <listitem>
       <para>
        <command>Bir kaç yazılımcı beraber çalışıyorsanız:</command>
        Birbirinizin "ayağına" basmaksızın aynı kod üzerinde çalışmanızı
        sağlar. Hangi değişikliği kimin, ne zaman yaptığı bellidir. "Sürüm"
        kavramı vardır, dolayısıyla sürümü çıkarabilir, dondurabilir ve yeni
        değişikliklerin bu sürüm'e olan farkları üzerinde çalışabilirsiniz.
        Alternatifi:
       </para>
        <itemizedlist>
         <listitem>
          <para>
           <emphasis>Herkes aynı kopya üzerinde çalışacak</emphasis> -
           Internet üzerinde çalışıyorsanız zaten mümkün değil. Şirket içi
           ise, "bu dosyayı kim değiştirdi!!", "derleyemez oldum, ne
           yapıyorsunuz" benzeri bağrışmaları hemen duymaya başlarsınız.
          </para>
         </listitem>
         <listitem>
          <para>
           <emphasis>Herkes kendine bir kopya alacak</emphasis> -- Ondan sonra
           herkesin kopyasının farklarını bir araya getirip "sürüm" yapmak çok
           ciddi iş halini alır. Hele hele aynı dosyaya birden fazla kişi
           değişiklikte bulunmuşsa.
          </para>
         </listitem>
        </itemizedlist>
      </listitem>
     </itemizedlist>
    <para>
     CVS bu sorunları çözer. Eğer betik/yazılım cinsi şeylerle uğraşırsanız,
     kişisel kullanımınız için dahi faydalıdır.
    </para>
    <para>
     CVS kullanımı ile ilgili giriş seviyesindeki bilgileri
     <link xlink:href="&site-url;howto/cvs-acikkod-nasil.html">CVS ile Açık Kod Yazılım Geliştirme</link> belgesinde bulabilirsiniz.
    </para>
   </answer>
  </qandaentry>
 </qandaset>
</chapter>
