<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!-- ********************************************************************
        sss/sss.xml
     ******************************************************************** -->
<book xml:id="sss" xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" version="5.0"
      xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xml:lang="tr">
 <?dbhtml dir="../sss"?>
 <info>
  <title>Sıkça Sorulan Sorular</title>
  <author role="prep">
   <orgname>&prj-ismi;</orgname>
   <affiliation>
    <address><email>&eliste;</email></address>
   </affiliation>
  </author>
  <pubdate>25 Aralık 2002</pubdate>
  <!-- Most recent revision goes at the top; list in descending order -->
  <revhistory>
   <revision>
    <revnumber>0.1</revnumber>
    <date>25 Aralık 2002</date>
    <authorinitials>&prj-ismi;</authorinitials>
    <revremark>İlk sürüm</revremark>
   </revision>
  </revhistory>
  <!-- Provide a good abstract; a couple of sentences is sufficient -->
  <abstract>
   <para>
    Bu kitapta sıkça sorulan soruları belli konu başlıkları altında bulacaksınız.
   </para>
   <para>
    Bu kitaptaki sorular ve yanıtlarının büyük çoğunluğu (2010 itibariyle
    varolmayan) sss.linux.org.tr sitesinden alınmıştır. 2022 itibariyle
    (2002 - 2022) pek çoğu güncelliğini yitirmiş olabilir. Güncellemek veya
    yeni bilgiler eklemek  isterseniz göndereceğiniz güncellemeyi memnuniyetle
    dikkate alırız.
   </para>
   </abstract>
   <legalnotice><title>Yasal Açıklamalar</title>
    <para>
     BU BELGE "ÜCRETSİZ" OLARAK RUHSATLANDIĞI İÇİN, İÇERDİĞİ BİLGİLER İÇİN
     İLGİLİ KANUNLARIN İZİN VERDİĞİ ÖLÇÜDE HERHANGİ BİR GARANTİ
     VERİLMEMEKTEDİR. AKSİ YAZILI OLARAK BELİRTİLMEDİĞİ MÜDDETÇE TELİF HAKKI
     SAHİPLERİ VE/VEYA BAŞKA ŞAHISLAR BELGEYİ "OLDUĞU GİBİ", AŞİKAR VEYA
     ZIMNEN, SATILABİLİRLİĞİ VEYA HERHANGİ BİR AMACA UYGUNLUĞU DA DAHİL OLMAK
     ÜZERE HİÇBİR GARANTİ VERMEKSİZİN DAĞITMAKTADIRLAR. BİLGİNİN KALİTESİ İLE
     İLGİLİ TÜM SORUNLAR SİZE AİTTİR. HERHANGİ BİR HATALI BİLGİDEN DOLAYI
     DOĞABİLECEK OLAN BÜTÜN SERVİS, TAMİR VEYA DÜZELTME MASRAFLARI SİZE AİTTİR.
    </para>
    <para>
     İLGİLİ KANUNUN İCBAR ETTİĞİ DURUMLAR VEYA YAZILI ANLAŞMA HARİCİNDE
     HERHANGİ BİR ŞEKİLDE TELİF HAKKI SAHİBİ VEYA YUKARIDA İZİN VERİLDİĞİ
     ŞEKİLDE BELGEYİ DEĞİŞTİREN VEYA YENİDEN DAĞITAN HERHANGİ BİR KİŞİ,
     BİLGİNİN KULLANIMI VEYA KULLANILAMAMASI (VEYA VERİ KAYBI OLUŞMASI, VERİNİN
     YANLIŞ HALE GELMESİ, SİZİN VEYA ÜÇÜNCÜ ŞAHISLARIN ZARARA UĞRAMASI VEYA
     BİLGİLERİN BAŞKA BİLGİLERLE UYUMSUZ OLMASI) YÜZÜNDEN OLUŞAN GENEL, ÖZEL,
     DOĞRUDAN YA DA DOLAYLI HERHANGİ BİR ZARARDAN, BÖYLE BİR TAZMİNAT TALEBİ
     TELİF HAKKI SAHİBİ VEYA İLGİLİ KİŞİYE BİLDİRİLMİŞ OLSA DAHİ, SORUMLU
     DEĞİLDİR.
    </para>
    <para>
     Tüm telif hakları aksi özellikle belirtilmediği sürece sahibine aittir.
     Belge içinde geçen herhangi bir terim, bir ticari isim ya da kuruma itibar
     kazandırma olarak algılanmamalıdır. Bir ürün ya da markanın kullanılmış
     olması ona onay verildiği anlamında görülmemelidir.
   </para>
  </legalnotice>
 </info>
 &sss-gnu.xml;
 <!-- &sss-hw.xml; Buradaki her şey geçerliliğini yitirmiş. -->
 &sss-api.xml;
 &sss-desktop.xml;
 &sss-konsol.xml;
 &sss-genel.xml;
 <!--  &sss-turkce.xml; böyle bir sorun artık yok. -->
 &sss-kurulum.xml;
 &sss-guvenlik.xml;
 &sss-ag.xml;

 <chapter xml:id="sss-yonetim" role="autotoc">
  <title>Sistem Yönetimi</title>
   &sss-yonetim.xml;
   &sss-ftp.xml;
   &sss-posta.xml;
   &sss-web.xml;
   &sss-db.xml;
 </chapter>

</book>
