<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!-- ********************************************************************
       man1/chage.1.xml, Shadow-utils 4.11.1, BSD3, NBB - Mart 2022
     ******************************************************************** -->
<refentry xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xml:id="man1-chage"
 xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" version="5.0" xml:lang="tr">
 <info>
  <keywordset>
   <keyword>Linux, manpage, kütüphane, kitaplık, belge, belgeler</keyword>
   <keyword>kabuk, komut, kullanıcı, yardım, kılavuz, Shadow-utils</keyword>
   <keyword>chage, parola, ömür, değişiklik, değiştir, son gün</keyword>
   <keyword>iso8601, login.defs, USE_TCB, passwd, shadow</keyword>
  </keywordset>
 </info>
 <refmeta>
  <manvolnum>1</manvolnum>
  <refentrytitle>chage</refentrytitle>
  <refmiscinfo>
   <sectdesc>Kullanıcı Komutları</sectdesc>
   <source>Shadow-utils 4.11.1</source>
   <date>1 Şubat 2022</date>
  </refmiscinfo>
  <legalnotice><title>Yasal Uyarı</title>
   <screen> * Özgün Belgenin Lisans ve Telif Hakkı bilgileri:
 *
 * Copyright 1990 - 1994 Julianne Frances Haugh
 * Copyright 2000 - 2007 Thomas Kłoczko
 * Copyright 2007 - 2022 Nicolas François
 * All rights reserved.
 *
 * Redistribution and use in source and binary forms, with or without
 * modification, are permitted provided that the following conditions
 * are met:
 * 1. Redistributions of source code must retain the above copyright
 *    notice, this list of conditions and the following disclaimer.
 * 2. Redistributions in binary form must reproduce the above copyright
 *    notice, this list of conditions and the following disclaimer in the
 *    documentation and/or other materials provided with the distribution.
 * 3. Neither the name of Julianne F. Haugh nor the names of its contributors
 *    may be used to endorse or promote products derived from this software
 *    without specific prior written permission.
 *
 * THIS SOFTWARE IS PROVIDED BY JULIE HAUGH AND CONTRIBUTORS ``AS IS'' AND
 * ANY EXPRESS OR IMPLIED WARRANTIES, INCLUDING, BUT NOT LIMITED TO, THE
 * IMPLIED WARRANTIES OF MERCHANTABILITY AND FITNESS FOR A PARTICULAR PURPOSE
 * ARE DISCLAIMED.  IN NO EVENT SHALL JULIE HAUGH OR CONTRIBUTORS BE LIABLE
 * FOR ANY DIRECT, INDIRECT, INCIDENTAL, SPECIAL, EXEMPLARY, OR CONSEQUENTIAL
 * DAMAGES (INCLUDING, BUT NOT LIMITED TO, PROCUREMENT OF SUBSTITUTE GOODS
 * OR SERVICES; LOSS OF USE, DATA, OR PROFITS; OR BUSINESS INTERRUPTION)
 * HOWEVER CAUSED AND ON ANY THEORY OF LIABILITY, WHETHER IN CONTRACT, STRICT
 * LIABILITY, OR TORT (INCLUDING NEGLIGENCE OR OTHERWISE) ARISING IN ANY WAY
 * OUT OF THE USE OF THIS SOFTWARE, EVEN IF ADVISED OF THE POSSIBILITY OF
 * SUCH DAMAGE.
</screen>
  </legalnotice>
 </refmeta>
 <refnamediv>
  <refname>chage</refname>
  <refpurpose>kullanıcı parolasının ömür bilgilerini değiştirir</refpurpose>
 </refnamediv>
 <refsynopsisdiv>
  <cmdsynopsis>
   <command>chage</command>
   <arg><replaceable>seçenekler</replaceable></arg>
   <arg choice='plain'><replaceable>KULLANICI</replaceable></arg>
  </cmdsynopsis>
 </refsynopsisdiv>
 <refsect1><title>AÇIKLAMA</title>
  <para>
   <command>chage</command>, parolanın son değiştirilme tarihinden, değiştirilmesi gerekecek olan güne kadar geçecek sürenin gün cinsinde miktarını değiştirir. Bu bilgi, sistem tarafından, kullanıcının parolasını değiştirme zamanını belirlemekte kullanılır.
  </para>
 </refsect1>
 <refsect1><title>SEÇENEKLER</title>
  <para>
   <command>chage</command> komutunda kullanılabilecek seçenekler:
  </para>
  <variablelist>
   <varlistentry>
    <term><option>-d</option></term>
    <term><option>--lastday</option> <replaceable>SON-GÜN</replaceable></term>
    <listitem>
     <para>
      <replaceable>SON-GÜN</replaceable>'ün değeri 1 Ocak 1970'den parolanın son değiştiği güne kadar olan gün sayısıdır. <literal>YYYY-AA-GG</literal> biçiminde bir tarih olarak da (veya  yaşadığınız bölgede kabul edilen tarih biçimi ile) belirtilebilir. <replaceable>SON-GÜN</replaceable> olarak <literal>0</literal> değeri belirtilirse, kullanıcı, bir sonraki oturum açışında parolasını değiştirmek zorunda bırakılır.
     </para>
    </listitem>
   </varlistentry>
   <varlistentry>
    <term><option>-E</option></term>
    <term><option>--expiredate</option> <replaceable>SON_TARİH</replaceable></term>
    <listitem>
     <para>
      Kullanıcı hesabının hangi tarihten sonra erişilemez olacağını belirlemekte kullanılır. <replaceable>SON_TARİH</replaceable>'in değeri; 1 Ocak 1970'den hesabın kilitleneceği güne kadar olan sürenin gün cinsinden miktarıdır. <literal>YYYY-AA-GG</literal> biçiminde bir tarih olarak da (veya  yaşadığınız bölgede kabul edilen tarih biçimi ile) belirtilebilir. Hesabı kilitlenen bir kullanıcının hesabını tekrar kullanabilmesi için, mutlaka sistem yöneticisine baş vurması gerekmektedir.
     </para>
     <para>
      Örneğin, bir hesabın 180 gün sonra erişilemez olacağı şöyle belirlenebilir:
     </para>
<programlisting>
chage -E $(date -d +180days +%Y-%m-%d)
</programlisting>
     <para>
      <replaceable>SON_TARİH</replaceable> değeri olarak <emphasis>-1</emphasis> belirtilirse hesabın erişilemez olacağı tarih silinir.
     </para>
    </listitem>
   </varlistentry>
   <varlistentry>
    <term><option>-h</option></term>
    <term><option>--help</option></term>
    <listitem>
     <para>Yardım iletisi gösterir ve çıkar.</para>
    </listitem>
   </varlistentry>
   <varlistentry>
    <term><option>-i</option></term>
    <term><option>--iso8601</option></term>
    <listitem>
      <para>Tarihler basılırken <literal>YYYY-AA-GG</literal> biçimi kullanılır.</para>
    </listitem>
   </varlistentry>
   <varlistentry>
    <term><option>-I</option></term>
    <term><option>--inactive</option> <replaceable>KULLANIMDIŞI</replaceable></term>
    <listitem>
     <para>
      Bir parolanın kullanımdışı kalmasından hesabın kilitlenmesine kadar geçecek gün miktarını ayarlamak için kullanılır. <replaceable>KULLANIMDIŞI</replaceable> seçeneği, hesabın kullanımdışı kalacağı gün sayısıdır. 0 (sıfır) değeri bu özelliği etkisizleştirir.  Hesabı kilitlenen bir kullanıcının hesabını tekrar kullanabilmesi için, mutlaka sistem yöneticisine baş vurması gerekmektedir.
     </para>
     <para>
      <replaceable>KULLANIMDIŞI</replaceable> değeri olarak <emphasis>-1</emphasis> belirtilirse hesabın kullanımdışılık durumu kaldırılır.
     </para>
    </listitem>
   </varlistentry>
   <varlistentry>
    <term><option>-l</option></term>
    <term><option>--list</option></term>
    <listitem>
     <para>
      Hesap eskime bilgileri gösterilir.
     </para>
    </listitem>
   </varlistentry>
   <varlistentry>
    <term><option>-m</option></term>
    <term><option>--mindays</option> <replaceable>ASGARi_GÜN_SAYISI</replaceable></term>
    <listitem>
     <para>
      Parola değişiklikleri arasındaki en az gün sayısı <replaceable>ASGARi_GÜN_SAYISI</replaceable> ile belirtilir. Sıfır belirtilirse kullanıcı parolasını istediği zaman değiştirebilir.
     </para>
    </listitem>
   </varlistentry>
   <varlistentry>
    <term><option>-M</option></term>
    <term><option>--maxdays</option> <replaceable>AZAMi_GÜN_SAYISI</replaceable></term>
    <listitem>
     <para>
      Parolanın geçerli olacağı en fazla gün sayısı <replaceable>AZAMi_GÜN_SAYISI</replaceable> ile belirtilir. <replaceable>SON-GÜN</replaceable> artı <replaceable>AZAMi_GÜN_SAYISI</replaceable> içinde bulunulan gün sayısından küçük ise kullanıcı hesabını kullanmadan önce parolasını değiştirmek zorunda kalacaktır. Bu durum, kullanıcıya önceden uyarı sağlayan <option>-W</option> seçeneği kullanılarak önceden planlanabilir.
     </para>
     <para>
      <replaceable>AZAMi_GÜN_SAYISI</replaceable> değeri olarak <emphasis remap='I'>-1</emphasis> belirtilirse parolanın kullanım süresi sınaması kaldırılır.
     </para>
    </listitem>
   </varlistentry>
   <varlistentry>
    <term><option>-R</option></term>
    <term><option>--root</option> <replaceable>CHROOT_DiZiNi</replaceable></term>
    <listitem>
      <para>
        Değişiklikler <replaceable>CHROOT_DiZiNi</replaceable> dizininde uygulanır ve <replaceable>CHROOT_DiZiNi</replaceable> dizini altındaki yapılandırma dosyaları kullanılır.
      </para>
    </listitem>
   </varlistentry>
   <varlistentry>
    <term><option>-W</option></term>
    <term><option>--warndays</option> <replaceable>UYARI_GÜN_SAYISI</replaceable></term>
     <listitem>
       <para>
        Parola değişikliği gerekeceği hakkında kaç gün önce uyarı verileceğini belirtmekte kullanılır. <replaceable>UYARI_GÜN_SAYISI</replaceable> seçeneği, kullanıcının parola süresinin dolmasına kaç günü kaldığı hakkında uyarılacağı, parola süresi dolması öncesi gün sayısını belirtmekte kullanılır.
       </para>
     </listitem>
   </varlistentry>
  </variablelist>
  <para>
   Hiçbir seçenek belirtilmezse, <command>chage</command> etkileşimli kipe geçer. O an için geçerli olan alanlardaki değerlerin tümünü ekrana yazar. Bu alanlardaki değerleri değiştirmek için yeni değerler girilir. Şayet geçerli değerleri kullanmak istiyorsanız bu satırları boş bırakın. Geçerli değerler <literal>[ ]</literal> işaretleri arasında gösterilir.
  </para>
 </refsect1>
 <refsect1><title>SINIRLAMALAR</title>
  <para>
   <command>chage</command> uygulamasının <filename>/etc/shadow</filename> dosyasına ihtiyacı vardır.
  </para>
  <para>
    <command>chage</command> uygulaması <filename>shadow</filename> parola dosyasındaki bilgileri kullanır. Yani, kullanıcının oturum açmasını etkileyen diğer kaynaklardaki yapılandırmalar (örneğin, LDAP veya <filename>passwd</filename> dosyasındaki boş parola aş alanı) <command>chage</command> çıktısında gösterilmez.
  </para>
  <para>
    <command>chage</command> uygulaması <filename>shadow</filename> ve <filename>passwd</filename> dosyaları arasındaki tutarsızlıklar hakkında bilgi vermez. Böyle tutarsızlıkları araştırmak için <command>pwck</command> kullanılabilir.
  </para>
  <para>
   <command>chage</command> uygulaması, kullanıcıya hesap veya parolasını kullanım süresi hakkında bilgi veren <option>-l</option> seçeneği hariç root kullanıcısı olmayanlarca kullanılamaz.
  </para>
 </refsect1>
  <refsect1><title>YAPILANDIRMA</title>
   <para>
    <filename>/etc/login.defs</filename> dosyasında bulunan ve bu uygulamanın davranışını etkileyen yapılandırma değişkenleri:
   </para>
   <variablelist>
    <varlistentry>
     <term><option>USE_TCB</option> (mantıksal)</term>
     <listitem>
      <para>
       Seçeneğe <replaceable>yes</replaceable> değeri atanmışsa <uri xlink:href="man5-tcb"/> parola gölgeleme şeması kullanılır.
      </para>
     </listitem>
    </varlistentry>
   </variablelist>
  </refsect1>
  <refsect1><title>İLGİLİ DOSYALAR</title>
   <variablelist>
    <varlistentry>
     <term><filename>/etc/passwd</filename></term>
     <listitem>
       <para>Kullanıcı hesabı bilgileri</para>
     </listitem>
    </varlistentry>
    <varlistentry>
     <term><filename>/etc/shadow</filename></term>
     <listitem>
       <para>Güvenli kullanıcı hesabı bilgileri</para>
     </listitem>
    </varlistentry>
   </variablelist>
  </refsect1>
  <refsect1><title>ÇIKIŞ KODLARI</title>
  <para>
   <command>chage</command> ugulaması aşağıdaki değerlerle çıkar:
  </para>
  <variablelist>
   <varlistentry>
    <term><replaceable>0</replaceable></term>
    <listitem>
     <para>başarılı</para>
    </listitem>
   </varlistentry>
   <varlistentry>
    <term><replaceable>1</replaceable></term>
    <listitem>
     <para>izin verilmedi</para>
    </listitem>
   </varlistentry>
   <varlistentry>
    <term><replaceable>2</replaceable></term>
    <listitem>
     <para>komut sözdizimi geçersiz</para>
    </listitem>
   </varlistentry>
   <varlistentry>
    <term><replaceable>15</replaceable></term>
    <listitem>
     <para><filename>shadow</filename> parola dosyası bulunamadı</para>
    </listitem>
   </varlistentry>
  </variablelist>
  </refsect1>
  <refsect1><title>İLGİLİ BELGELER</title>
   <para>
    <uri xlink:href="man5-passwd"/>, <uri xlink:href="man5-shadow"/>.
   </para>
 </refsect1>
 <refsect1><title>YAZAN</title>
  <para>
   Julianne Frances Haugh, Thomas Kłoczko ve Nicolas François tarafından yazılmıştır.
  </para>
 </refsect1>
 <refsect1><title>ÇEVİREN</title>
  <simpara>© 2003 Yalçın Kolukısa</simpara>
  <simpara>© 2022 Nilgün Belma Bugüner</simpara>
  <simpara>
   Bu çeviri özgür yazılımdır: Yasaların izin verdiği ölçüde HİÇBİR GARANTİ YOKTUR.
  </simpara>
  <simpara>
   Lütfen, çeviri ile ilgili bildirimler için &lt;belgeler-genel (at) lists.sourceforge.net&gt; adresini kullanın.
  </simpara>
 </refsect1>
</refentry>
