<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!-- ********************************************************************
       man1/expiry.1.xml, Shadow-utils 4.11.1, BSD3, NBB - Nisan 2022
     ******************************************************************** -->
<refentry xml:id="man1-expiry" xmlns="http://docbook.org/ns/docbook"
 xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" version="5.0" xml:lang="tr">
 <info>
  <keywordset>
   <keyword>Linux, manpage, kütüphane, kitaplık, belge, belgeler</keyword>
   <keyword>kabuk, komut, kullanıcı, yardım, kılavuz, Shadow-utils</keyword>
   <keyword>expiry, parola, süre sonu, politika, denetle, uygula</keyword>
   <keyword>passwd, shadow</keyword>
  </keywordset>
 </info>
 <refmeta>
  <manvolnum>1</manvolnum>
  <refentrytitle>expiry</refentrytitle>
  <refmiscinfo>
   <sectdesc>Kullanıcı Komutları</sectdesc>
   <source>Shadow-utils 4.11.1</source>
   <date>1 Şubat 2022</date>
  </refmiscinfo>
  <legalnotice><title>Yasal Uyarı</title>
   <screen> * Özgün Belgenin Lisans ve Telif Hakkı bilgileri:
 *
 * Copyright 1990 - 1994 Julianne Frances Haugh
 * Copyright 1999         Ben Collins
 * Copyright 2007 - 2011, Nicolas François
 * All rights reserved.
 *
 * Redistribution and use in source and binary forms, with or without
 * modification, are permitted provided that the following conditions
 * are met:
 * 1. Redistributions of source code must retain the above copyright
 *    notice, this list of conditions and the following disclaimer.
 * 2. Redistributions in binary form must reproduce the above copyright
 *    notice, this list of conditions and the following disclaimer in the
 *    documentation and/or other materials provided with the distribution.
 * 3. Neither the name of Julianne F. Haugh nor the names of its contributors
 *    may be used to endorse or promote products derived from this software
 *    without specific prior written permission.
 *
 * THIS SOFTWARE IS PROVIDED BY JULIE HAUGH AND CONTRIBUTORS ``AS IS'' AND
 * ANY EXPRESS OR IMPLIED WARRANTIES, INCLUDING, BUT NOT LIMITED TO, THE
 * IMPLIED WARRANTIES OF MERCHANTABILITY AND FITNESS FOR A PARTICULAR PURPOSE
 * ARE DISCLAIMED.  IN NO EVENT SHALL JULIE HAUGH OR CONTRIBUTORS BE LIABLE
 * FOR ANY DIRECT, INDIRECT, INCIDENTAL, SPECIAL, EXEMPLARY, OR CONSEQUENTIAL
 * DAMAGES (INCLUDING, BUT NOT LIMITED TO, PROCUREMENT OF SUBSTITUTE GOODS
 * OR SERVICES; LOSS OF USE, DATA, OR PROFITS; OR BUSINESS INTERRUPTION)
 * HOWEVER CAUSED AND ON ANY THEORY OF LIABILITY, WHETHER IN CONTRACT, STRICT
 * LIABILITY, OR TORT (INCLUDING NEGLIGENCE OR OTHERWISE) ARISING IN ANY WAY
 * OUT OF THE USE OF THIS SOFTWARE, EVEN IF ADVISED OF THE POSSIBILITY OF
 * SUCH DAMAGE.
</screen>
  </legalnotice>
 </refmeta>
 <refnamediv>
  <refname>expiry</refname>
  <refpurpose>parola süre sonu politikasını denetler ve uygular</refpurpose>
 </refnamediv>
 <refsynopsisdiv>
  <cmdsynopsis>
   <command>expiry</command>
   <arg choice='plain'><replaceable>seçenekler</replaceable></arg>
  </cmdsynopsis>
 </refsynopsisdiv>
 <refsect1><title>AÇIKLAMA</title>
  <para>
   <command>expiry</command> komutu, geçerli parola kullanım süresinin dolmasını denetler (<option>-c</option>) ve gerektiğinde parola değişikliğine zorlar (<option>-f</option>). Normal bir kullanıcı komutu olarak çağrılabilir.
  </para>
 </refsect1>
 <refsect1><title>SEÇENEKLER</title>
  <para>
   <command>expiry</command> komutunda kullanılabilecek seçenekler:
  </para>
  <variablelist>
   <varlistentry>
    <term><option>-c</option>, <option>--check</option></term>
    <listitem>
     <para>
      Geçerli kullanıcının parola kullanım süresinin dolup dolmadığına bakmak için kullanılır.
     </para>
    </listitem>
   </varlistentry>
   <varlistentry>
    <term><option>-f</option>, <option>--foce</option></term>
    <listitem>
     <para>
      Geçerli kullanıcının parola kullanım süresi dolmuşsa parola değişikliğine zorlar.
     </para>
    </listitem>
   </varlistentry>
   <varlistentry>
    <term><option>-h</option>, <option>--help</option></term>
    <listitem>
     <para>
      Yardım metnini görüntüler ve çıkar.
     </para>
    </listitem>
   </varlistentry>
  </variablelist>
 </refsect1>
 <refsect1><title>İLGİLİ DOSYALAR</title>
  <variablelist>
   <varlistentry>
    <term><filename>/etc/passwd</filename></term>
    <listitem>
      <para>Kullanıcı hesabı bilgileri</para>
    </listitem>
   </varlistentry>
   <varlistentry>
    <term><filename>/etc/shadow</filename></term>
    <listitem>
      <para>Güvenli kullanıcı hesabı bilgileri</para>
    </listitem>
   </varlistentry>
  </variablelist>
 </refsect1>
 <refsect1><title>İLGİLİ BELGELER</title>
  <para>
   <uri xlink:href="man5-passwd"/>, <uri xlink:href="man5-shadow"/>.
  </para>
 </refsect1>
 <refsect1><title>YAZAN</title>
  <para>
   Julianne Frances Haugh, Ben Collins ve Nicolas François tarafından yazılmıştır.
  </para>
 </refsect1>
 <refsect1><title>ÇEVİREN</title>
  <simpara>© 2022 Nilgün Belma Bugüner</simpara>
  <simpara>
   Bu çeviri özgür yazılımdır: Yasaların izin verdiği ölçüde HİÇBİR GARANTİ YOKTUR.
  </simpara>
  <simpara>
   Lütfen, çeviri ile ilgili bildirimler için &lt;belgeler-genel (at) lists.sourceforge.net&gt; adresini kullanın.
  </simpara>
 </refsect1>
</refentry>
