<?xml version='1.0' encoding='UTF-8' ?>
<!-- ********************************************************************
  man1/htdigest.1.xml,Apache HTTP Sunucusu 2.4.53,Apache-2.0,NBB,Mart 2022
     ******************************************************************** -->
<refentry xml:id="man1-htdigest" xmlns="http://docbook.org/ns/docbook"
 xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" version="5.0" xml:lang="tr">
 <info>
  <keywordset>
   <keyword>Linux, manpage, kütüphane, kitaplık, belge, belgeler</keyword>
   <keyword>apache2, httpd, hiper, protokol, metin, aktarım, sunucu</keyword>
   <keyword>htdigest, özet, kimlik, doğrulama, kanıtlama, parola</keyword>
   <keyword>RFC 2617, no-setuid, özkaynak, kullanım, bölge</keyword>
  </keywordset>
 </info>
 <refmeta>
  <manvolnum>1</manvolnum>
  <refentrytitle>htdigest</refentrytitle>
  <refmiscinfo>
   <sectdesc>Kullanıcı Komutları</sectdesc>
   <source>Apache HTTP Sunucusu 2.4.53</source>
   <date>28 Şubat 2022</date>
  </refmiscinfo>
  <legalnotice><title>Yasal Uyarı</title>
   <screen> * Özgün Belgenin Lisans ve Telif Hakkı bilgileri:
 *
 * Licensed to the Apache Software Foundation (ASF) under one or more
 * contributor license agreements.  See the NOTICE file distributed with
 * this work for additional information regarding copyright ownership.
 * The ASF licenses this file to You under the Apache License, Version 2.0
 * (the "License"); you may not use this file except in compliance with
 * the License.  You may obtain a copy of the License at
 *
 *     http://www.apache.org/licenses/LICENSE-2.0
 *
 * Unless required by applicable law or agreed to in writing, software
 * distributed under the License is distributed on an "AS IS" BASIS,
 * WITHOUT WARRANTIES OR CONDITIONS OF ANY KIND, either express or implied.
 * See the License for the specific language governing permissions and
 * limitations under the License.
</screen>
  </legalnotice>
 </refmeta>
 <refnamediv>
  <refname>htdigest</refname>
  <refpurpose>Özet türü kimlik doğrulama dosyalarını yönetir</refpurpose>
 </refnamediv>
 <refsynopsisdiv>
  <cmdsynopsis>
   <command>htdigest</command>
   <arg> <option>-c</option> </arg>
   <arg choice='plain'><replaceable>parola-dosyası</replaceable></arg>
   <arg choice='plain'><replaceable>bölge</replaceable></arg>
   <arg choice='plain'><replaceable>kullanıcı</replaceable></arg>
  </cmdsynopsis>
 </refsynopsisdiv>
 <refsect1><title>AÇIKLAMA</title>
  <para>
   <command>htdigest</command>, HTTP kullanıcılarının digest türü kimlik doğrulaması için kullanıcı isimlerinin ve parolalarının saklanmasında kullanılacak düz metin dosyalarını oluşturmak ve güncellemek için kullanılır. Apache HTTP sunucusunun mevcut özkaynaklarının kullanımı sadece <command>htdigest</command> tarafından oluşturulan dosyalarda listelenmiş kullanıcılara tahsis edilebilir.
  </para>
  <para>
   Bu kılavuz sayfası sadece komut satırı değiştirgelerini listeler. Kullanıcı kimlik doğrulamasını <uri xlink:href="man8-httpd"/>'de yapılandırmak için gerekli yönergelerle ilgili ayrıntılar için Apache dağıtımının bir parçası olan ve <link xlink:href="http://httpd.apache.org/docs/2.4/"/>  adresinde bulunan Apache HTTP Sunucusu Belgelerine bakınız.
  </para>
 </refsect1>
 <refsect1><title>SEÇENEKLER</title>
  <variablelist>
   <varlistentry>
    <term><option>-c</option></term>
    <listitem>
     <para>
      <replaceable>parola-dosyası</replaceable> oluşturur. Dosya mevcutsa, dosya silinip yeniden yazılır.
     </para>
    </listitem>
   </varlistentry>
   <varlistentry>
    <term><replaceable>parola-dosyası</replaceable></term>
    <listitem>
     <para>
      Kullanıcı ismi, parola ve bölge bilgilerini içeren dosyanın ismi. <option>-c</option> seçeneği verilmişse ve dosya mevcut değilse oluşturulur, dosya mevcutsa silinip yeniden oluşturulur.
     </para>
    </listitem>
   </varlistentry>
   <varlistentry>
    <term><replaceable>bölge</replaceable></term>
    <listitem>
     <para>
      Kullanıcının mensup olduğu bölge ismi. Daha fazla bilgi için: <link xlink:href="http://tools.ietf.org/html/rfc2617#section-3.2.1"/>
     </para>
    </listitem>
   </varlistentry>
   <varlistentry>
    <term><replaceable>kullanıcı</replaceable></term>
    <listitem>
     <para>
      <replaceable>parola-dosyası</replaceable>'nda oluşturulacak veya güncellenecek kullanıcı ismi. <replaceable>kullanıcı</replaceable> bu dosyada mevcut değilse yeni bir girdi eklenir. Girdi mevcutsa parolası değiştirilir.
     </para>
    </listitem>
   </varlistentry>
  </variablelist>
 </refsect1>
 <refsect1><title>Güvenlik Değerlendirmeleri</title>
  <para>
   Bu uygulama bir setuid çalıştırılabiliri olarak güvenilir olmadığından <emphasis>setuid yapılmamalıdır</emphasis>.
  </para>
 </refsect1>
 <refsect1><title>ÇEVİREN</title>
  <simpara>© 2022 Nilgün Belma Bugüner</simpara>
  <simpara>
   Bu çeviri özgür yazılımdır: Yasaların izin verdiği ölçüde HİÇBİR GARANTİ YOKTUR.
  </simpara>
 </refsect1>
</refentry>
