<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!-- ********************************************************************
       man1/ssh.1.xml, v openssh 9.0p1, 2-term BSD, NBB - Haziran 2022
     ******************************************************************** -->
<refentry xml:id="man1-ssh" xmlns="http://docbook.org/ns/docbook"
 xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" version="5.0" xml:lang="tr">
 <info xmlns:t="http://tlbp.gen.tr/ns/tlbp">
  <t:pageinfo>
   <t:name>ssh</t:name>
   <t:volnum>1</t:volnum>
   <t:section>Kullanıcı Komutları</t:section>
   <t:source>openssh 9.0p1</t:source>
   <t:date>31 Mart 2022</t:date>
   <t:remark>.ig
Author: Tatu Ylonen &lt;ylo@cs.hut.fi&gt;
Copyright (c) 1995 Tatu Ylonen &lt;ylo@cs.hut.fi&gt;, Espoo, Finland
                   All rights reserved

As far as I am concerned, the code I have written for this software
can be used freely for any purpose.  Any derived versions of this
software must be clearly marked as such, and if the derived work is
incompatible with the protocol description in the RFC file, it must be
called by a name other than "ssh" or "Secure Shell".

Copyright (c) 1999,2000 Markus Friedl.  All rights reserved.
Copyright (c) 1999 Aaron Campbell.  All rights reserved.
Copyright (c) 1999 Theo de Raadt.  All rights reserved.

Redistribution and use in source and binary forms, with or without
modification, are permitted provided that the following conditions
are met:
1. Redistributions of source code must retain the above copyright
   notice, this list of conditions and the following disclaimer.
2. Redistributions in binary form must reproduce the above copyright
   notice, this list of conditions and the following disclaimer in the
   documentation and/or other materials provided with the distribution.

THIS SOFTWARE IS PROVIDED BY THE AUTHOR ``AS IS'' AND ANY EXPRESS OR
IMPLIED WARRANTIES, INCLUDING, BUT NOT LIMITED TO, THE IMPLIED WARRANTIES
OF MERCHANTABILITY AND FITNESS FOR A PARTICULAR PURPOSE ARE DISCLAIMED.
IN NO EVENT SHALL THE AUTHOR BE LIABLE FOR ANY DIRECT, INDIRECT,
INCIDENTAL, SPECIAL, EXEMPLARY, OR CONSEQUENTIAL DAMAGES (INCLUDING, BUT
NOT LIMITED TO, PROCUREMENT OF SUBSTITUTE GOODS OR SERVICES; LOSS OF USE,
DATA, OR PROFITS; OR BUSINESS INTERRUPTION) HOWEVER CAUSED AND ON ANY
THEORY OF LIABILITY, WHETHER IN CONTRACT, STRICT LIABILITY, OR TORT
(INCLUDING NEGLIGENCE OR OTHERWISE) ARISING IN ANY WAY OUT OF THE USE OF
THIS SOFTWARE, EVEN IF ADVISED OF THE POSSIBILITY OF SUCH DAMAGE.
..</t:remark>
  </t:pageinfo>
 </info>
 <refnamediv>
  <refname>ssh</refname>
  <refpurpose>OpenSSH uzak oturum açma istemcisi</refpurpose>
 </refnamediv>
 <refsynopsisdiv>
  <cmdsynopsis>
   <command>ssh</command>
   <arg><option>-46AaCfGgKkMNnqsTtVvXxYy</option></arg>
   <arg><option>-B</option> <replaceable>bağlantı_arabirimi</replaceable></arg> <arg><option>-b</option> <replaceable>bağlantı_adresi</replaceable></arg>
   <arg><option>-c</option> <replaceable>algoritma</replaceable></arg>
   <arg><option>-D</option> <arg><replaceable>bağlantı_adresi</replaceable>:</arg><replaceable>port</replaceable></arg>
   <arg><option>-E</option> <replaceable>günlük_dosyası</replaceable></arg>
   <arg><option>-e</option> <replaceable>önceleme_krk</replaceable></arg>
   <arg><option>-F</option> <replaceable>yapılandırma_dosyası</replaceable></arg>
   <arg><option>-I</option> <replaceable>pkcs11</replaceable></arg>
   <arg><option>-i</option> <replaceable>kimlik_dosyası</replaceable></arg>
   <arg><option>-J</option> <replaceable>hoplama_konağı</replaceable></arg>
   <arg><option>-L</option> <replaceable>adres</replaceable></arg>
   <arg><option>-l</option> <replaceable>kullanıcı</replaceable></arg>
   <arg><option>-m</option> <replaceable>mac_belirtimi</replaceable></arg>
   <arg><option>-O</option> <replaceable>denetim_komutu</replaceable></arg>
   <arg><option>-o</option> <replaceable>seçenek</replaceable></arg>
   <arg><option>-p</option> <replaceable>port</replaceable></arg>
   <arg><option>-Q</option> <replaceable>sorgu_seçeneği</replaceable></arg>
   <arg> <option>-R</option> <replaceable>adres</replaceable></arg>
   <arg><option>-S</option> <replaceable>denetim_yolu</replaceable></arg>
   <arg><option>-W</option> <replaceable>konak:port</replaceable></arg>
   <arg><option>-w</option> <replaceable>yerel_tünel</replaceable><arg>:<replaceable>uzak_tünel</replaceable></arg></arg>
   <arg choice='plain'><replaceable>hedef</replaceable></arg>
   <arg><replaceable>komut</replaceable> <arg rep="repeat"><replaceable>değiştirge</replaceable></arg></arg>
  </cmdsynopsis>
 </refsynopsisdiv>
 <refsect1><title>AÇIKLAMA</title>
  <para>
   <command>ssh</command>  (SSH istemci) uzaktaki bir makinada komut çalıştırmak için uzaktaki makinada kullanıcı oturumu açmayı sağlayan bir uygulamadır. <command>ssh</command> güvenli olmayan bir ağ üzerindeki  güvenilir olmayan iki sistemin şifreli dolayısı ile güvenli iletişim kurmalarını sağlar. X11 bağlantıları, çeşitli TCP/IP bağlantı portları ve UNIX alan soketleri de güvenli kanal üzerinden iletilebilir.
  </para>
  <para>
   <command>ssh</command>, belirtilen <replaceable>hedef</replaceable>'e oturum açar. Hedef [<replaceable>kullanıcı</replaceable>]@<replaceable>konak</replaceable> biçeminde belirtilebileceği gibi <option>ssh://</option>[<replaceable>kullanıcı</replaceable>]@<replaceable>konak</replaceable>[:<replaceable>port</replaceable>] biçeminde bir sarmalayıcı ile de belirtilebilir.
  </para>
  <para>
   Şayet kullanıcı bir <replaceable>komut</replaceable> belirtmiş ise, komut oturum kabuğu yerine uzak konakta çalıştırılır. <replaceable>komut</replaceable> olarak tam komut satırı belirtilebileceği gibi ek <replaceable>değiştirge</replaceable>'ler de belirtilebilir. Çalıştırılmak üzere komut sunucuya gönderilmeden önce belirtilen <replaceable>değiştirge</replaceable>'ler boşluklarla ayrılarak komuta eklenir.
  </para>
  <refsect2><title>Seçenekler</title>
   <glosslist>
    <glossentry>
     <glossterm>
      <option>-4</option>
     </glossterm>
     <glossdef>
      <para>
       <command>ssh</command>'yı sadece IPv4 adreslerini kullanmaya zorlar.
      </para>
     </glossdef>
    </glossentry>
    <glossentry>
     <glossterm>
      <option>-6</option>
     </glossterm>
     <glossdef>
      <para>
       <command>ssh</command>'yı sadece IPv6 adreslerini kullanmaya zorlar.
      </para>
     </glossdef>
    </glossentry>
    <glossentry>
     <glossterm>
      <option>-A</option>
     </glossterm>
     <glossdef>
      <para>
       Kimlik denetimi ajanı (örn, <uri xlink:href="man1-ssh-agent"/>) bağlantı yönlendirmesini etkinleştirir.  Bu ayrıca yapılandırma dosyasında da her konak için ayrı ayrı belirtilebilir.
      </para>
      <para>
       Bu seçenek etkinleştirilirken dikkat edilmelidir. Uzak konaktaki (ajanın Unix-alan soketi için) dosya izinlerini atlayabilen kullanıcılar iletilen bağlantılar sayesinde yerel ajana erişebilir.  Saldırgan, ajandan anahtarları alamaz ancak ajanda yüklü olan kimlikleri kullanarak kimlik denetimini geçmeyi başarabilir. Atlama konağı kullanmak (bkz: <link linkend="man1-ssh-opt-J"><option>-J</option> seçeneği</link>) daha güvenli bir seçenek olabilir.
       </para>
     </glossdef>
    </glossentry>
    <glossentry>
     <glossterm>
      <option>-a</option>
     </glossterm>
     <glossdef>
      <para>
       Kimlik denetimi ajanı bağlantı yönlendirmesini iptal eder.
      </para>
     </glossdef>
    </glossentry>
    <glossentry>
     <glossterm>
      <option>-B</option> <replaceable>bağlantı_arabirimi</replaceable>
     </glossterm>
     <glossdef>
      <para>
        Hedef konağa bağlanmaya çalışmadan önce <replaceable>bağlantı_arabirimi</replaceable>nin adresine bağlanır. Sadece çok adresli sistemlerde yararlıdır.
      </para>
     </glossdef>
    </glossentry>
    <glossentry>
     <glossterm>
      <option>-b</option> <replaceable>bağlantı_adresi</replaceable>
     </glossterm>
     <glossdef>
      <para>
       Bağlantının kaynak adresi olarak yerel makinedeki <replaceable>bağlantı_adresi</replaceable> kullanılır. Sadece çok adresli sistemlerde yararlıdır.
       </para>
     </glossdef>
    </glossentry>
    <glossentry>
     <glossterm>
      <option>-C</option>
     </glossterm>
     <glossdef>
      <para>
       Bütün verilerin (stdin, stdout, stderr, X11, TCP ve UNIX etki alanı bağlantı verileri dahil) sıkıştırılmasını sağlar.  Sıkıştırma algoritması <uri xlink:href="man1-gzip"/>'in kullandığı ile aynıdır. Modem hatları ve diğer yavaş bağlantılar için sıkıştırma kullanılmalıdır, ancak hızlı ağlar için bu sadece yavaşlamaya neden olacaktır. Öntanımlı değer  yapılandırma dosyalarında her konak için ayrı ayrı belirtilebilir. <option>Compression</option> [Sıkıştırma] seçeneğine bakınız.
      </para>
     </glossdef>
    </glossentry>
    <glossentry>
     <glossterm>
      <option>-c</option> <replaceable>algoritma</replaceable>
     </glossterm>
     <glossdef>
      <para>
       Oturumu şifrelemekte kullanılacak algoritmayı belirler. Şifreleme algoritmaları öncelik sırasıyla virgüllerle ayrılarak belirtilebilir. <uri xlink:href="man5-ssh_config"/> kılavuz sayfasında <option>Ciphers</option> yönergesinin açıklamasına bakınız.
       </para>
     </glossdef>
    </glossentry>
    <glossentry>
     <glossterm>
      <option>-D</option> [<replaceable>bağlantı_adresi</replaceable>:]<replaceable>port</replaceable>
     </glossterm>
     <glossdef>
      <para>
       Yerel "dinamik" uygulama seviyesi port yönlendirmesi belirtir.  Yerel tarafta <replaceable>port</replaceable>u dinlemek üzere bir soket ayrılır, seçimlik olarak <replaceable>bağlantı_adresi</replaceable> belirtilebilir. Bu port ile ne zaman bir bağlantı kurulsa, bağlantı güvenli kanal üzerinden iletilir ve uzak sistemde nereye bağlanılacağı uygulama protokolü kullanılarak belirlenir. Şu anda SOCKS4 ve SOCKS5 protokolleri desteklenmektedir. <command>ssh</command> bir SOCKS sunucusu olarak davranır. Sadece yetkili kullanıcı (root) ayrıcalıklı portları yönlendirebilir. Dinamik port yönlendirmeleri yapılandırma dosyasında da belirtilebilir.
      </para>
      <para>
       IPv6 adresleri, adres köşeli ayraç içine alınarak belirtilebilir. Yalnızca sistem yöneticisi (root) ayrıcalıklı portları yönlendirebilir. Öntanımlı olarak, yerel portlar <option>GatewayPorts</option> yönergesine göre bağlanır. Ancak, bağlantıyı belirli bir adrese bağlamak için doğrudan <replaceable>bağlantı_adresi</replaceable> kullanılabilir. <replaceable>bağlantı_adresi</replaceable> olarak "<literal>localhost</literal>" dinlenen <replaceable>port</replaceable>a yalnızca yerel kullanım için bağlanılacağını belirtirken, boş bir adres veya "<literal>*</literal>" <replaceable>port</replaceable>un tüm arabirimlerden erişilebilir olması gerektiğini belirtir.
      </para>
     </glossdef>
    </glossentry>
    <glossentry>
     <glossterm>
      <option>-E</option> <replaceable>günlük_dosyası</replaceable>
     </glossterm>
     <glossdef>
      <para>
       Hatalar standart hata yerine <replaceable>günlük_dosyası</replaceable>na eklenir.
       </para>
     </glossdef>
    </glossentry>
    <glossentry>
     <glossterm>
      <option>-e</option> <replaceable>önceleme_karakteri</replaceable>
     </glossterm>
     <glossdef>
      <para>
       pty'li bir oturum için önceleme karakterini tanımlar (öntanımlı: '<option>~</option>').  Önceleme karakteri sadece bir satırının başında ise tanınır.  Önceleme karakterinden sonraki nokta ('<option>.</option>') bağlantıyı sonlandırır, <literal>Ctrl-Z</literal> bağlantıyı askıya alır, '<option>~</option>' ise önceleme karakterini bir kez gönderir. <replaceable>önceleme_karakteri</replaceable> olarak "<literal>none</literal>" belirtilirse öncelemler iptal edilir ve oturum tamamen şeffaf olur.
      </para>
     </glossdef>
    </glossentry>
    <glossentry>
     <glossterm>
      <option>-F</option> <replaceable>yapılandırma_dosyası</replaceable>
     </glossterm>
     <glossdef>
      <para>
       Kullanıcının kendine özgü yapılandırma dosyasını belirtmek içindir.  Komut satırında bir <replaceable>yapılandırma_dosyası</replaceable> verilirse, sistemin yapılandırma dosyası (<filename>/etc/ssh/ssh_config</filename>) görmezden gelinir. <filename>$HOME/.ssh/config</filename> dosyası kullanıcının öntanımlı yapılandırma dosyasıdır. <replaceable>yapılandırma_dosyası</replaceable> olarak "<literal>none</literal>" belirtilirse hiçbir yapılandırma dosyası okunmaz.
      </para>
     </glossdef>
    </glossentry>
    <glossentry xml:id="man1-ssh-opt-f">
     <glossterm>
      <option>-f</option>
     </glossterm>
     <glossdef>
      <para>
       Komut yürütülmeden hemen önce <command>ssh</command>'nın artalanda çalışmasını sağlar.  Bu <command>ssh</command>'nın kullanıcı ya da anahtar parolası sorması gerektiği ancak kullanıcının bu  işlemin artalanda yapılmasını istediği durumlarda yararlıdır. Bu seçenek <option>-n</option> seçeneğinin de uygulanmasını sağlar. X11 uygulamalarını uzak konakta çalıştırırken komutun şöyle çağrılması tavsiye edilir: <option>ssh -f host xterm</option>.
      </para>
      <para>
       <option>ExitOnForwardFailure</option> yapılandırma yönergesine “<literal>yes</literal>” atanırsa, <option>-f</option> ile başlatılmış bir istemci kendini artalana yerleştirmeden önce tüm uzak port yönlendirmelerinin başarıyla kurulmasını bekleyecektir. Ayrıntılı bilgi için <uri xlink:href="man5-ssh_config"/> kılavuz sayfasında <option>ForkAfterAuthentication</option> yönergesinin açıklamasına bakınız.
      </para>
     </glossdef>
    </glossentry>
    <glossentry>
     <glossterm>
      <option>-G</option>
     </glossterm>
     <glossdef>
      <para>
       <option>host</option> ve <option>match</option> bloklarını değerlendirdikten sonra yapılandırmayı basıp çıkmasını sağlar.
      </para>
     </glossdef>
    </glossentry>
    <glossentry>
     <glossterm>
      <option>-g</option>
     </glossterm>
     <glossdef>
      <para>
       Uzak konakların yönlendirilen yerel portlara bağlanmasına izin verir. Çoğullanmış bir bağlantıda kullanılırsa, bu seçeneğin ana süreçte belirtilmesi gerekir.
      </para>
     </glossdef>
    </glossentry>
    <glossentry>
     <glossterm>
      <option>-I</option> <replaceable>pkcs11</replaceable>
     </glossterm>
     <glossdef>
      <para>
       <command>ssh</command>'nın kullanıcı kimlik kanıtlaması için anahtarlar sağlayan bir <literal>PKCS#11</literal> belirteci ile iletişim kurmak için kullanacağı <literal>PKCS#11</literal> paylaşımlı kütüphanesini belirler.
      </para>
     </glossdef>
    </glossentry>
    <glossentry>
     <glossterm>
      <option>-i</option> <replaceable>kimlik_dosyası</replaceable>
     </glossterm>
     <glossdef>
      <para>
       Genel anahtarlı kimlik doğrulaması için okunacak olan gizli anahtar dosyasını belirtmekte kullanılır. Gizli anahtar dosyası yerel olarak mevcut olmadığında <uri xlink:href="man5-ssh-agent"/>'e yüklenene karşılık gelen gizli anahtarı kullanmak için bir ortak anahtar dosyası da belirtilebilir. <filename>~/.ssh/id_rsa, ~/.ssh/id_ecdsa, ~/.ssh/id_ecdsa_sk, ~/.ssh/id_ed25519, ~/.ssh/id_ed25519_sk</filename> ve <filename>~/.ssh/id_dsa</filename> öntanımlıdır. Kimlik dosyaları, yapılandırma dosyasında her konak için ayrı ayrı belirtilebilir. Birden çok <option>-i</option> seçeneği belirtmek (ve yapılandırma dosyalarında birden çok kimlik belirtmek) mümkündür. Yapılandırma dosyalarında ilgili yönerge yoksa, kimlik dosyası adlarına <filename>-cert.pub</filename> eklenerek elde edilen dosya adıyla sertifika bilgileri yüklenmeye çalışılır.
      </para>
     </glossdef>
    </glossentry>
    <glossentry xml:id="man1-ssh-opt-J">
     <glossterm>
      <option>-J</option> <replaceable>hoplama_konağı</replaceable>
     </glossterm>
     <glossdef>
      <para>
       Önce hedef tarafından belirlen <replaceable>hoplama_konağı</replaceable>na bir ssh bağlantısı yapıp oradan bir TCP yönlendirmesiyle asıl hedefe bağlantı kurulur. Virgüllerle ayrılmış birden fazla <replaceable>hoplama_konağı</replaceable> belirtilebilir. Seçenek <option>ProxyJump</option> yapılandırma yönergesi için kısayoldur. Komut satırında belirtilen yapılandırma yönergeleri, genelde belirtilen <replaceable>hoplama_konağı</replaceable>na değil, hedef konağa uygulanır. <replaceable>hoplama_konağı</replaceable> için yapılandırmayı belirlemek için <filename>~/.ssh/config</filename> kullanılmalıdır.
      </para>
     </glossdef>
    </glossentry>
    <glossentry>
     <glossterm>
      <option>-K</option>
     </glossterm>
     <glossdef>
      <para>
       GSSAPI kimlik bilgilerinden GSSAPI tabanlı kimlik kanıtlamasını ve sunucuya yönlendirilmesini (aktarılmasını) etkinleştirir.
      </para>
     </glossdef>
    </glossentry>
    <glossentry>
     <glossterm>
      <option>-k</option>
     </glossterm>
     <glossdef>
      <para>
       GSSAPI kimlik bilgilerinin sunucuya yönlendirilmesini (aktarılmasını) iptal eder.
       </para>
     </glossdef>
    </glossentry>
    <glossentry>
     <glossterm>
      <glossterm><option>-L</option> [<replaceable>bağlantı_adresi</replaceable>:]<replaceable>yerel_port</replaceable>:<replaceable>uzak_konak</replaceable>:<replaceable>uzak_port</replaceable></glossterm>
      <glossterm><option>-L</option> [<replaceable>bağlantı_adresi</replaceable>:]<replaceable>yerel_port</replaceable>:<replaceable>uzak_soket</replaceable></glossterm>
      <glossterm><option>-L</option> <replaceable>yerel_soket</replaceable>:<replaceable>uzak_konak</replaceable>:<replaceable>uzak_port</replaceable></glossterm>
      <glossterm><option>-L</option> <replaceable>yerel_soket</replaceable>:<replaceable>uzak_soket</replaceable></glossterm>
     </glossterm>
     <glossdef>
      <para>
       Yerel (istemci) konakta, belirtilen TCP <replaceable>yerel_port</replaceable>una veya Unix <replaceable>yerel_soket</replaceable>ine yapılan bağlantıların, belirtilen <replaceable>uzak_konak</replaceable>taki <replaceable>uzak_port</replaceable>a veya Unix <replaceable>uzak_soket</replaceable>ine iletileceğini belirtir. Bu, isteğe bağlı olarak belirtilen <replaceable>bağlantı_adresi</replaceable>'ne bağlı yerel tarafta bir TCP <replaceable>yerel_port</replaceable>u veya bir Unix soketini dinlemek için bir <replaceable>yerel_soket</replaceable> tahsis edilerek çalışır. <replaceable>yerel_port</replaceable> veya <replaceable>yerel_soket</replaceable>ten her bağlantı isteğinde, bağlantı güvenli kanal üzerinden iletilir ve <replaceable>uzak_konak</replaceable>taki <replaceable>uzak_port</replaceable>a veya Unix <replaceable>uzak_soket</replaceable>ine bağlantı yapılır.
      </para>
      <para>
       Port yönlendirmeleri ayrıca, yapılandırma dosyasında da belirtilebilir. Yalnızca sistem yöneticisi (root) ayrıcalıklı portları yönlendirebilir. IPv6 adresleri, adres köşeli ayraç içine alınarak belirtilebilir.
      </para>
      <para>
       Öntanımlı olarak, yerel portlar <option>GatewayPorts</option> yönergesine göre bağlanır. Ancak, bağlantıyı belirli bir adrese bağlamak için doğrudan <replaceable>bağlantı_adresi</replaceable> kullanılabilir. <replaceable>bağlantı_adresi</replaceable> olarak "<literal>localhost</literal>" dinlenen <replaceable>port</replaceable>a yalnızca yerel kullanım için bağlanılacağını belirtirken, boş bir adres veya "<literal>*</literal>" <replaceable>port</replaceable>un tüm arabirimlerden erişilebilir olması gerektiğini belirtir.
      </para>
     </glossdef>
    </glossentry>
    <glossentry>
     <glossterm>
      <option>-l</option> <replaceable>kullanıcı</replaceable>
     </glossterm>
     <glossdef>
      <para>
       Uzak konakta oturum açmak için kullanılacak <replaceable>kullanıcı</replaceable> adını belirler.  Ayrıca, yapılandırma dosyasında da her bir konak için ayrı ayrı belirtilebilir.
      </para>
     </glossdef>
    </glossentry>
    <glossentry>
     <glossterm>
      <option>-M</option>
     </glossterm>
     <glossdef>
      <para>
       Bağlantı paylaşımı için <command>ssh</command> istemcisini "master" (ana) kipe geçirir. "master" kipi etkin kılmak için birden fazla <option>-M</option>seçeneği belirtilebilirse de çoğullama durumunu değiştiren her işlemden önce (örneğin yeni bir oturum açma) <uri xlink:href="man1-ssh-askpass"/> ile onay gerekir. Ayrıntılı bilgi için <uri xlink:href="man5-ssh_config"/> kılavuz sayfasında <option>ControlMaster</option> yönergesinin açıklamasına bakınız.
       </para>
     </glossdef>
    </glossentry>
    <glossentry>
     <glossterm>
      <option>-m</option>
      <replaceable>mac_belirtimi</replaceable>
     </glossterm>
     <glossdef>
      <para>
       Tercih sırasına göre virgüllerle ayrılmış MAC (message authentication code - ileti kimlik kanıtlama kodu) algoritmaları belirtilebilir. Daha fazla bilgi için <option>MACs</option> anahtar sözcüğüne bakınız.
       </para>
     </glossdef>
    </glossentry>
    <glossentry>
     <glossterm>
      <option>-N</option>
     </glossterm>
     <glossdef>
      <para>
       Uzak komut çalıştırılmaz.  Bu sadece port yönlendirme için yararlıdır. Ayrıntılı bilgi için <uri xlink:href="man5-ssh_config"/> kılavuz sayfasında <option>SessionType</option> yönergesinin açıklamasına bakınız.
       </para>
     </glossdef>
    </glossentry>
    <glossentry>
     <glossterm>
      <option>-n</option>
     </glossterm>
     <glossdef>
      <para>
       <filename>/dev/null</filename>'u standart girdiye yöneltir (yani standart girdinin okunması engellenir). <command>ssh</command> artalanda çalışıyorsa bu seçenek kullanılmak zorundadır. Uzak sistemde X11 programları çalıştırılırken bu seçenek çok kullanılır. Örneğin, <option>ssh -n shadows.cs.hut.fi emacs &amp;</option> komutu <filename>shadows.cs.hut.fi</filename> konağında <command>emacs</command> uygulamasını başlatacak ve X11 bağlantısı otomatik olarak şifreli kanal üzerinden iletilecektir. <command>ssh</command> artalana yerleştirilecektir. (Ancak <command>ssh</command>'nın kullanıcı ya da anahtar parolası gerektirmesi durumunda bu çalışmayacaktır; ayrıca <link linkend="man1-ssh-opt-f"><option>-f</option> seçeneğine</link> de bakınız.) Ayrıntılı bilgi için <uri xlink:href="man5-ssh_config"/> kılavuz sayfasında <option>StdinNull</option> yönergesinin açıklamasına bakınız.
      </para>
     </glossdef>
    </glossentry>
    <glossentry>
     <glossterm>
      <option>-O</option> <replaceable>denetim_komutu</replaceable>
     </glossterm>
     <glossdef>
      <para>
       Etkin bağlantı çoğullama ana sürecine komut gönderir. <option>-O</option> seçeneği belirtildiğinde, <replaceable>denetim_komutu</replaceable> yorumlanır ve ana sürece iletilir. Geçerli komutlar şunlardır: "<option>check</option>" (ana sürecin çalışıp çalışmadığına bak), “<option>forward</option>” (komut çalıştırmadan önce yönlendirme isteği yap), "<option>cancel</option>" (yönlendirmeleri iptal et), "<option>exit</option>" (ana sürecin çıkmasını iste) ve "<option>stop</option>" (ana süreçten artık çoğullama isteği kabul etmemesini iste).
      </para>
     </glossdef>
    </glossentry>
    <glossentry>
     <glossterm>
      <option>-o</option>
      <replaceable>seçenek</replaceable>
     </glossterm>
     <glossdef>
      <para>
       Yapılandırma dosyasındaki biçime uygun <replaceable>seçenek</replaceable>leri belirtmek için kullanılabilir. Kendisine özel komut satırı seçeneği olmayan yapılandırma seçeneklerini belirtmek için kullanılabilir. Aşağıda sıralanan seçeneklere ait tüm ayrıntılar ve alabilecekleri olası değerler için <uri xlink:href="man5-ssh_config"/> kılavuz sayfasına bakınız.
      </para>
      <screen userlevel="3">AddKeysToAgent (Anahtarları Ajana Ekle)
AddressFamily (Adres Ailesi)
BatchMode (Toplu İş Kipi)
BindAddress (Bağlantı Adresi)
CanonicalDomains (Kurallı Alan Adları)
CanonicalizeFallbackLocal
CanonicalizeHostname
CanonicalizeMaxDots
CanonicalizePermittedCNAMEs
CASignatureAlgorithms
CertificateFile
CheckHostIP (Konak IP Denetimi)
Ciphers (Şifreler)
ClearAllForwardings (Bütün İletimleri Temizle)
Compression (Sıkıştırma)
ConnectionAttempts (Bağlantı Denemeleri)
ConnectionTimeout (Bağlantı Zaman Aşımı)
ControlMaster
ControlPath
ControlPersist
DynamicForward (Özdevimli İletim)
EscapeChar (Önceleme Karakteri)
ExitOnForwardFailure
FingerprintHash
ForkAfterAuthentication
ForwardAgent (İletim Ajanı)
ForwardX11 (X11 İletimi)
ForwardX11Timeout
ForwardX11Trusted (Güvenilir X11 İletimi)
GatewayPorts (Ağ Geçidi Portları)
GlobalKnownHostsFile (Genel Bilinen Konaklar Dosyası)
GSSAPIAuthentication (GSSAPI Kimlik Denetimi)
GSSAPIDelegateCredentials (GSSAPI Yetkilendirme Tanıtımları)
HashKnownHosts
Host (Konak)
HostbasedAcceptedAlgorithms
HostbasedAuthentication (Konak Tabanlı Kimlik Denetimi)
HostKeyAlgorithms (Konak Anahtarı Algoritmaları)
HostKeyAlias (Konak Anahtarı Takma Adları)
HostName (Konak Adı)
IdentitiesOnly
IdentityAgent
IdentityFile (Kimlik Dosyası)
IPQoS (IPv4 hizmet türü/DSCP sınıfı)
KbdInteractiveAuthentication (Klavyeyle Kimlik Kanıtlama)
KbdInteractiveDevices (Klavye Etkileşimli Aygıtlar)
KexAlgorithms (Anahtar Değiş/Tokuş Algoritmaları)
KnownHostsCommand (Konak Anahtarlarını Listeleme Komutu)
LocalCommand (Yerel Komut)
LocalForward (Yerel Yönlendirme)
LogLevel (Günlükleme Düzeyi)
LogVerbose (Günlükleme Ayrıntısı)
MACs (İleti Kimlik Denetimi Kodları)
Match (Eşleş)
NoHostAuthenticationForLocalhost
NumberOfPasswordPrompts (Parola İsteme Adedi)
PasswordAuthentication (Parolalı Kimlik Denetimi)
PermitLocalCommand (Yerel Komuta İzin)
PermitRemoteOpen (Uzak Port Yönlendirme İzni)
PKCS11Provider (PKCS11 Sağlayıcı)
Port
PreferredAuthentications (Tercihli Kimlik Denetimleri)
ProxyCommand (Vekil Komutu)
ProxyJump (Atlama Vekili)
ProxyUseFdpass (Dosya Tanıtıcısı Döndüren Vekil Komutu)
PubkeyAcceptedAlgorithms (Genel Anahtar İmza Algoritmaları)
PubkeyAuthentication (Genel Anahtarlı Kimlik Denetimi)
RekeyLimit (Uzlaşım Öncesi Sınır)
RemoteCommand (Uzak Komut)
RemoteForward (Uzak Yönlendirme)
RequestTTY (İstek Uçbirimi)
RevokedHostKeys (Yürürlükten Kalkan Konak Anahtarları)
SendEnv (Ortamı Gönder)
ServerAliveInterval (Sunucu Canlılık Aralığı)
ServerAliveCountMax (Canlı Sunucu En Çok İleti Sayısı)
SessionType (Oturum Türü)
SetEnv (Ortamı Tanımla)
StdinNull
StreamLocalBindMask
StreamLocalBindUnlink
StrictHostKeyChecking (Mutlak Konak Anahtarı Denetimi)
TCPKeepAlive (TCP Canlı Tutma)
Tunnel (Tünel)
TunnelDevice (Tünel Aygıtı)
UpdateHostKeys (Konak Anahtarlarını Güncelle)
User (Kullanıcı)
UserKnownHostsFile (Kullanıcının Bilinen Konakları Dosyası)
VerifyHostKeyDNS
VisualHostKey (Konak Anahtarını Göster)
XAuthLocation (XAuth'un Tam Yolu)
</screen>
     </glossdef>
    </glossentry>
    <glossentry>
     <glossterm>
      <option>-p</option>
      <replaceable>port</replaceable>
     </glossterm>
     <glossdef>
      <para>
       Uzak konaktaki bağlantı portu. Yapılandırma dosyasında her konak için ayrı ayrı belirtilebilir.
       </para>
     </glossdef>
    </glossentry>
    <glossentry>
     <glossterm>
      <option>-Q</option>
      <replaceable>sorgu_seçeneği</replaceable>
     </glossterm>
     <glossdef>
      <para>
       Aşağıdaki özelliklerden biri tarafından desteklenen algoritmalar için sorgulama yapar: <varname>cipher</varname> (desteklenen simetrik şifreler), <varname>cipher-auth</varname> (kimliği doğrulanmış şifrelemeyi destekleyen, desteklenen simetrik şifreler), <varname>help</varname> (<option>-Q</option> seçeneği ile kullanım için desteklenen sorgu terimleri), <varname>mac</varname> (desteklenen ileti bütünleme kodları), <varname>kex</varname> (anahtar değiş/tokuş algoritmaları), <varname>key</varname> (anahtar türleri), <varname>key-cert</varname> (sertifika anahtarı türleri), <varname>key-plain</varname> (sertifikasız anahtar türleri), <varname>key-sig</varname> (tüm anahtar türleri ve imza algoritmaları), <varname>protocol-version</varname> (desteklenen SSH protokolü sürümleri) ve <varname>sig</varname> (desteklenen imza algoritmaları). Bunların yanında, <uri xlink:href="man5-ssh_config"/> veya <uri xlink:href="man5-sshd_config"/>'teki bir algoritma listesi alan herhangi bir anahtar sözcük, ilgili sorgu_seçeneği için bir takma ad olarak kullanılabilir.
      </para>
     </glossdef>
    </glossentry>
    <glossentry>
     <glossterm>
      <option>-q</option>
     </glossterm>
     <glossdef>
      <para>
       Sessiz kip.  Bütün uyarı ve tanı iletilerinin gizlenmesini sağlar.
      </para>
     </glossdef>
    </glossentry>
    <glossentry>
     <glossterm>
      <glossterm><option>-R</option> [<replaceable>bağlantı_adresi</replaceable>:]<replaceable>uzak_port</replaceable>:<replaceable>yerel_konak</replaceable>:<replaceable>yerel_port</replaceable></glossterm>
      <glossterm><option>-R</option> [<replaceable>bağlantı_adresi</replaceable>:]<replaceable>uzak_port</replaceable>:<replaceable>yerel_soket</replaceable></glossterm>
      <glossterm><option>-R</option> <replaceable>uzak_soket</replaceable>:<replaceable>yerel_konak</replaceable>:<replaceable>yerel_port</replaceable></glossterm>
      <glossterm><option>-R</option> <replaceable>uzak_soket</replaceable>:<replaceable>yerel_soket</replaceable></glossterm>
      <glossterm><option>-R</option> [<replaceable>bağlantı_adresi</replaceable>:]<replaceable>uzak_port</replaceable></glossterm>
     </glossterm>
     <glossdef>
      <para>
       Belirtilen uzak TCP portu veya Unix soketi bağlantısının yerel konağa yönlendirilmesi için kullanılır.
      </para>
      <para>
       Bu, uzak taraftaki bir Unix soketini dinlemek için bir TCP <replaceable>uzak_port</replaceable>u veya bir Unix <replaceable>uzak_soket</replaceable>i tahsis edilerek sağlanır. Bu porta veya Unix soketine her bağlantı yapılışında, bağlantı güvenli kanal üzerinden iletilir ve <replaceable>yerel_konak</replaceable> ve <replaceable>yerel_port</replaceable> veya <replaceable>yerel_soket</replaceable> ile belirtilen açık bir hedefe bağlantı kurulur, ancak açık bir hedef yoksa <command>ssh</command> bir SOCKS 4/5 vekili olarak davranacak ve bağlantıları uzak SOCKS istemcisi tarafından istenen hedeflere yönlendirecektir.
      </para>
      <para>
       Port yönlendirmeleri ayrıca, yapılandırma dosyasında da belirtilebilir. Ayrıcalıklı portlar yalnızca uzak konakta root olarak oturum açılmışsa yönlendirebilir. IPv6 adresleri, adres köşeli ayraç içine alınarak belirtilebilir.
      </para>
      <para>
       Öntanımlı olarak, TCP dinleme soketleri sunucu üzerinde yalnızca geridönüş (loopback) aygıtına bağlanır. Ancak, bağlantıyı belirli bir adrese bağlamak için doğrudan <replaceable>bağlantı_adresi</replaceable> kullanılabilir. <replaceable>bağlantı_adresi</replaceable> olarak boş bir adres veya "<literal>*</literal>" belirtilmesi <replaceable>uzak_soket</replaceable>in tüm arabirimlerden erişilebilir olması gerektiğini belirtir. <replaceable>bağlantı_adresi</replaceable> belirtilmesi sadece sunucunun <option>GatewayPorts</option> yönergesi etkinse başarılı olur (Bkz: <uri xlink:href="man5-ssh_config"/>).
      </para>
      <para>
       <replaceable>uzak_port</replaceable> değiştirgesi seçenekte '<literal>0</literal>' olarak belirtilmişse, sunucuda dinleme portu dinamik olarak tahsis edilir ve çalışma anında istemciye bildirilir. <option>-O forward</option> ile birlikte kullanılmışsa tahsis edilen port standart çıktıya da basılır.
      </para>
     </glossdef>
    </glossentry>
    <glossentry>
     <glossterm>
      <option>-S</option>
      <replaceable>denetim_yolu</replaceable>
     </glossterm>
     <glossdef>
      <para>
       Bağlantı paylaşımı için bir denetim soketinin konumu belirtilir. Bağlantı paylaşımını devre dışı bırakmak için “<parameter>none</parameter>” dizgesi belirtilmelidir. Ayrıntılı bilgi için <uri xlink:href="man5-ssh_config"/> kılavuz sayfasında <option>ControlPath</option> ve <option>ControlMaster</option> yönergesinin açıklamasına bakınız.
       </para>
     </glossdef>
    </glossentry>
    <glossentry>
     <glossterm>
      <option>-s</option>
     </glossterm>
     <glossdef>
      <para>
       Uzak konakta bir altsistemi çağırmak amacıyla kullanılabilir.  Altsistemler, diğer uygulamaların (örn. sftp) güvenle taşınmasını sağlayan SSH protokolünün bir özelliğidir. Altsistem uzak komut olarak belirtilir. Ayrıntılı bilgi için <uri xlink:href="man5-ssh_config"/> kılavuz sayfasında <option>SessionType</option> yönergesinin açıklamasına bakınız.
      </para>
     </glossdef>
    </glossentry>
    <glossentry>
     <glossterm>
      <option>-T</option>
     </glossterm>
     <glossdef>
      <para>
       Sözde-uçbirim tahsisini iptal eder.
       </para>
     </glossdef>
    </glossentry>
    <glossentry>
     <glossterm>
      <option>-t</option>
     </glossterm>
     <glossdef>
      <para>
       Sözde-uçbirim tahsisini zorlar. Bu uzak konakta ekran tabanlı uygulamaların çalıştırılmasında kullanılabilir. Örnek olarak menü hizmetlerinin gerçekleştirilmesinde bu çok yararlı olabilir.  Çok sayıda <option>-t</option> seçeneği <command>ssh</command>'nın yerel tty'si olmasa bile bir tty ayrılmasını sağlar.
      </para>
     </glossdef>
    </glossentry>
    <glossentry>
     <glossterm>
      <option>-V</option>
     </glossterm>
     <glossdef>
      <para>
       Sürüm numarasını gösterir ve çıkar.
      </para>
     </glossdef>
    </glossentry>
    <glossentry>
     <glossterm>
      <option>-v</option>
     </glossterm>
     <glossdef>
      <para>
       Ayrıntı kipi. <command>ssh</command>'nın çalışması esnasındaki hata ayıklama iletilerinin gösterilmesini sağlar. Bağlantı, kimlik denetimi ve yapılandırma sorunlarındaki hataları ayıklamada bu seçenek çok faydalıdır. Çok sayıda <option>-v</option> seçeneği ayrıntı seviyesini artırır. En fazla üç tane olabilir.
      </para>
     </glossdef>
    </glossentry>
    <glossentry>
     <glossterm>
      <option>-W</option>
      <replaceable>konak:port</replaceable>
     </glossterm>
     <glossdef>
      <para>
       İstemcideki standart giriş ve çıkışın güvenli kanal üzerinden belirtilen <replaceable>konak</replaceable>ın belirtilen <replaceable>port</replaceable>una yönlendirilmesini sağlar. Örtük olarak <option>-N</option>, <option>-T</option>, <option>ExitOnForwardFailure</option> ve <option>ClearAllForwardings</option> uygulanır, ancak bunlar yapılandırma dosyasında veya <option>-o</option> komut satırı seçenekleri kullanılarak geçersiz kılınabilir.
      </para>
     </glossdef>
    </glossentry>
    <glossentry>
     <glossterm>
      <option>-w</option>
      <replaceable>yerel_tünel</replaceable>[:<replaceable>uzak_tünel</replaceable>]
     </glossterm>
     <glossdef>
      <para>
       İstemci (<replaceable>yerel_tünel</replaceable>) ve sunucu (<replaceable>uzak_tünel</replaceable>) arasında belirtilen <option>TunnelDevice</option> aygıtlarıyla tünel aygıtı yönlendirmesi sağlar.
      </para>
      <para>
       The devices may be specified by numerical ID or the keyword “any”, which uses the next available tunnel device.  If remote_tun is not specified, it defaults to “any”.  See also the Tunnel and TunnelDevice directives in ssh_config(5).
      </para>
      <para>
       If the Tunnel directive is unset, it will be set to the default tunnel mode, which is “point-to-point”.  If a different Tunnel forwarding mode it desired, then it should be specified before -w.
      </para>
     </glossdef>
    </glossentry>
    <glossentry>
     <glossterm>
      <option>-X</option>
     </glossterm>
     <glossdef>
      <para>
       X11 yönlendirmesini etkinleştirir.  Bu her konak için ayrı ayrı yapılandırma dosyasında belirtilebilir.
      </para>
      <para>
       Bu seçenek etkinleştirilirken dikkat edilmelidir.  Uzak sistemdeki dosya izinlerini atlayabilen kullanıcılar (kullanıcının X yetkilendirme veritabanı için) yönlendirilen bağlantılar sayesinde yerel X11 ekranına erişebilir.  Saldırgan, tuş vuruşlarını izlenmek gibi etkinliklerde bulunabilir.
      </para>
      <para>
       Bu sebeple, X11 yönlendirmesi, öntanımlı olarak, X11 GÜVENLİK eklentisinin sınırlamalarına tabidir. Ayrıntılı bilgi için <link linkend="man1-ssh-opt-Y"><option>-Y</option> seçeneğine</link> ve <uri xlink:href="man5-ssh_config"/> kılavuz sayfasında <option>ForwardX11Trusted</option> yönergesinin açıklamasına bakınız.
      </para>
     </glossdef>
    </glossentry>
    <glossentry>
     <glossterm>
      <option>-x</option>
     </glossterm>
     <glossdef>
      <para>
       X11 yönlendirmesini iptal eder.
      </para>
     </glossdef>
    </glossentry>
    <glossentry xml:id="man1-ssh-opt-Y">
     <glossterm>
      <option>-Y</option>
     </glossterm>
     <glossdef>
      <para>
       Güvenilir X11 yönlendirmesini etkinleştirir. Güvenilir X11 yönlendirmeleri, X11 GÜVENLİK eklentisinin denetimlerine tabi değildir.
      </para>
     </glossdef>
    </glossentry>
    <glossentry>
     <glossterm>
      <option>-y</option>
     </glossterm>
     <glossdef>
      <para>
       Günlük bilgisi <uri xlink:href="man3-syslog"/> sistem modülü kullanılarak gönderilir. Öntanımlı olarak bu bilgi standart hataya gönderilmektedir.
      </para>
     </glossdef>
    </glossentry>
   </glosslist>
   <para>
    <command>ssh</command> bunlara ek olarak her kullanıcının yapılandırma dosyasından ve sistem yapılandırma dosyasından yapılandırma verilerini alabilir. Dosya biçemi ve yapılandırma seçenekleri <uri xlink:href="man5-ssh_config"/> kılavuz sayfasında açıklanmıştır.
   </para>
  </refsect2>
 </refsect1>
 <refsect1>
  <title>KİMLİK KANITLAMA</title>
  <para>
     The OpenSSH SSH client supports SSH protocol 2.

     The methods available for authentication are: GSSAPI-based authentication, host-based authentication,
     public key authentication, keyboard-interactive authentication, and password authentication.  Authen‐
     tication methods are tried in the order specified above, though PreferredAuthentications can be used
     to change the default order.

     Host-based authentication works as follows: If the machine the user logs in from is listed in
     /etc/hosts.equiv or /etc/shosts.equiv on the remote machine, the user is non-root and the user names
     are the same on both sides, or if the files ~/.rhosts or ~/.shosts exist in the user's home directory
     on the remote machine and contain a line containing the name of the client machine and the name of the
     user on that machine, the user is considered for login.  Additionally, the server must be able to ver‐
     ify the client's host key (see the description of /etc/ssh/ssh_known_hosts and ~/.ssh/known_hosts, be‐
     low) for login to be permitted.  This authentication method closes security holes due to IP spoofing,
     DNS spoofing, and routing spoofing.  [Note to the administrator: /etc/hosts.equiv, ~/.rhosts, and the
     rlogin/rsh protocol in general, are inherently insecure and should be disabled if security is de‐
     sired.]

     Public key authentication works as follows: The scheme is based on public-key cryptography, using
     cryptosystems where encryption and decryption are done using separate keys, and it is unfeasible to
     derive the decryption key from the encryption key.  The idea is that each user creates a public/pri‐
     vate key pair for authentication purposes.  The server knows the public key, and only the user knows
     the private key.  ssh implements public key authentication protocol automatically, using one of the
     DSA, ECDSA, Ed25519 or RSA algorithms.  The HISTORY section of ssl(8) contains a brief discussion of
     the DSA and RSA algorithms.

     The file ~/.ssh/authorized_keys lists the public keys that are permitted for logging in.  When the
     user logs in, the ssh program tells the server which key pair it would like to use for authentication.
     The client proves that it has access to the private key and the server checks that the corresponding
     public key is authorized to accept the account.

     The server may inform the client of errors that prevented public key authentication from succeeding
     after authentication completes using a different method.  These may be viewed by increasing the
     LogLevel to DEBUG or higher (e.g. by using the -v flag).

     The user creates their key pair by running ssh-keygen(1).  This stores the private key in
     ~/.ssh/id_dsa (DSA), ~/.ssh/id_ecdsa (ECDSA), ~/.ssh/id_ecdsa_sk (authenticator-hosted ECDSA),
     ~/.ssh/id_ed25519 (Ed25519), ~/.ssh/id_ed25519_sk (authenticator-hosted Ed25519), or ~/.ssh/id_rsa
     (RSA) and stores the public key in ~/.ssh/id_dsa.pub (DSA), ~/.ssh/id_ecdsa.pub (ECDSA),
     ~/.ssh/id_ecdsa_sk.pub (authenticator-hosted ECDSA), ~/.ssh/id_ed25519.pub (Ed25519),
     ~/.ssh/id_ed25519_sk.pub (authenticator-hosted Ed25519), or ~/.ssh/id_rsa.pub (RSA) in the user's home
     directory.  The user should then copy the public key to ~/.ssh/authorized_keys in their home directory
     on the remote machine.  The authorized_keys file corresponds to the conventional ~/.rhosts file, and
     has one key per line, though the lines can be very long.  After this, the user can log in without giv‐
     ing the password.

     A variation on public key authentication is available in the form of certificate authentication: in‐
     stead of a set of public/private keys, signed certificates are used.  This has the advantage that a
     single trusted certification authority can be used in place of many public/private keys.  See the CER‐
     TIFICATES section of ssh-keygen(1) for more information.

     The most convenient way to use public key or certificate authentication may be with an authentication
     agent.  See ssh-agent(1) and (optionally) the AddKeysToAgent directive in ssh_config(5) for more in‐
     formation.

     Keyboard-interactive authentication works as follows: The server sends an arbitrary "challenge" text
     and prompts for a response, possibly multiple times.  Examples of keyboard-interactive authentication
     include BSD Authentication (see login.conf(5)) and PAM (some non-OpenBSD systems).

     Finally, if other authentication methods fail, ssh prompts the user for a password.  The password is
     sent to the remote host for checking; however, since all communications are encrypted, the password
     cannot be seen by someone listening on the network.
  </para>
   <para>
    <command>ssh</command> kullanılmış olan bütün ana sistemleri içeren bir veritabanını özdevinimli olarak oluşturur ve denetler.  Ana sistem anahtarları kullanıcının ev dizinindeki  <filename>$HOME/.ssh/known_hosts</filename> dosyasında tutulur. Buna ek olarak  <filename>/etc/ssh/ssh_known_hosts</filename> dosyasına da bilinen sistemleri kontrol için özdevinimli olarak başvurulur. Yeni sistemler özdevinimli olarak kullacının dosyasına eklenir.  Şayet bir sistemin kimliği değişirse, <command>ssh</command> bu konuda uyarır ve truva atlarının kullanıcın parolasını çalmasını engellemek için parola kimlik denetimini edilgenleştirir. Bu mekanizmanın diğer bir amacı şifrelemeyi es geçebilen araya girme saldırılarına engel olmaktır.  <option>StrictHostKeyChecking</option> seçeneği anahtarı bilinmeyen ya da değişmiş olan sistemlerde oturum açmayı engellemek için kullanılabilir.
  </para>
  <para>
     When the user's identity has been accepted by the server, the server either executes the given command
     in a non-interactive session or, if no command has been specified, logs into the machine and gives the
     user a normal shell as an interactive session.  All communication with the remote command or shell
     will be automatically encrypted.

     If an interactive session is requested, ssh by default will only request a pseudo-terminal (pty) for
     interactive sessions when the client has one.  The flags -T and -t can be used to override this behav‐
     iour.

     If a pseudo-terminal has been allocated, the user may use the escape characters noted below.

     If no pseudo-terminal has been allocated, the session is transparent and can be used to reliably
     transfer binary data.  On most systems, setting the escape character to “none” will also make the ses‐
     sion transparent even if a tty is used.

     The session terminates when the command or shell on the remote machine exits and all X11 and TCP con‐
     nections have been closed.
  </para>
 </refsect1>
 <refsect1>
  <title>ÖNCELEME KARAKTERLERİ</title>
  <para>
   Sözde uçbirim istenmesi durumunda <command>ssh</command> birçok işlevi bir önceleme karakteri aracılığı ile  destekler.
  </para>
  <para>
   Tek bir yaklaşık işareti (tilde) <option>~~</option> şeklinde ya da yaklaşık işaretini aşağıda belirtilen karakterlerin haricindeki bir karakterin takip etmesi şeklinde gönderilebilir.  Önceleme karakterinin önceleme karakteri olarak yorumlanabilmesi için karakterden hemen sonra bir satır sonu karakteri gelmelidir. Önceleme karakteri yapılandırma dosyasındaki <option>EscapeChar</option> yapılandırma seçeneği ile ya da komut satırında <option>-e</option> seçeneği ile değiştirilebilir.
  </para>
  <para>
   Desteklenen öncelemler (öntanımlının '<option>~</option>' olduğu kabulüyle) şunlardır:
  </para>
  <glosslist>
   <glossentry>
    <glossterm>
     <option>~.</option>
    </glossterm>
    <glossdef>
     <para>Bağlantıyı kes.</para>
    </glossdef>
   </glossentry>
   <glossentry>
    <glossterm>
     <option>~^Z</option>
    </glossterm>
    <glossdef>
     <para><command>ssh</command>'ı artalanda çalıştır.</para>
    </glossdef>
   </glossentry>
   <glossentry>
    <glossterm>
     <option>~#</option>
    </glossterm>
    <glossdef>
     <para>Yönlendirilen bağlantıları listele.</para>
    </glossdef>
   </glossentry>
   <glossentry>
    <glossterm>
     <option>~&amp;</option>
    </glossterm>
    <glossdef>
     <para>
      Yönlendirilen bağlantının ya da X11 oturumlarının sonlandırılmasını beklerken <command>ssh</command>'ı artalanda çalıştır.
     </para>
    </glossdef>
   </glossentry>
   <glossentry>
    <glossterm>
     <option>~?</option>
    </glossterm>
    <glossdef>
     <para>Önceleme karakterlerinin listesini göster.</para>
    </glossdef>
   </glossentry>
   <glossentry>
    <glossterm>
     <option>~B</option>
    </glossterm>
    <glossdef>
     <para>
      Uzak sisteme sonlandırma iletisi gönder (uzak sistemin de desteklemesi durumunda geçerlidir).
     </para>
    </glossdef>
   </glossentry>
   <glossentry>
    <glossterm>
     <option>~C</option>
    </glossterm>
    <glossdef>
     <para>
      Komut satırı aç. Şimdilik <option>-L</option>, <option>-R</option> ve <option>-D</option> seçeneklerini kullanarak port yönlendirmesi eklemeyi sağlar (yukarı bkz.) Ayrıca, yerel konak için <option>-KL</option>[<replaceable>bağlantı_adresi:</replaceable>]<replaceable>port</replaceable> ile, uzak konak için <option>-KR</option>[<replaceable>bağlantı_adresi:</replaceable>]<replaceable>port</replaceable> ile ve dinamik port yönlendirmeleri için <option>-KD</option>[<replaceable>bağlantı_adresi:</replaceable>]<replaceable>port</replaceable> ile mevcut bağlantı noktası yönlendirmelerinin iptal edilmesini sağlar. <uri xlink:href="man5-ssh_config"/>'te <option>PermitLocalCommand</option> seçeneği etkinleştirilmişse, <option>!</option><replaceable>komut</replaceable> ile kullanıcının yerel bir komut yürütmesine izin verir. <option>-h</option> seçeneği ile temel yardım sağlanmıştır.
     </para>
    </glossdef>
   </glossentry>
   <glossentry>
    <glossterm>
     <option>~R</option>
    </glossterm>
    <glossdef>
     <para>
      Bağlantı anahtarlarının yenilenmesini iste (sadece uzak sistemin de desteklemesi durumunda geçerlidir).
     </para>
    </glossdef>
   </glossentry>
   <glossentry>
    <glossterm>
     <option>~V</option>
    </glossterm>
    <glossdef>
     <para>
      Hatalar standart hataya yazılırken ayrıntı düzeyini (LogLevel) azalt.
     </para>
    </glossdef>
   </glossentry>
   <glossentry>
    <glossterm>
     <option>~v</option>
    </glossterm>
    <glossdef>
     <para>
      Hatalar standart hataya yazılırken ayrıntı düzeyini (LogLevel) arttır.
     </para>
    </glossdef>
   </glossentry>
  </glosslist>
 </refsect1>
 <refsect1>
  <title>TCP YÖNLENDİRMESİ</title>
  <para>
     Forwarding of arbitrary TCP connections over a secure channel can be specified either on the command
     line or in a configuration file.  One possible application of TCP forwarding is a secure connection to
     a mail server; another is going through firewalls.

     In the example below, we look at encrypting communication for an IRC client, even though the IRC
     server it connects to does not directly support encrypted communication.  This works as follows: the
     user connects to the remote host using ssh, specifying the ports to be used to forward the connection.
     After that it is possible to start the program locally, and ssh will encrypt and forward the connec‐
     tion to the remote server.

     The following example tunnels an IRC session from the client to an IRC server at “server.example.com”,
     joining channel “#users”, nickname “pinky”, using the standard IRC port, 6667:

         $ ssh -f -L 6667:localhost:6667 server.example.com sleep 10
         $ irc -c '#users' pinky IRC/127.0.0.1

     The -f option backgrounds ssh and the remote command “sleep 10” is specified to allow an amount of
     time (10 seconds, in the example) to start the program which is going to use the tunnel.  If no con‐
     nections are made within the time specified, ssh will exit.
  </para>
 </refsect1>
 <refsect1>
  <title>X11 YÖNLENDİRMESİ</title>
  <para>
     If the ForwardX11 variable is set to “yes” (or see the description of the -X, -x, and -Y options
     above) and the user is using X11 (the DISPLAY environment variable is set), the connection to the X11
     display is automatically forwarded to the remote side in such a way that any X11 programs started from
     the shell (or command) will go through the encrypted channel, and the connection to the real X server
     will be made from the local machine.  The user should not manually set DISPLAY.  Forwarding of X11
     connections can be configured on the command line or in configuration files.

     The DISPLAY value set by ssh will point to the server machine, but with a display number greater than
     zero.  This is normal, and happens because ssh creates a “proxy” X server on the server machine for
     forwarding the connections over the encrypted channel.

     ssh will also automatically set up Xauthority data on the server machine.  For this purpose, it will
     generate a random authorization cookie, store it in Xauthority on the server, and verify that any for‐
     warded connections carry this cookie and replace it by the real cookie when the connection is opened.
     The real authentication cookie is never sent to the server machine (and no cookies are sent in the
     plain).

     If the ForwardAgent variable is set to “yes” (or see the description of the -A and -a options above)
     and the user is using an authentication agent, the connection to the agent is automatically forwarded
     to the remote side.
  </para>
 </refsect1>
 <refsect1>
  <title>KONAK ANAHTARLARININ DOĞRULANMASI</title>
  <para>
     When connecting to a server for the first time, a fingerprint of the server's public key is presented
     to the user (unless the option StrictHostKeyChecking has been disabled).  Fingerprints can be deter‐
     mined using ssh-keygen(1):

           $ ssh-keygen -l -f /etc/ssh/ssh_host_rsa_key

     If the fingerprint is already known, it can be matched and the key can be accepted or rejected.  If
     only legacy (MD5) fingerprints for the server are available, the ssh-keygen(1) -E option may be used
     to downgrade the fingerprint algorithm to match.

     Because of the difficulty of comparing host keys just by looking at fingerprint strings, there is also
     support to compare host keys visually, using random art.  By setting the VisualHostKey option to
     “yes”, a small ASCII graphic gets displayed on every login to a server, no matter if the session it‐
     self is interactive or not.  By learning the pattern a known server produces, a user can easily find
     out that the host key has changed when a completely different pattern is displayed.  Because these
     patterns are not unambiguous however, a pattern that looks similar to the pattern remembered only
     gives a good probability that the host key is the same, not guaranteed proof.

     To get a listing of the fingerprints along with their random art for all known hosts, the following
     command line can be used:

           $ ssh-keygen -lv -f ~/.ssh/known_hosts

     If the fingerprint is unknown, an alternative method of verification is available: SSH fingerprints
     verified by DNS.  An additional resource record (RR), SSHFP, is added to a zonefile and the connecting
     client is able to match the fingerprint with that of the key presented.

     In this example, we are connecting a client to a server, “host.example.com”.  The SSHFP resource
     records should first be added to the zonefile for host.example.com:

           $ ssh-keygen -r host.example.com.

     The output lines will have to be added to the zonefile.  To check that the zone is answering finger‐
     print queries:

           $ dig -t SSHFP host.example.com

     Finally the client connects:

           $ ssh -o "VerifyHostKeyDNS ask" host.example.com
           [...]
           Matching host key fingerprint found in DNS.
           Are you sure you want to continue connecting (yes/no)?

     See the VerifyHostKeyDNS option in ssh_config(5) for more information.
  </para>
 </refsect1>
 <refsect1><title>SSH TÜNELLERİ</title>
  <para>
     ssh contains support for Virtual Private Network (VPN) tunnelling using the tun(4) network pseudo-de‐
     vice, allowing two networks to be joined securely.  The sshd_config(5) configuration option
     PermitTunnel controls whether the server supports this, and at what level (layer 2 or 3 traffic).

     The following example would connect client network 10.0.50.0/24 with remote network 10.0.99.0/24 using
     a point-to-point connection from 10.1.1.1 to 10.1.1.2, provided that the SSH server running on the
     gateway to the remote network, at 192.168.1.15, allows it.

     On the client:

           # ssh -f -w 0:1 192.168.1.15 true
           # ifconfig tun0 10.1.1.1 10.1.1.2 netmask 255.255.255.252
           # route add 10.0.99.0/24 10.1.1.2

     On the server:

           # ifconfig tun1 10.1.1.2 10.1.1.1 netmask 255.255.255.252
           # route add 10.0.50.0/24 10.1.1.1

     Client access may be more finely tuned via the /root/.ssh/authorized_keys file (see below) and the
     PermitRootLogin server option.  The following entry would permit connections on tun(4) device 1 from
     user “jane” and on tun device 2 from user “john”, if PermitRootLogin is set to “forced-commands-only”:

       tunnel="1",command="sh /etc/netstart tun1" ssh-rsa ... jane
       tunnel="2",command="sh /etc/netstart tun2" ssh-rsa ... john

     Since an SSH-based setup entails a fair amount of overhead, it may be more suited to temporary setups,
     such as for wireless VPNs.  More permanent VPNs are better provided by tools such as ipsecctl(8) and
     isakmpd(8).
  </para>
 </refsect1>
 <refsect1 xml:id="man1-ssh-env"><title>ORTAM DEĞİŞKENLERİ</title>
  <para>
   <command>ssh</command> normalde aşağıdaki ortam değişkenlerine atama yapar:
  </para>
  <glosslist>
   <glossentry>
    <glossterm>
     <envar>DISPLAY</envar>
    </glossterm>
    <glossdef>
     <para>
      <envar>DISPLAY</envar> değişkeni X11 sunucusunun konumunu gösterir. <command>ssh</command> bu değişkene otomatik olarak  "<literal>konak:n</literal>" biçiminde değer atar. Burada <literal>konak</literal> kabuğun çalıştığı sistemi işaret ederken <literal>n</literal> de <literal>n ≥ 1</literal> koşulunu sağlayan tamsayıya karşılık gelir.  <command>ssh</command> bu özel değeri X11 bağlantılarını güvenli kanal üzerinden iletmede kullanır.  Kullanıcı <envar>DISPLAY</envar> değişkenini doğrudan kendisi ayarlamamalıdır,  çünkü bu X11 bağlantılarını güvensiz hale getirir (ve ayrıca kullanıcının gerekli olan yetkilendirme çerezlerini elle kopyalamasını da gerektirir).
     </para>
    </glossdef>
   </glossentry>
   <glossentry>
    <glossterm>
     <envar>HOME</envar>
    </glossterm>
    <glossdef>
     <para>
      Kullanıcının ev dizininin yolu bu değişkene atanır.
     </para>
    </glossdef>
   </glossentry>
   <glossentry>
    <glossterm>
     <envar>LOGNAME</envar>
    </glossterm>
    <glossdef>
     <para>
      <envar>USER</envar> değişkeni ile aynıdır; bu değişkeni kullanan sistemlerle uyumluluk için tanımlanır.
     </para>
    </glossdef>
   </glossentry>
   <glossentry>
    <glossterm>
     <envar>MAIL</envar>
    </glossterm>
    <glossdef>
     <para>
      Kullanıcının posta kutusunun yolu bu değişkene atanır.
     </para>
    </glossdef>
   </glossentry>
   <glossentry>
    <glossterm>
     <envar>PATH</envar>
    </glossterm>
    <glossdef>
     <para>
      <command>ssh</command> derlenirken belirtilen  öntanımlı <envar>PATH</envar>'a ayarlanır.
     </para>
    </glossdef>
   </glossentry>
   <glossentry>
    <glossterm>
     <envar>SSH_ASKPASS</envar>
    </glossterm>
    <glossdef>
     <para>
      Şayet <command>ssh</command> bir anahtar parolası gerektiriyorsa, bunu mevcut uçbirimden okur (eğer uçbirimden çalıştırılıyorsa).  Diğer taraftan <command>ssh</command> bir uçbirimden çalıştırılmıyor fakat <envar>DISPLAY</envar> ve <envar>SSH_ASKPASS</envar> değişkenleri ayarlanmış iseler, <command>ssh</command>, <envar>SSH_ASKPASS</envar> tarafından belirtilen uygulamayı çalıştırır ve anahtar parolasını okumak için bir X11 penceresi açar.  Bu özellikle <command>ssh</command> bir <command>.Xsession</command> ya da ilgili betik tarafından çağırılıyorsa yararlıdır. (Burada dikkat edilmesi gereken konu, bu yöntemin çalışması için bazı sistemlerde girdilerin <filename>/dev/null</filename>'dan yönlendirilmesi gerektiğidir.)
     </para>
    </glossdef>
   </glossentry>
   <glossentry>
    <glossterm>
     <envar>SSH_ASKPASS_REQUIRE</envar>
    </glossterm>
    <glossdef>
     <para>
      Parola sorma uygulamasının kullanımı üzerinde daha fazla denetim sağlar. Bu değişkene <code>“never”</code> atanırsa <command>ssh</command> asla bu uygulamayı kullanmaya çalışmaz. Eğer <code>“prefer”</code> atanmışsa, <command>ssh</command> parola isterken TTY yerine bu uygulamayı kullanmayı tercih edecektir. Son olarak, değişkene <code>"force"</code> atanmışsa, <envar>DISPLAY</envar> ortam değişkeninin tanımlı olup olmadığına bakılmaksızın tüm parola girişleri için bu uygulama kullanılacaktır.
     </para>
    </glossdef>
   </glossentry>
   <glossentry>
    <glossterm>
     <envar>SSH_AUTH_SOCK</envar>
    </glossterm>
    <glossdef>
     <para>
      Ajanla iletişimde kullanılacak Unix-alan soketinin yolunu belirtir.
     </para>
    </glossdef>
   </glossentry>
   <glossentry>
    <glossterm>
     <envar>SSH_CONNECTION</envar>
    </glossterm>
    <glossdef>
     <para>
      Bağlantının kurulduğu istemci ve sunucuyu belirtir.  Değişken boşluk ile birbirinden ayrılmış 4 değerden oluşur: istemci ip-adresi, istemci portu, sunucu ip-adresi ve sunucu portu.
     </para>
    </glossdef>
   </glossentry>
   <glossentry>
    <glossterm>
     <envar>SSH_ORIGINAL_COMMAND</envar>
    </glossterm>
    <glossdef>
     <para>
      Zorunlu bir komutun çalıştırılması durumunda özgün komut satırını içerir. Bu özgün değiştirgeleri çıkartmakta kullanılabilir.
     </para>
    </glossdef>
   </glossentry>
   <glossentry>
    <glossterm>
     <envar>SSH_TTY</envar>
    </glossterm>
    <glossdef>
     <para>
      Yürürlükteki kabuk ya da komutla ilişkili olan tty'nin adı (aygıt yolu) bu değişkene atanır. Yürürlükteki oturum tty'ye sahip değilse, bu değişkene bir atama yapılmaz.
     </para>
    </glossdef>
   </glossentry>
   <glossentry>
    <glossterm>
     <envar>SSH_TUNNEL</envar>
    </glossterm>
    <glossdef>
     <para>
      İsteğe bağlı olarak, istemci tarafından tünel iletme istendiğinde atanan arabirim adlarını içerecek şekilde <uri xlink:href="man8-sshd"/> tarafından tanımlanır.
     </para>
    </glossdef>
   </glossentry>
   <glossentry>
    <glossterm>
     <envar>SSH_USER_AUTH</envar>
    </glossterm>
    <glossdef>
     <para>
      İsteğe bağlı olarak <uri xlink:href="man8-sshd"/> tarafından tanımlanan bu değişken, kullanılan tüm genel anahtarlar da dahil olmak üzere, oturum kurulduğunda başarıyla kullanılan kimlik doğrulama yöntemlerini listeleyen bir dosyanın yolunu içerebilir.
     </para>
    </glossdef>
   </glossentry>
   <glossentry>
    <glossterm>
     <envar>TZ</envar>
    </glossterm>
    <glossdef>
     <para>
      Zaman Dilimi değişkeni; şayet artalan süreci başlatıldığında tanımlanmışsa geçerli zaman dilimi bu değişkene atanmıştır (Yani, artalan süreci yeni bağlantılara bu değeri aktarır).
     </para>
    </glossdef>
   </glossentry>
   <glossentry>
    <glossterm>
     <envar>USER</envar>
    </glossterm>
    <glossdef>
     <para>
      Oturum açan kullanıcının adı bu değişkene atanır.
     </para>
    </glossdef>
   </glossentry>
  </glosslist>
  <para>
   Ayrıca <command>ssh</command>, <filename>$HOME/.ssh/environment</filename> dosyasını okur ve eğer bu dosya mevcut ise ve de kullanıcılar değişkenlerini değiştirme hakkına sahip iseler "DEĞİŞKEN=değer" biçimindeki satırları ortama ekler. Daha fazla bilgi için, <uri xlink:href="man5-sshd_config"/>'deki <option>PermitUserEnvironment</option> (Kullanıcı Ortamına İzin Ver) seçeneğine bakınız.
  </para>
 </refsect1>
 <refsect1><title>İLGİLİ DOSYALAR</title>
  <glosslist>
   <glossentry>
    <glossterm>
     <filename>$HOME/.rhosts</filename>
    </glossterm>
    <glossdef>
     <para>
      Bu dosya konak tabanlı kimlik kanıtlama için kullanılır (yukarı bkz.). Bazı makinalarda bu dosyanın erişim haklarının herkes tarafından okunacak şekilde düzenlenmiş olması gerekmektedir (şayet kullanıcının ana dizini NFS bölümünde ise; çünkü <uri xlink:href="man8-sshd"/> bu dosyayı <literal>root</literal> olarak okur). Ayrıca bu dosyanın sahibi kullanıcı olmalı ve hiçbir kimsenin bu dosyaya yazma hakkı bulunmamalıdır.  Birçok makina için tavsiye edilen erişim yetkileri, kullanıcı için okuma/yazma hakkı ve diğerleri için ise erişimin olmamasıdır.
     </para>
    </glossdef>
   </glossentry>
   <glossentry>
    <glossterm>
     <filename>$HOME/.shosts</filename>
    </glossterm>
    <glossdef>
     <para>
      Aynı <filename>.rhosts</filename>'un kullanıldığı şekilde kullanılır, ancak <command>rlogin/rsh</command> ile oturum açmaya izin vermeden konak tabanlı kimlik doğrulaması sağlar.
     </para>
    </glossdef>
   </glossentry>
   <glossentry>
    <glossterm>
     <filename>$HOME/.ssh/</filename>
    </glossterm>
    <glossdef>
     <para>
      Bu dizin, kullanıcıya özel tüm yapılandırma ve kimlik doğrulama bilgileri için öntanımlı konumdur. Bu dizinin tüm içeriğini gizli tutmak için genel bir gereklilik yoktur, ancak önerilen izinler kullanıcı için okuma/yazma/yürütme olup ve başkaları tarafından erişilememelidir.
     </para>
    </glossdef>
   </glossentry>
   <glossentry>
    <glossterm>
     <filename>$HOME/.ssh/authorized_keys</filename>
    </glossterm>
    <glossdef>
     <para>
      Ev dizini sahibinin oturum açması için kullanılan genel anahtarları (DSA, ECDSA, Ed25519, RSA) listeler. Dosya biçemi <uri xlink:href="man8-sshd"/> kılavuz sayfasında açıklanmaktadır. Bu hassas bir dosya değildir, ancak tavsiye edilen izinler: Kullanıcı için okuma/yazma izni ve diğer kullanıcılar için ise erişim izni olmamasıdır.
       </para>
    </glossdef>
   </glossentry>
   <glossentry>
    <glossterm>
     <filename>$HOME/.ssh/config</filename>
    </glossterm>
    <glossdef>
     <para>
      Kullanıcıya özel yapılandırma dosyası.  Dosyanın biçemi ve yapılandırma seçenekleri <uri xlink:href="man5-ssh_config"/>'de açıklanmaktadır. Kötüye kullanım olasılığı nedeniyle, bu dosyanın katı izinlere sahip olması gerekir: Kullanıcı için okuma/yazma izni ve başkaları için yazma yasağı.
     </para>
    </glossdef>
   </glossentry>
   <glossentry>
    <glossterm>
     <filename>$HOME/.ssh/environment</filename>
    </glossterm>
    <glossdef>
     <para>
      Ortam değişkenlerinin ek tanımlarını içerir. Yukarıda <xref linkend="man1-ssh-env"/> bölümüne bakınız.
     </para>
    </glossdef>
   </glossentry>
   <glossentry>
    <glossterm>
     <glossterm><filename>$HOME/.ssh/id_dsa</filename></glossterm>
     <glossterm><filename>$HOME/.ssh/id_ecdsa</filename></glossterm>
     <glossterm><filename>$HOME/.ssh/id_ecdsa_sk</filename></glossterm>
     <glossterm><filename>$HOME/.ssh/id_ed25519</filename></glossterm>
     <glossterm><filename>$HOME/.ssh/id_ed25519_sk</filename></glossterm>
     <glossterm><filename>$HOME/.ssh/id_rsa</filename></glossterm>
    </glossterm>
    <glossdef>
     <para>
      Kimlik kanıtlamasında kullanılan gizli anahtarı içerir. Bunlar hassas dosyalardır ve kullanıcı okuyabilmeli ama başka hiç kimse erişememelidir (okuma/yazma/yürütme). Başkaları tarafından okunabilien bir gizli anahtarı <command>ssh</command> basitçe yoksayar. AES-128 kullanarak bu dosyanın hassas bölümünü şifrelemek için kullanılacak anahtarı üretirken bir anahtar parolası belirtmek mümkündür.
     </para>
    </glossdef>
   </glossentry>
   <glossentry>
    <glossterm>
     <glossterm><filename>$HOME/.ssh/id_dsa.pub</filename></glossterm>
     <glossterm><filename>$HOME/.ssh/id_ecdsa.pub</filename></glossterm>
     <glossterm><filename>$HOME/.ssh/id_ecdsa_sk.pub</filename></glossterm>
     <glossterm><filename>$HOME/.ssh/id_ed25519.pub</filename></glossterm>
     <glossterm><filename>$HOME/.ssh/id_ed25519_sk.pub</filename></glossterm>
     <glossterm><filename>$HOME/.ssh/id_rsa.pub</filename></glossterm>
    </glossterm>
    <glossdef>
     <para>
      Kimlik kanıtlamasında kullanılan genel anahtarı içerir. Bunlar hassas dosyalar değildir ve herkes okuyabilirse de bu gerekli değildir.
     </para>
    </glossdef>
   </glossentry>
   <glossentry>
    <glossterm>
     <filename>$HOME/.ssh/known_hosts</filename>
    </glossterm>
    <glossdef>
     <para>
      Kullanıcının oturum açtığı, <filename>/etc/ssh/ssh_known_hosts</filename> dosyasında kayıtlı olmayan bütün konakların anahtarlarını içerir. Dosya biçemi hakkında ayrıntılı bilgi için <uri xlink:href="man8-sshd"/> kılavuz sayfasına bakınız.
       </para>
    </glossdef>
   </glossentry>
   <glossentry>
    <glossterm>
     <filename>$HOME/.ssh/rc</filename>
    </glossterm>
    <glossdef>
     <para>
      Bu dosyadaki komutlar kullanıcı oturum açtığında kullanıcının kabuğu (ya da komut) çalıştırılmadan hemen önce <command>ssh</command> tarafından çalıştırılır. Daha ayrıntılı bilgi için <uri xlink:href="man8-sshd"/> kılavuz sayfasına bakınız.
       </para>
    </glossdef>
   </glossentry>
   <glossentry>
    <glossterm>
     <filename>/etc/hosts.equiv</filename>
    </glossterm>
    <glossdef>
     <para>
      Bu dosya konağa dayalı kimlik kanıtlaması içindir (yukarıya bakınız). Sadece sistem yöneticisi (root) tarafından yazılabilir olmalıdır.
     </para>
    </glossdef>
   </glossentry>
   <glossentry>
    <glossterm>
     <filename>/etc/shosts.equiv</filename>
    </glossterm>
    <glossdef>
     <para>
      Aynı <filename>/etc/hosts.equiv</filename> gibi işlem görür. Konağa dayalı kimlik kanıtlamasıyla erişimin sağlandığı ancak <option>rsh</option>/<option>rlogin</option>'in kullanılmaması gerektiği durumlarda faydalıdır.
     </para>
    </glossdef>
   </glossentry>
   <glossentry>
    <glossterm>
     <filename>/etc/ssh/ssh_config</filename>
    </glossterm>
    <glossdef>
     <para>
      Sistem yapılandırma dosyası. Dosyanın biçemi ve yapılandırma seçenekleri <uri xlink:href="man5-ssh_config"/>'de açıklanmaktadır.
     </para>
    </glossdef>
   </glossentry>
   <glossentry>
    <glossterm>
     <glossterm><filename>/etc/ssh/ssh_host_key</filename></glossterm>
     <glossterm><filename>/etc/ssh/ssh_host_dsa_key</filename></glossterm>
     <glossterm><filename>/etc/ssh/ssh_host_ecdsa_key</filename></glossterm>
     <glossterm><filename>/etc/ssh/ssh_host_ed25519_key</filename></glossterm>
     <glossterm><filename>/etc/ssh/ssh_host_rsa_key</filename></glossterm>
    </glossterm>
    <glossdef>
     <para>
      Bu dosyalar konağın gizli anahtarlarını içerir ve konağa dayalı kimlik kanıtlamasında kullanılır.
     </para>
    </glossdef>
   </glossentry>
   <glossentry>
    <glossterm>
     <filename>/etc/ssh/ssh_known_hosts</filename>
    </glossterm>
    <glossdef>
     <para>
      Bilinen konakların anahtarlarını listeleyen sistem dosyası. Bu dosya sistem yöneticisi tarafından hazırlanmalı ve erişilen bütün konakların genel konak anahtarları dosyaya eklenmelidir.  Dosya izinleri herkes tarafından okunabilecek şekilde ayarlanmalıdır. Dosya biçemi hakkında ayrıntılı bilgi için <uri xlink:href="man8-sshd"/> kılavuz sayfasına bakınız.
     </para>
    </glossdef>
   </glossentry>
   <glossentry>
    <glossterm>
     <filename>/etc/ssh/sshrc</filename>
    </glossterm>
    <glossdef>
     <para>
      Bu dosyadaki komutlar kullanıcı oturum açtığında kullanıcının kabuğu (ya da komut) çalıştırılmadan hemen önce <command>ssh</command> tarafından çalıştırılır.  Daha ayrıntılı bilgi için <uri xlink:href="man8-sshd"/> kılavuz sayfasına bakınız.
     </para>
    </glossdef>
   </glossentry>
  </glosslist>
 </refsect1>
 <refsect1><title>ÇIKIŞ DURUMU</title>
  <para>
   <command>ssh</command> uzak komutun çıkış durumu ile ya da hata olmuş ise 255 ile sonlanır.
  </para>
 </refsect1>
 <refsect1><title>İLGİLİ BELGELER</title>
  <para>
   <uri xlink:href="man1-scp"/>, <uri xlink:href="man1-sftp"/>, <uri xlink:href="man1-ssh-add"/>, <uri xlink:href="man1-ssh-agent"/>, <uri xlink:href="man1-ssh-keygen"/>, <uri xlink:href="man1-ssh-keyscan"/>, <uri xlink:href="man4-tun"/>, <uri xlink:href="man5-ssh_config"/>, <uri xlink:href="man8-ssh-keysign"/>, <uri xlink:href="man8-sshd"/>.
  </para>
 </refsect1>
 <refsect1><title>STANDARTLAR</title>
  <para>
   S. Lehtinen ve C. Lonvick, Atanmış Güvenli Kabuk (SSH) Protokol Numaraları
  </para>
  <para>
   T. Ylonen ve C. Lonvick, Güvenli Kabuk (SSH) Protokol Mimarisi, RFC 4251, Ocak 2006.
  </para>
  <para>
   T. Ylonen ve C. Lonvick, Güvenli Kabuk (SSH) Kimlik Kanıtlama Protokolü, RFC 4252, Ocak 2006.
  </para>
  <para>
   T. Ylonen ve C. Lonvick, Güvenli Kabuk (SSH) Aktarım Katmanı Protokolü, RFC 4253, Ocak 2006.
  </para>
  <para>
   T. Ylonen ve C. Lonvick, Güvenli Kabuk (SSH) Bağlantı Protokolü, RFC 4254, Ocak 2006.
  </para>
  <para>
   J. Schlyter ve W. Griffin, Güvenli Kabuk (SSH) Anahtar parmak İzlerini Güvenilir olarak Yayınlamak için DNS Kullanımı, RFC 4255, Ocak 2006.
  </para>
  <para>
   F. Cusack ve M. Forssen, Güvenli Kabuk (SSH) Protokolü için Genel İleti Değişimi Kimlik Doğrulaması, RFC 4256, Ocak 2006.
  </para>
  <para>
   J. Galbraith ve P. Remaker, Güvenli Kabuk (SSH) Oturumu Kanal Kesme Eklentisi, RFC 4335, Ocak 2006.
  </para>
  <para>
   M. Bellare, T. Kohno ve C. Namprempre, Güvenli Kabuk (SSH) Aktarım Katmanı Şifreleme Kipleri, RFC 4344, Ocak 2006.
  </para>
  <para>
   B. Harris, Güvenli Kabuk (SSH) Aktarım Katmanı Protokolü için Geliştirilmiş Arcfour Kipleri, RFC 4345, Ocak 2006.
  </para>
  <para>
   M. Friedl, N. Provos ve W. Simpson, Güvenli Kabuk (SSH) Aktarım Katmanı Protokolü için Diffie-Hellman Grup Değişimi, RFC 4419, Mart 2006.
  </para>
  <para>
   J. Galbraith ve R. Thayer, Güvenli Kabuk (SSH) Genel Anahtar Dosyası Biçemi, RFC 4716, Kasım 2006.
  </para>
  <para>
   D. Stebila ve J. Green, Güvenli Kabuk Aktarım Katmanının Eliptik Eğri Algoritması ile Bütünlenmesi, RFC 5656,  Aralık 2009.
  </para>
  <para>
   A. Perrig ve D. Song, Aş Görselleştirme: Gerçek Dünya Güvenliğini Geliştirmek İçin Yeni Bir Teknik, 1999, Uluslararası Kriptografik Teknikler ve E-Ticaret Çalıştayı (CrypTEC '99).
  </para>
 </refsect1>
 <refsect1><title>YAZARLAR</title>
  <para>
   OpenSSH, Tatu Ylonen'in özgün ve özgür ssh 1.2.12 sürümünün bir türevidir.  Aaron Campbell, Bob Beck, Markus Friedl, Niels Provos, Theo de Raadt ve Dug Song birçok yazılım hatasını ortadan kaldırmışlar, yeni özellikler eklemişler ve OpenSSH'ı oluşturmuşlardır. Markus Friedl SSH protokolünün 1.5 ve 2.0 sürümü desteği için katkıda bulunmuştur.
  </para>
 </refsect1>
 <refsect1><title>ÇEVİREN</title>
  <simpara>Emin İslam Tatlı - Ağustos 2004</simpara>
  <simpara>Nilgün Belma Bugüner - Haziran 2022</simpara>
  <simpara>
   Lütfen, çeviri ile ilgili bildirimler için &lt;belgeler-genel (at) lists.sourceforge.net&gt; adresini kullanın.
  </simpara>
 </refsect1>
</refentry>
