<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!-- *********************************************************************
       man1/watch.1.xml, procps-ng 3.3.16, LGPLv2.1+, NBB - Ağustos 2022
     ********************************************************************* -->
<refentry xml:id="man1-watch" xmlns="http://docbook.org/ns/docbook"
 xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" version="5.0" xml:lang="tr">
 <info>
  <keywordset>
   <keyword>Linux, manpage, kütüphane, kitaplık, belge, belgeler</keyword>
   <keyword>kabuk, komut, kullanıcı, yardım, kılavuz, procps-ng</keyword>
   <keyword>watch, alt süreç, süreç, çatallama, boru, çıkış, durum</keyword>
   <keyword>süreçler arası iletişim, izleme, hata, ayıklama, örnek</keyword>
  </keywordset>
 </info>
 <refmeta>
  <manvolnum>1</manvolnum>
  <refentrytitle>watch</refentrytitle>
  <refmiscinfo>
   <sectdesc>Kullanıcı Komutları</sectdesc>
   <source>procps-ng 3.3.16</source>
   <date>Haziran 2020</date>
  </refmiscinfo>
  <legalnotice><title>Yasal Uyarı</title>
   <screen> * Özgün Belgenin Lisans ve Telif Hakkı bilgileri:
 *
 * watch -- execute a program repeatedly, displaying output fullscreen
 *
 * This library is free software; you can redistribute it and/or
 * modify it under the terms of the GNU Lesser General Public
 * License as published by the Free Software Foundation; either
 * version 2.1 of the License, or (at your option) any later version.
 *
 * This library is distributed in the hope that it will be useful,
 * but WITHOUT ANY WARRANTY; without even the implied warranty of
 * MERCHANTABILITY or FITNESS FOR A PARTICULAR PURPOSE.  See the GNU
 * Lesser General Public License for more details.
 *
 * You should have received a copy of the GNU Lesser General Public License
 * along with this library; if not, write to the Free Software Foundation,
 * Inc., 51 Franklin Street, Fifth Floor, Boston, MA 02110-1301 USA
</screen>
  </legalnotice>
 </refmeta>
 <refnamediv>
  <refname>watch</refname>
  <refpurpose>tam ekran çıktı gösteren bir uygulamayı aralıklı çalıştırır</refpurpose>
 </refnamediv>
 <refsynopsisdiv>
  <cmdsynopsis>
   <command>watch</command>
   <arg><replaceable>seçenekler</replaceable></arg>
   <arg choice='plain'><replaceable>komut</replaceable></arg>
  </cmdsynopsis>
 </refsynopsisdiv>
 <refsect1><title>AÇIKLAMA</title>
  <para>
   <command>watch</command> belirtilen <replaceable>komut</replaceable>u tekrar tekrar çalıştırır, çıktısını ve hatalarını görüntüler (ilk dolu ekranda). Bu, komut çıktısının zaman içindeki değişimini izlemenizi sağlar. Öntanımlı olarak, komut her 2 saniyede bir durdurulana kadar tekrar tekrar çalıştırır.
  </para>
 </refsect1>
 <refsect1><title>SEÇENEKLER</title>
  <variablelist>
   <varlistentry>
    <term>
     <option>-d</option>,
     <option>--differences</option><code>[=permanent]</code>
    </term>
    <listitem>
     <para>
      Ardışık güncellemeler arasındaki farkları vurgular. İsteğe bağlı <code>permanent</code> değiştirgesi belirtilirse, <command>watch</command> ilk yinelemeden itibaren tüm değişiklikleri gösterir.
     </para>
    </listitem>
   </varlistentry>
   <varlistentry>
    <term>
     <option>-n</option>,
     <option>--interval</option> <replaceable>ARALIK</replaceable>
    </term>
    <listitem>
     <para>
      Güncelleme aralığını belirler. Komut, daha küçük değerlerin dönüştürüldüğü 0,1 saniyeden daha kısa aralıklara izin vermez. Ondalık ayracı olarak '.' veya ',' her yerelde çalışır. <envar>WATCH_INTERVAL</envar> ortam değişkeni, belli bir aralığı (aynı kurallar ve biçimlendirme ile) kalıcı hale getirmek için kullanılabilir.
     </para>
    </listitem>
   </varlistentry>
   <varlistentry>
    <term><option>-p</option>, <option>--precise</option></term>
    <listitem>
     <para>
      <replaceable>komut</replaceable>un her <replaceable>ARALIK</replaceable> saniyede bir çalıştırmayı dener. Bu <uri xlink:href="man8-ntptime"/> (varsa) ile denenirse kesirli saniyelerin sürekli arttığı normal kipin aksine (neredeyse) aynı kaldığı görülebilir.
     </para>
    </listitem>
   </varlistentry>
   <varlistentry>
    <term><option>-t</option>, <option>--no-title</option></term>
    <listitem>
     <para>
      Ekranın üst kısmında aralık, komut ve geçerli saatin görüntülendiği başlığı ve altındaki boş satırı göstermez.
     </para>
    </listitem>
   </varlistentry>
   <varlistentry>
    <term><option>-b</option>, <option>--beep</option></term>
    <listitem>
     <para>
      <replaceable>komut</replaceable> sıfırdan farklı bir çıkış durumu ile çıkarsa ses çıkarır.
     </para>
    </listitem>
   </varlistentry>
   <varlistentry>
    <term><option>-e</option>, <option>--errexit</option></term>
    <listitem>
     <para>
      <replaceable>komut</replaceable> hata verirse ekranı dondurur ve bir tuşa basılırsa çıkar.
     </para>
    </listitem>
   </varlistentry>
   <varlistentry>
    <term><option>-g</option>, <option>--chgexit</option></term>
    <listitem>
     <para>
      <replaceable>komut</replaceable> çıktısı değişirse çıkar.
     </para>
    </listitem>
   </varlistentry>
   <varlistentry>
    <term><option>-c</option>, <option>--color</option></term>
    <listitem>
     <para>
      ANSI renk ve biçim dizilimlerini yorumlar.
     </para>
    </listitem>
   </varlistentry>
   <varlistentry>
    <term><option>-x</option>, <option>--exec</option></term>
    <listitem>
     <para>
      İstenilen etkiyi elde etmek için fazladan tırnak kullanma ihtiyacını azaltan <command>sh -c</command> yerine <replaceable>komut</replaceable>u <uri xlink:href="man2-exec"/> çağrısı kullanılır.
     </para>
    </listitem>
   </varlistentry>
   <varlistentry>
    <term><option>-w</option>, <option>--no-linewrap</option></term>
    <listitem>
     <para>
      Satır sarmalamayı kapatır. Uzun satırlar alt satırda devam edeceğine satır sonunda kırpılır.
     </para>
    </listitem>
   </varlistentry>
   <varlistentry>
    <term><option>-h</option>, <option>--help</option></term>
    <listitem>
     <para>
      Yardım metnini gösterir ve çıkar.
     </para>
    </listitem>
   </varlistentry>
   <varlistentry>
    <term><option>-v</option>, <option>--version</option></term>
    <listitem>
     <para>
      Sürüm bilgilerini gösterir ve çıkar.
     </para>
    </listitem>
   </varlistentry>
  </variablelist>
 </refsect1>
 <refsect1><title>ÇIKIŞ DURUMU</title>
  <glosslist>
   <glossentry>
    <glossterm>
     <literal>0</literal>
    </glossterm>
    <glossdef>
     <para>
      Başarılı.
     </para>
    </glossdef>
   </glossentry>
   <glossentry>
    <glossterm>
     <literal>1</literal>
    </glossterm>
    <glossdef>
     <para>
      Çeşitli başarısızlıklar.
     </para>
    </glossdef>
   </glossentry>
   <glossentry>
    <glossterm>
     <literal>2</literal>
    </glossterm>
    <glossdef>
     <para>
      Süreci izlemek için çatallama başarısız.
     </para>
    </glossdef>
   </glossentry>
   <glossentry>
    <glossterm>
     <literal>3</literal>
    </glossterm>
    <glossdef>
     <para>
      Alt sürecin yazma borusuyla standart çıktıya yerleştirilmesi başarısız.
     </para>
    </glossdef>
   </glossentry>
   <glossentry>
    <glossterm>
     <literal>4</literal>
    </glossterm>
    <glossdef>
     <para>
      Komut çalıştırma başarısız.
     </para>
    </glossdef>
   </glossentry>
   <glossentry>
    <glossterm>
     <literal>5</literal>
    </glossterm>
    <glossdef>
     <para>
      Alt sürecin yazma borusunun kapatılması başarısız.
     </para>
    </glossdef>
   </glossentry>
   <glossentry>
    <glossterm>
     <literal>7</literal>
    </glossterm>
    <glossdef>
     <para>
      Süreçlerarası iletişim borusunu oluşturmak başarısız.
     </para>
    </glossdef>
   </glossentry>
   <glossentry>
    <glossterm>
     <literal>8</literal>
    </glossterm>
    <glossdef>
     <para>
      waitpid(2) ile alt sürecin dönüş değeri alınamadı veya komut hata oluşunca çıktı.
     </para>
    </glossdef>
   </glossentry>
   <glossentry>
    <glossterm>
     <literal>diğer</literal>
    </glossterm>
    <glossdef>
     <para>
      <command>watch</command>, komut çıkış durumunu alt süreç çıkış durumu olarak değerlendirdi.
     </para>
    </glossdef>
   </glossentry>
  </glosslist>
 </refsect1>
 <refsect1><title>ORTAM DEĞİŞKENLERİ</title>
  <para>
   <command>watch</command> davranışını etkileyen ortam değişkeni:
  </para>
  <variablelist>
   <varlistentry>
    <term><envar>WATCH_INTERVAL</envar></term>
    <listitem>
     <para>
      Güncelleme aralığı, <option>--interval</option> komut satırı seçeneğinin izlediği kuralları izler.
     </para>
    </listitem>
   </varlistentry>
  </variablelist>
 </refsect1>
 <refsect1><title>EK BİLGİ</title>
  <para>
   POSIX seçenek işlemleri kullanılır (örneğin, seçenek işlemleri seçenek olmayan ilk değiştirgede durdurulur). Yani, <replaceable>komut</replaceable>tan sonraki seçenekler <command>watch</command> tarafından yorumlanmaz.
  </para>
 </refsect1>
 <refsect1><title>YETERSİZLİKLER</title>
  <para>
   Uçbirim yeniden boyutlandırıldığında, ekran bir sonraki zamanlanmış güncellemeye kadar doğru şekilde yeniden boyanmaz. Tüm <option>--differences</option> vurgulamaları da güncelleme sırasında kaybolur.
  </para>
  <para>
   Yazdırılamayan karakterler uygullama çıktısından ayıklanır. Bunların da gösterilmesi istenirse <replaceable>komut</replaceable> borulamasının parçası olarak <command>cat -v</command> kullanılabilir.
  </para>
  <para>
   Ekranın son sütununda yer alan karakterde görüneceği varsayılan birleştirme (aksan) karakterleri, bir önceki sütunda görünebilir veya hiç görünmeyebilir.
  </para>
  <para>
   Birleştirme (aksan) karakterleri <option>--differences</option> vurgulamalarında asla fark olarak ele alınmaz. Vurgulama yalnızca ana karaktere uygulanır.
  </para>
  <para>
   Son sütunda biten bir satırın hemen ardından gelen boş satırlar görüntülenmez.
  </para>
  <para>
   <option>--precise</option> kipi, yürütülmesi <replaceable>ARALIK</replaceable> saniyeden uzun süren bir <replaceable>komut</replaceable>un bozduğu zamanlamayı düzeltecek gelişmiş zamansal bozunma teknolojisine henüz sahip değildir. <command>watch</command> ayrıca, <replaceable>ARALIK</replaceable> saniyeden uzun süren önceki bir yürütmeyi (<command>netstat</command>'ın DNS aramalarının bazan çok uzun sürmesi gibi) yakalayabilecek kadar hızlı bir şekilde komut yürütmesini başlatma durumuna da geçebilir.
  </para>
 </refsect1>
 <refsect1><title>ÖRNEKLER</title>
  <para>
   Posta şöyle de izlenebilir:
  </para>
  <screen>watch -n 60 from</screen>
  <para>
   Bir dizinde gerçekleşen değişiklikler böyle de izlenebilir:
  </para>
  <screen>watch -d ls -l</screen>
  <para>
   Yalnızca joe kullanıcısına ait dosyaları izlemek için:
  </para>
  <screen> watch -d 'ls -l | fgrep joe'</screen>
  <para>
   Tırnak kullanımının etkilerini gözlemlemek için:
  </para>
  <screen>watch echo $$
watch echo '$$'
watch echo "'"'$$'"'"
</screen>
  <para>
   Hassas zaman tutmanın etkisini görmek için <option>-p</option> eklenebilir:
  </para>
  <screen>watch -n 10 sleep 1</screen>
  <para>
   Yöneticinin son çekirdeği kurmasını izlemek için:
  </para>
  <screen>watch uname -r</screen>
  <note>
   <para>
    <option>-p</option> seçeneğinin, özellikle <command>ntpdate</command> veya açılış zamanını değiştiren diğer uygulamalar nedeniyle ortaya çıkan yeniden başlatmalarda çalışacağının garantisi yoktur.
   </para>
  </note>
 </refsect1>
 <refsect1><title>GERİBİLDİRİM</title>
  <para>
   Hata bildirimi için lütfen &lt;procps (at) freelists.org&gt; adresini kullanın.
  </para>
  <para>
   Lütfen, çeviri ile ilgili bildirimler için &lt;belgeler-genel (at) lists.sourceforge.net&gt; adresini kullanın.
  </para>
 </refsect1>
 <refsect1><title>TARİHÇE</title>
  <para>
   Gerçekleme, Tony Rems'in 1991 tarihli özgün <command>watch</command> uygulamasına dayanmaktadır (ilk değişiklikler ve düzeltmeler Francois Pinard tarafından yapılmıştır).
  </para>
  <para>
   Mike Coleman tarafından büyük ölçüde elden geçirilerek yeni özellikler (farklar seçeneği, SIGWINCH işleme, sınırsız komut uzunluğu, uzun satır işleme) Nisan 1999'da eklendi.
  </para>
  <simpara>
   2002-2003'te Albert Cahalan tarafından değişiklikler yapıldı.
  </simpara>
  <simpara>
   2008'de Morty Abzug tarafından standart hata işlemleri, exec ve beep seçenekleri eklendi.
  </simpara>
  <simpara>
   2009'da Jarrod Lowe tarafından Unicode desteği eklendi.
  </simpara>
 </refsect1>
 <refsect1><title>ÇEVİREN</title>
  <simpara>© 2022 Nilgün Belma Bugüner</simpara>
  <simpara>
   Bu çeviri özgür yazılımdır: Yazılımı değiştirmek ve dağıtmakta özgürsünüz. Yasaların izin verdiği ölçüde HİÇBİR GARANTİ YOKTUR.
  </simpara>
 </refsect1>
</refentry>
