<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!-- ********************************************************************
      man1/xmlto.1.xml, xmlto 0.0.25, GPLv2+, NBB - Ağustos 2022
     ******************************************************************** -->
<refentry xml:id="man1-xmlto" xmlns="http://docbook.org/ns/docbook"
 xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" version="5.0" xml:lang="tr">
 <info>
  <keywordset>
   <keyword>Linux, manpage, kütüphane, kitaplık, belge, belgeler</keyword>
   <keyword>kabuk, komut, kullanıcı, yardım, kılavuz, xmlto</keyword>
   <keyword>dosya, XML, XSL, dönüşüm, belge, XSLT_PROCESSOR, dblatex</keyword>
   <keyword>html, ps, pdf, xmllint, xsltproc</keyword>
  </keywordset>
 </info>
 <refmeta>
  <manvolnum>1</manvolnum>
  <refentrytitle>xmlto</refentrytitle>
  <refmiscinfo>
   <sectdesc>Kullanıcı Komutları</sectdesc>
   <source>xmlto 0.0.25</source>
   <date>Kasım 2011</date>
  </refmiscinfo>
  <legalnotice><title>Yasal Uyarı</title>
   <screen> * Özgün Belgenin Lisans ve Telif Hakkı bilgileri:
 *
 * xmlto - apply an XSL stylesheet to an XML document
 * Copyright (C) 2001, 2002, 2003  Tim Waugh &lt;twaugh@redhat.com>
 *
 * This program is free software; you can redistribute it and/or modify
 * it under the terms of the GNU General Public License as published by
 * the Free Software Foundation; either version 2 of the License, or
 * (at your option) any later version.
 *
 * This program is distributed in the hope that it will be useful,
 * but WITHOUT ANY WARRANTY; without even the implied warranty of
 * MERCHANTABILITY or FITNESS FOR A PARTICULAR PURPOSE.  See the
 * GNU General Public License for more details.
 *
 * You should have received a copy of the GNU General Public License
 * along with this program; if not, see &lt;http://www.gnu.org/licenses/>.
</screen>
  </legalnotice>
 </refmeta>
 <refnamediv>
  <refname>xmlto</refname>
  <refpurpose>bir XSL dönüşüm dosyasını bir XML belgesine uygular</refpurpose>
 </refnamediv>
 <refsynopsisdiv>
  <cmdsynopsis>
   <command>xmlto</command>
   <arg><option>-o</option> <replaceable>çıktı_dizini</replaceable></arg>
   <arg><option>-x</option> <replaceable>özel_xsl</replaceable></arg>
   <arg><option>-m</option> <replaceable>xsl_parçası</replaceable></arg>
   <arg><option>-v</option></arg>
   <arg><option>-p</option> <replaceable>ardişlem_seçenekleri</replaceable></arg>
   <arg><option>--extensions</option></arg>
   <arg><option>--searchpath</option> <replaceable>dosyayolu</replaceable></arg>
   <arg><option>--skip-validation</option></arg>
   <arg><option>--stringparam</option> <replaceable>isim</replaceable>=<replaceable>değer</replaceable></arg>
   <arg><option>--noclean</option></arg>
   <arg><option>--noautosize</option></arg>
   <arg><option>--noextensions</option></arg>
   <arg><option>--profile</option></arg>
   <arg><option>--with-fop</option></arg>
   <arg><option>--with-dblatex</option></arg>
   <arg choice="plain"><replaceable>biçim</replaceable></arg>
   <arg choice="plain"><replaceable>xml-dosya</replaceable></arg>
  </cmdsynopsis>
  <cmdsynopsis>
   <command>xmlto</command>
   <group choice="req">
    <arg choice="plain"><option>--help</option></arg>
    <arg choice="plain"><option>--version</option></arg>
   </group>
  </cmdsynopsis>
 </refsynopsisdiv>
 <refsect1><title>AÇIKLAMA</title>
  <para>
   <command>xmlto</command>’nun amacı, gereken bütün her şeyin kullanılarak, bir XML belgesinin arzu edilen biçime dönüştürülmesini sağlamaktır. Bu iki basamaklı bir işlemdir:
  </para>
  <orderedlist>
   <listitem>
    <para>
     Bir XSL-T işlemcisi kullanılarak uygun bir XSL dönüşüm dosyasının uygulanması.
    </para>
   </listitem>
   <listitem>
    <para>
     Diğer araçlar ile sonraki işlemlerin gerçekleştirilmesi. Bu ikinci adım zorunlu değildir, kullanılmasa da olur.
    </para>
   </listitem>
  </orderedlist>
  <para>
   Hangi dönüşüm dosyasının kullanılacağına ve gerekli ise işlem sonrası çıktıya neler yapılacağına karar vermek için, <command>xmlto</command> biçim betiklerini kullanır. Bunlar <command>xmlto</command> tarafından dönüşüm sırasında çağrılan basit kabuk betikleridir.
  </para>
  <para>
   Uygun biçim betikleri, XML dosyasının ve arzu edilen çıktı dosyasının biçimine bağlıdır. <command>xmlto</command>, DocBook XML dosyalarını çeşitli biçimlere çevirmeye yarayan hazır betikler ile birlikte gelir. Kullanmak istediğiniz biçim betiğinin tam adını komut satırından <replaceable>biçim</replaceable> ile belirterek, istediğiniz betiği kullanabilirsiniz.
  </para>
  <para>
   İlk olarak, <command>xmlto</command>’ya, <option>–x</option> seçeneği belirtilerek, tam olarak hangi dönüşüm dosyasının kullanılacağı belirtilmemişse, <replaceable>biçim</replaceable> betiği <literal>stylesheet</literal> komut satırı seçeneği belirtilerek çağrılır. <literal>XSLT_PROCESSOR</literal> ortam değişkeni ile, XSL-T dönüşümünü sağlayacak uygulamanın ismi belirtilebilir (örneğin <option>xsltproc</option>). <replaceable>biçim</replaceable> betiği, standart çıktıya kullanılacak dönüşüm dosyasının adını yazmalı ve başarılı bir şekilde çıkmalıdır. Kullanılacak uygun bir dönüşüm dosyası yok ise sıfırdan farklı bir çıkış değeri döner (örneğin; elimizdeki tek dönüşüm dosyası kullanılacak XSL-T işlemcisi ile çalışmıyorsa). Şayet standart çıktıya hiçbir şey yazılmaz ama betik başarılı bir şekilde çıkar ise, XSL-T dönüşümü gerçekleşmez.
  </para>
  <para>
   İkinci olarak (bir dönüşüm dosyası kullanılarak bir XSL-T dönüşümü yapıldıktan sonra), <replaceable>biçim</replaceable> betiği bu kez <literal>post-process</literal> komut satırı seçeneği belirtilerek çağrılır. <replaceable>biçim</replaceable> betiği XSL-T uygulanmış çıktıyı arzu edilen biçime sokmak için gereken bütün işlemleri, çıktıyı istenen dizine kopyalamak dahil, gerçekleştirmelidir. İşlem sonrası için, <replaceable>biçim</replaceable> betiği, sadece işlenen çıktıyı içeren geçici bir dizinde çalışır. İşlenen çıktının ismi, özgün XML dosyasının dosya uzantısı <filename>.proc</filename> yapılarak elde edilir ve <envar>XSLT_PROCESSED</envar> değişkeninde saklanır.  Özgün XML dosyasının ismi <envar>INPUT_FILE</envar> değişkenine, çıktıyı içerecek dizin <envar>OUTPUT_DIR</envar> değişkeniene atanır. Son olarak <envar>SEARCHPATH</envar> değişkenine iki nokta üst üste imleri ile  ayrılmış son çare dizinleri atanır. Bu dizinler girdinin (örneğin resimlerin) bulunduğu yerlerdir. Şayet bu adım başarısız olursa, <replaceable>biçim</replaceable> betiği sıfırdan farklı bir değer döndürür ve çıkar.
  </para>
 </refsect1>
 <refsect1><title>SEÇENEKLER</title>
  <glosslist>
   <glossentry>
    <glossterm>
     <option>-v</option>
    </glossterm>
    <glossdef>
     <para>
      Ayrıntılı kip (daha fazla ayrıntı için <option>-vv</option>).
     </para>
    </glossdef>
   </glossentry>
   <glossentry>
    <glossterm>
     <option>-x</option>
     <replaceable>özel_xsl</replaceable>
    </glossterm>
    <glossdef>
     <para>
      <replaceable>biçim</replaceable> betiğinden istemek yerine dönüşüm dosyası <replaceable>özel_xsl</replaceable> dosyasıyla doğrudan belirtilir.
     </para>
    </glossdef>
   </glossentry>
   <glossentry>
    <glossterm>
     <option>-m</option>
     <replaceable>xsl_parçası</replaceable>
    </glossterm>
    <glossdef>
     <para>
      Dönüşüm dosyasında değişiklik yapmak için <replaceable>xsl_parçası</replaceable> kullanılır.
     </para>
    </glossdef>
   </glossentry>
   <glossentry>
    <glossterm>
     <option>-o</option>
     <replaceable>dizin</replaceable>
    </glossterm>
    <glossdef>
     <para>
      Çıktıyı, içinde çalışılan dizin yerine, belirtilen <replaceable>dizin</replaceable>e gönderir.
     </para>
    </glossdef>
   </glossentry>
   <glossentry>
    <glossterm>
     <option>-p</option>
     <replaceable>ardişlem_seçenekleri</replaceable>
    </glossterm>
    <glossdef>
     <para>
      Dönüşüm dosyası uygulamasından sonraki işlem evrelerine  (örneğin; HTML çıktıdan metin çıktı elde etmek için <uri xlink:href="man1-links"/> veya <uri xlink:href="man1-lynx"/>'e veya TeX çıktıdan DVI elde etmek için  <uri xlink:href="man1-xmltex"/>'e) bu seçenekleri aktarır. Şayet <option>–p</option> ikinci bir defa daha belirtmişse, seçenekler dönüşüm sonrası uygulanan ikinci aşama uygulamalara gönderilir. Bu sadece <uri xlink:href="man1-xmltex"/> ve dvips üzerinden PostScript çıktı elde edilirken uygulanabilir.
     </para>
    </glossdef>
   </glossentry>
   <glossentry>
    <glossterm>
     <option>--extensions</option>
    </glossterm>
    <glossdef>
     <para>
      Kullanılan araç zinciri için dönüşüm genişletmelerini kullanmayı mümkün kılar. (<option>use.extensions</option> etkinleştirilmelidir. Etkinleştirilen değişkenler Norman Walsh’ın DocBook XSL dönüşüm dosyalarında kullandıklarıdır.
     </para>
    </glossdef>
   </glossentry>
   <glossentry>
    <glossterm>
     <option>--searchpath</option>
     <replaceable>dosyayolu</replaceable>
    </glossterm>
    <glossdef>
     <para>
      Girdi için olanlar da dahil olmak üzere son çare olarak kullanılacak dizinlerin iki nokta üstüste imleri ile ayrılmış listesi.
     </para>
    </glossdef>
   </glossentry>
   <glossentry>
    <glossterm>
     <option>--skip-validation</option>
    </glossterm>
    <glossdef>
     <para>
      Normalde uygulanan XML doğrulama işlemini atlar.
     </para>
    </glossdef>
   </glossentry>
   <glossentry>
    <glossterm>
     <option>--stringparam</option>
     <replaceable>isim</replaceable>=<replaceable>değer</replaceable>
    </glossterm>
    <glossdef>
     <para>
      XSL-T dönüşümüne değişken atamak için komut satırından <replaceable>isim</replaceable>=<replaceable>değer</replaceable> çifti aktarmakta kullanılır.
     </para>
    </glossdef>
   </glossentry>
   <glossentry>
    <glossterm>
     <option>--noclean</option>
    </glossterm>
    <glossdef>
     <para>
      Geçici dosyalar silinmez (isimleri gösterilir ve tmp dizininde tutulur). Sorunları incelemek için yararlıdır.
     </para>
    </glossdef>
   </glossentry>
   <glossentry>
    <glossterm>
     <option>--noautosize</option>
    </glossterm>
    <glossdef>
     <para>
      Öntanımllı olarak, bazı XSL değişkenleri otomatik algılama tarafından geçersiz kılınır (paperconf (libpaper)- kağıt yapılandırması- kullanımı için <varname>page.width</varname> (sayfa.genişliği) ve <varname>page.height</varname> (sayfa.yüksekliği), yerel tabanlı (<envar>LC_PAPER</envar>) seçim için <varname>paper.type</varname> (sayfa.türü)). Bu seçenekle, <command>xmlto</command> bu otomatik algılamayı kullanmaz ve kullanıcı öntanımlıları kendisi değiştirebilir (ya öntanımlı <filename>param.xsl</filename> değişikliği ya da kullanıcı tanımlı XSL parçası yoluyla).
     </para>
    </glossdef>
   </glossentry>
   <glossentry>
    <glossterm>
     <option>--noextensions</option>
    </glossterm>
    <glossdef>
     <para>
      Öntanımlı olarak, <command>xmlto</command>, pasiftex arka ucu için <varname>pasiftex.extensions</varname>, fop arka ucu için <varname>fop.extensions</varname> ve <varname>fop1.extensions</varname>  XSL değişkenini etkinleştirir. Bu genellikle daha iyi sonuçlar verir. Herhangi bir nedenle bu değişkenleri kullanmak istemiyorsanız, bu seçeneği kullanarak bunları devre dışı bırakmanız yeterlidir.
     </para>
    </glossdef>
   </glossentry>
   <glossentry>
    <glossterm>
     <option>--profile</option>
    </glossterm>
    <glossdef>
     <para>
      Profil oluşturma dönüşümüyle XML belgesini önişlemden geçirir.
     </para>
    </glossdef>
   </glossentry>
   <glossentry>
    <glossterm>
     <option>--with-fop</option>
    </glossterm>
    <glossdef>
     <para>
      Biçimlendirme için fop kullanılır. Bu deneysel bir seçenektir, fop'un belirli bir konumda olması umulur (yapılandırılan sürede algılanır), <command>xmlto</command> betiğinde <varname>FOP_PATH</varname> elle değiştirilebilir.
     </para>
    </glossdef>
   </glossentry>
   <glossentry>
    <glossterm>
     <option>--with-dblatex</option>
    </glossterm>
    <glossdef>
     <para>
      Biçimleme için <uri xlink:href="man1-dblatex"/> kullanılır. Deneysel bir seçenektir. Belirli bir konumda olması umulur (yapılandırılan sürede algılanır), <command>xmlto</command> betiğinde <varname>DBLATEX_PATH</varname> elle değiştirilebilir.
     </para>
    </glossdef>
   </glossentry>
   <glossentry>
    <glossterm>
     <option>--help</option>
    </glossterm>
    <glossdef>
     <para>
      Kısa bir kullanım iletisi görüntüler. Kullanılabilir çıktı biçimlerini ve <command>xmlto</command> seçeneklerini açıklar.
     </para>
    </glossdef>
   </glossentry>
   <glossentry>
    <glossterm>
     <option>-v</option>, <option>--version</option>
    </glossterm>
    <glossdef>
     <para>
      Sürüm bilgilerini gösterir.
     </para>
    </glossdef>
   </glossentry>
  </glosslist>
 </refsect1>
 <refsect1><title>ORTAM DEĞİŞKENLERİ</title>
  <glosslist>
   <glossentry>
    <glossterm>
     <envar>XSLT_PROCESSOR</envar>
    </glossterm>
    <glossdef>
     <para>
      XSL-T dönüşümünü yapacak uygulama komutunun adı (öntanımlı: <uri xlink:href="man1-xsltproc"/>.
     </para>
    </glossdef>
   </glossentry>
   <glossentry>
    <glossterm>
     <envar>TMPDIR</envar>
    </glossterm>
    <glossdef>
     <para>
      Geçici XSL-T dönüşüm dosyalarının oluşturulacağı dizin (öntanımlı: <filename>/tmp</filename>).
     </para>
    </glossdef>
   </glossentry>
  </glosslist>
 </refsect1>
 <refsect1><title>ÇIKIŞ DURUMU</title>
  <glosslist>
   <glossentry>
    <glossterm>
     <literal>0</literal>
    </glossterm>
    <glossdef>
     <para>
      Hata yok. Beklenen çıkış kodu budur.
     </para>
    </glossdef>
   </glossentry>
   <glossentry>
    <glossterm>
     <literal>1</literal>
    </glossterm>
    <glossdef>
     <para>
      <command>xmlto</command> yetersiz girdi ile çağrıldı.
     </para>
    </glossdef>
   </glossentry>
   <glossentry>
    <glossterm>
     <literal>2</literal>
    </glossterm>
    <glossdef>
     <para>
      <uri xlink:href="man1-mktemp"/> dosya/dizin oluştururken başarısız oldu. <filename>/tmp</filename> veya <envar>TMPDIR</envar> yazılabilir olmalıdır.
     </para>
    </glossdef>
   </glossentry>
   <glossentry>
    <glossterm>
     <literal>3</literal>
    </glossterm>
    <glossdef>
     <para>
      <command>xmlto</command> yapılandırılmış konumda çalıştırılabilirleri bulamadı. Gerekli tüm paketlerin kurulu olduğundan ve xmlto betiklerinde dosya yollarının düzgün atandığından emin olunmalıdır.
     </para>
    </glossdef>
   </glossentry>
   <glossentry>
    <glossterm>
     <literal>10+</literal>  (Sıfırdan farklı hata kodlu XML doğrulaması)
    </glossterm>
    <glossdef>
     <para>
      <command>xmlto</command> XML belgeyi doğrulamaya çalıştı, fakat doğrulama başarısız oldu. Daha iyi tanı koymak için, doğrulama çıktısı ve <uri xlink:href="man1-xmllint"/> çıkış kodu sağlanır. Ya XML belge doğrulanabilir duruma getirilmeli ya da <option>--skip-validation</option> seçeneği kullanılmalıdır.
     </para>
    </glossdef>
   </glossentry>
  </glosslist>
 </refsect1>
 <refsect1><title>ÖRNEKLER</title>
  <para>
   Bir DocBook XML belgesini PDF’ye çevirmek için:
  </para>
  <screen>xmlto pdf belgem.xml
</screen>
  <para>
   Bir DocBook XML belgesini HTML’ye çevirmek ve çıktıyı HTML dosyası olarak başka bir dizinde saklamak için:
  </para>
  <screen>xmlto -o html-dizini html belgem.xml
</screen>
  <para>
   Bir DocBook XML belgesinden tek sayfalık bir HTML dosyası elde etmek için:
  </para>
  <screen>xmlto html-nochunks belgem.xml
</screen>
  <para>
   Çıktıyı bir XSL parçası kullanarak düzenlemek için:
  </para>
  <screen>xmlto -m ulink.xsl pdf belgem.xml
</screen>
  <para>
   Hangi dönüşüm dosyasının kullanılacağını tanımlamak için (biçim betiğinin seçtiğini göz ardı etmek için):
  </para>
  <screen>xmlto -x dosyam.xsl pdf belgem.xml
</screen>
 </refsect1>
 <refsect1><title>YAZAN</title>
  <para>
   İlk olarak Tim Waugh tarafından yazılmıştır. 0.0.19 sürümünden beri Ondřej Vašík tarafından sürdürülmektedir.
  </para>
 </refsect1>
 <refsect1><title>ÇEVİREN</title>
  <simpara>© 2004 Yalçın Kolukısa</simpara>
  <simpara>© 2022 Nilgün Belma Bugüner</simpara>
  &manpages.notice;
 </refsect1>
</refentry>
