<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!-- ********************************************************************
       manpages/manpages.xml
     ******************************************************************** -->
<book xml:id="manpages">
<?dbhtml dir="../man"?>
<?dbpdf toclevel="reference" stoplevel="refentry"?>
<info>
  <title>Kılavuz Sayfaları (nâm-ı diğer Man Sayfaları)</title>
  <authorgroup>
   <author role="prep">
    <orgname class="nonprofit">&prj-ismi;</orgname>
    <affiliation>
     <address><email>&eliste;</email></address>
    </affiliation>
   </author>
  </authorgroup>
  <legalnotice>
   <title>Yasal Uyarı</title>
   <para>
Kitap içeriğindeki kılavuz sayfalarının telif hakları yazarlarına ve çevirmenlerine ait olup, özgün sürümlerindeki eğer varsa telif hakkı ve lisans bilgileri korunmuştur; dosyada mevcut olup belge içinde görünür olmayanları kılavuz sayfalarının PDF sürümlerinde belge sonuna eklenmiştir (PDF belgeler lisans bilgileri bakımından geçirgen kabul edilmemektedir), kitabın HTML sürümü için buradaki açıklama kılavuz sayfaları için de geçerlidir. Özgün sürümünde telif hakkı ve lisans belirtilmemiş kılavuz sayfaları genellikle dağıtıldıkları paketin lisansına sahiptirler. Bu kitaba da kitaplığın tamamına uygulanan kural uygulanmış ve belgenin 3. şahıslarca özgürce kopyalanmasına, değiştirilmesine ve dağıtılmasına izin vermeyen lisans bilgilerine sahip kılavuz sayfaları kitaba dahil edilmemiştir. Bu bakımdan, telif hakkı ve lisans bilgileri bulunmayan kılavuz sayfası çevirilerinin ve bu kitabın genel olarak lisansı GNU AGPL olup, kitabın tamamı için aşağıdaki feragatname geçerlidir. GNU AGPL lisansının özgün kopyasını <link xlink:href='&gnu-licences;'/> adresinde bulabilirsiniz.
</para>
&notice.disc;
   </legalnotice>
  <abstract>
    <para>
Bu kitap, Linux man sayfalarını içerir.
    </para><para>
Man sayfalarının çeviri çalışmalarına destek olmak isterseniz ya da çalışmalarımızı izlemek isterseniz <link xlink:href="//github.com/TLBP/manpages-tr/">GNU/Linux Kılavuz Sayfaları Çeviri Çalışmaları</link> sayfalarını ziyaret ediniz.
    </para><para>
Bu kitaptaki man sayfalarının man dizinine konacak dosyaları paket olarak dağıtılmakta ve türkçe man sayfalarımız güncel dağıtımların içinde gelmektedir. Bu paketleri <link xlink:href="//sourceforge.net/project/showfiles.php?group_id=61526" /> adresinde bulabilirsiniz.
    </para>
  </abstract>
</info>

&manpages-1;<!--
&manpages-2;
&manpages-3;
&manpages-4;
&manpages-5;
&manpages-6;
&manpages-7;
&manpages-8;

<reference xml:id="man9">
<?dbhtml dir="../man/man9"?>
 <info>
  <volumenum>9</volumenum>
    <title>Çekirdek Belgeleri</title>
    <abstract><para>
Bu bölüm çekirdek belgeleri bulunsun diye ayrılmışsa da hiç kullanılmamıştır. Amacı dışında bir takım sayfalar bulunabilir.
    </para></abstract>
  </info>
</reference>-->

</book>
