<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!-- ********************************************************************
       manpages/manpages.xml
     ******************************************************************** -->
<book xml:id="manpages" xmlns="http://docbook.org/ns/docbook"
 xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" version="5.0" xml:lang="tr">
<?dbhtml dir="../man"?>
<?dbpdf toclevel="reference" stoplevel="refentry"?>
 <info>
  <title>Kılavuz Sayfaları (nâm-ı diğer Man Sayfaları)</title>
  <authorgroup>
   <author role="prep">
    <orgname class="nonprofit">&prj-ismi;</orgname>
    <affiliation>
     <address><email>&eliste;</email></address>
    </affiliation>
   </author>
  </authorgroup>
  <legalnotice><title>Yasal Uyarı</title>
   <para>
    Kitap içeriğindeki kılavuz sayfalarının telif hakları yazarlarına ve çevirmenlerine aittir. Özgün sürümlerindeki telif hakkı ve lisans bilgileri korunmuş olup HTML sürümünde "Yasal Uyarı" başlığı altında görüntülenebilir, PDF sürümlerinde ise belge sonuna eklenmiştir. Özgün sürümünde telif hakkı ve lisans belirtilmemiş kılavuz sayfaları genellikle dağıtıldıkları paketin veya kaynak kodununun lisansına sahiptir. Bu kitaba da kitaplığın tamamına uygulanan kural uygulanmış ve belgenin 3. şahıslarca özgürce kopyalanmasına, değiştirilmesine ve dağıtılmasına izin vermeyen lisans bilgilerine sahip kılavuz sayfaları kitaba dahil edilmemiştir. Bu bakımdan, burada telif hakkı ve lisans bilgileri bulunmayan kılavuz sayfası yoktur. Bu kitap kodlama ile oluşturulduğundan içeriğindeki belgelerin farklı lisanslarından bağımsız olarak kendi lisansı GNU AGPL olup, kitabın tamamı için aşağıdaki feragatname geçerlidir. GNU AGPL lisansının özgün kopyasını <link xlink:href='&gnu-licences;'/> adresinde bulunabilir.
   </para>
   &notice.disc;
  </legalnotice>
  <abstract>
   <para>
    Bu kitap, kılavuz sayfalarının Türkçe çevirilerini içerir.
   </para>
   <para>
    Kılavuz sayfalarının çeviri çalışmalarına destek olmak isterseniz ya da çalışmalarımızı izlemek isterseniz <link xlink:href="https://github.com/TLBP/source/tree/main/source/manpages">Kılavuz Sayfaları Çeviri Çalışmaları</link> sayfasını ziyaret ediniz.
   </para>
   <para>
    Bu kitaptaki kılavuz sayfalarının man dizinine konacak dosyaları paket olarak dağıtılmakta ve türkçe kılavuz sayfalarımız güncel dağıtımların içinde gelmektedir. Bu paketleri <link xlink:href="https://sourceforge.net/projects/belgeler/files/man-pages-tr/"/> adresinde bulabilirsiniz.
   </para>
  </abstract>
 </info>

 &manpages-1;
 &manpages-2;
 &manpages-3;<!--
 &manpages-4;-->
 &manpages-5;
 &manpages-6;<!--
 &manpages-7;-->
 &manpages-8;
<!--
 <reference xml:id="man9">
 <?dbhtml dir="../man/man9"?>
  <info>
   <volumenum>9</volumenum>
   <title>Çekirdek Belgeleri</title>
   <abstract>
    <para>
     Bu bölüm çekirdek belgeleri bulunsun diye ayrılmışsa da hiç kullanılmamıştır. Amacı dışında bir takım sayfalar bulunabilir.
    </para>
   </abstract>
  </info>
 </reference>
-->
</book>
