<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!-- ********************************************************************
     $Id: manpages.xml,v 1.4 2002/12/20 22:54:36 nilgun Exp $
     ******************************************************************** -->
<book id="manpages">
<?dbhtml dir="../man"?>
<?dbpdf toclevel="reference" stoplevel="refentry"?>
<bookinfo>
  <title>Kılavuz Sayfaları (nâm-ı diğer Man Sayfaları)</title>
    <author role="prep">
      <firstname>&cg-ismi;</firstname>
      <affiliation>
        <address><email>&eliste;</email></address>
      </affiliation>
    </author>
  <legalnotice><title>Yasal Uyarı</title><para>
Kitap içeriğindeki kılavuz sayfalarının telif hakları yazarlarına ve çevirmenlerine ait olup, özgün sürümlerindeki eğer varsa telif hakkı ve lisans bilgileri korunmuştur; dosyada mevcut olup belge içinde görünür olmayanları kılavuz sayfalarının PDF sürümlerinde belge sonuna eklenmiştir (PDF belgeler lisans bilgileri bakımından geçirgen kabul edilmemektedir), kitabın HTML sürümü için buradaki açıklama kılavuz sayfaları için de geçerlidir. Özgün sürümünde telif hakkı ve lisans belirtilmemiş kılavuz sayfaları genellikle dağıtıldıkları paketin lisansına sahiptirler. Bu kitaba da kitaplığın tamamına uygulanan kural uygulanmış ve belgenin 3. şahıslarca özgürce kopyalanmasına, değiştirilmesine ve dağıtılmasına izin vermeyen lisans bilgilerine sahip kılavuz sayfaları kitaba dahil edilmemiştir. Bu bakımdan, telif hakkı ve lisans bilgileri bulunmayan kılavuz sayfası çevirilerinin ve bu kitabın genel olarak lisansı GNU GPL olup, kitabın tamamı için aşağıdaki feragatname geçerlidir. GNU GPL lisansı &lt;http://www.gnu.org/licenses/gpl.html> adresinden edinilebilir.
</para><para>
BU BELGE ÜCRETSİZ OLARAK RUHSATLANDIĞI İÇİN, BELGENİN İÇERDİĞİ BİLGİLERİN VEYA KODLARIN NİTELİKLERİ İÇİN İLGİLİ KANUNLARIN İZİN VERDİĞİ ÖLÇÜDE HERHANGİ BİR GARANTİ VERİLMEMEKTEDİR. AKSİ YAZILI OLARAK BELİRTİLMEDİĞİ MÜDDETÇE TELİF HAKKI SAHİPLERİ VE/VEYA BAŞKA ŞAHISLAR BELGELERİ "OLDUĞU GİBİ", AŞİKAR VEYA ZIMNEN, SATILABİLİRLİĞİ VEYA HERHANGİ BİR AMACA UYGUNLUĞU DA DAHİL OLMAK ÜZERE HİÇBİR GARANTİ VERMEKSİZİN DAĞITMAKTADIRLAR. BELGELERİN KALİTESİ VEYA PERFORMANSI İLE İLGİLİ TÜM SORUNLAR SİZE AİTTİR. HERHANGİ BİR HATA VEYA EKSİKLİKTEN DOLAYI DOĞABİLECEK OLAN BÜTÜN SERVİS, TAMİR VEYA DÜZELTME MASRAFLARI SİZE AİTTİR.
</para><para>
İLGİLİ KANUNUN İCBAR ETTİĞİ DURUMLAR VEYA YAZILI ANLAŞMA HARİCİNDE HERHANGİ BİR ŞEKİLDE TELİF HAKKI SAHİBİ VEYA YUKARIDA İZİN VERİLDİĞİ ŞEKİLDE BELGEYİ DEĞİŞTİREN VEYA YENİDEN DAĞITAN HERHANGİ BİR KİŞİ, BELGENİN İÇERDİĞİ BİLGİNİN KULLANIMI VEYA KULLANILAMAMASI (VEYA VERİ KAYBI OLUŞMASI, VERİNİN YANLIŞ HALE GELMESİ, SİZİN VEYA ÜÇÜNCÜ ŞAHISLARIN ZARARA UĞRAMASI VEYA BİLGİNİN BAŞKA BİLGİLERLE UYUMSUZ OLMASI) YÜZÜNDEN OLUŞAN GENEL, ÖZEL, DOĞRUDAN YA DA DOLAYLI HERHANGİ BİR ZARARDAN, BÖYLE BİR TAZMİNAT TALEBİ TELİF HAKKI SAHİBİ VEYA İLGİLİ KİŞİYE BİLDİRİLMİŞ OLSA DAHİ, SORUMLU DEĞİLDİR.
  </para></legalnotice>
  <abstract>
    <para>
Bu kitap, Linux man sayfalarını içerir.
    </para><para>
Man sayfalarının çeviri çalışmalarına destek olmak isterseniz ya da çalışmalarımızı izlemek isterseniz <ulink url="http://belgeler.org/manpages/">GNU/Linux Kılavuz Sayfaları Çeviri Çalışmaları</ulink> sayfalarını ziyaret ediniz.
    </para><para>
Bu kitaptaki man sayfalarının man dizinine konacak dosyaları paket olarak dağıtılmaktadır. Bu konu ile ilgili bilgiyi <xref linkend="manpages-kurulum"/> bölümünde, paketleri ise <ulink url="http://sourceforge.net/project/showfiles.php?group_id=61526" /> adresinde bulabilirsiniz.
    </para>
  </abstract>
</bookinfo>

&manpages-1;
&manpages-2;
&manpages-3;
&manpages-4;
&manpages-5;
&manpages-6;
&manpages-7;
&manpages-8;

<reference id="man9">
<?dbhtml dir="../man/man9"?>
  <refnum>9</refnum>
  <referenceinfo>
    <title>Çekirdek Belgeleri</title>
    <abstract><para>
Bu bölüm çekirdek belgeleri bulunsun diye ayrılmışsa da hiç kullanılmamıştır. Amacı dışında bir takım sayfalar bulunabilir.
    </para></abstract>
  </referenceinfo>
</reference>

  <appendix id="manpages-kurulum"><title>Man Sayfalarını Nasıl Kullanacağım?</title>
    <para>
Önce <userinput>man komut</userinput> yazdığınızda sistemimizde hangi yazılımların çalıştırıldığına bakalım. Kılavuz sayfalarının dosyaları <userinput>groff</userinput> paketi ile gelen uygulamalarla yorumlanır ve <userinput>less</userinput> paketi ile gelen <userinput>less</userinput> uygulaması ile konsolda görüntülenir. <userinput>man</userinput> komutu ise bu işleri düzenleyen uygulamanın adıdır.
    </para><para>
Man sayfalarını yönetimi için dağıtımlarda "man" ve "man-db" isminde iki farklı paket kullanılmaktadır. Ancak her iki pakette artalanda <userinput>groff</userinput> paketini kullandığından man sayfalarına türkçe desteği vermek için <userinput>groff</userinput> paketinin ve <userinput>less</userinput> paketinin türkçe karakterleri desteklemesi yeterlidir. Bu bakımdan <userinput>groff</userinput> yazarları ile bir çalışma yapılmış ve groff paketine türkçe desteği verilmiştir (20 Aralık 2003).
    </para><para>
Güncel GNU/Linux dağıtımları Türkçe desteği bakımından neredeyse sorunsuz hale gelmiştir. Keza man-pages-tr-1.0.3 paketi ile sağlanan Türkçe desteğinden sonra kullandıkları groff sürümünü değiştirmek istemeyen bazı GNU/Linux dağıtımları Türkçe man sayfalarını düzgün görüntülemek için kendilerine göre bazı çözümler ürettiler. Türkçe man sayfalarımızı paket sistemlerine ilk dahil eden dağıtım Debian oldu ve bizim sunduğumuzdan farklı bir çözüm ürettiler. XML dosyalarımızdan man dosyalarını ISO-8859-9 kodlanmış şekilde oluşturuyorlar ve bu dosyaların hem ISO-8859-9 hem de UTF-8 kodlamalı Türkçe yerellerinde düzgün görüntülenmesini sağlıyorlar.
  </para><para>
Pardus 2007'de ise XML dosyalarımızdan man dosyalarını UTF-8 kodlanmış şekilde oluşturuyorlar. Böyle üretilmiş dosyaları görüntülemek için ise groff-utf8 isimli yardımcı bir paket kullanıyorlar. Bu çözüm sadece Pardus için değil her dağıtım üzerinde kolayca uygulanabilecek bir çözüm oluşuyla dikkat çekiyor.
  </para><para>
man-pages-tr-1.0.4.tar.gz paketini bu 3 çözümün her birine uygun olarak derlenip kurulabilen bir paket olarak düzenledik. Paketin kök dizininde bulunan BENiOKU dosyasında derleme ve kurulum adımları ayrı ayrı açıklanmıştır. Okuyup uygularken
zorluk çekeceğinizi sanmıyoruz. Yine de sorunlarla karşılaşırsanız biz hep buradayız ve size yardıma hazırız.
  </para><para>
Türkçe kılavuz sayfalarını paket ve HTML olarak sunuyorduk. Artık PDF sürümleri de var: <ulink url="http://pdf.belgeler.org/man/"/> adresini <ulink url="https://addons.mozilla.org/firefox/plugins/">acroread eklentili firefox</ulink>'unuzla ziyaret etmeyi ihmal etmeyin.
    </para>
  </appendix>
</book>
