<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
 <!-- ********************************************************************
         manpages.xml
     ******************************************************************** -->
<book xml:id="manpages" xmlns="http://docbook.org/ns/docbook"
 xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" version="5.0" xml:lang="tr">
 <?dbhtml dir="../man"?>
 <?dbpdf toclevel="reference" stoplevel="refentry"?>
 <info>
  <title>Kılavuz Sayfaları (nâm-ı diğer Man Sayfaları)</title>
  <author role="prep">
   <personname>
    <firstname>Linux Belgelendirme Çalışma Grubu</firstname>
   </personname>
   <affiliation>
    <address>
     <email>belgeler-grubu@belgeler.gen.tr</email>
    </address>
   </affiliation>
  </author>
  <legalnotice>
   <para>
    Kitap içeriğindeki kılavuz sayfalarının telif hakları yazarlarına ve
    çevirmenlerine ait olup, özgün sürümlerindeki eğer varsa telif hakkı ve
    lisans bilgileri korunmuştur; dosyada mevcut olup belge içinde görünür
    olmayanları kılavuz sayfalarının PDF sürümlerinde belge sonuna eklenmiştir
    (PDF belgeler lisans bilgileri bakımından geçirgen kabul edilmemektedir),
    kitabın HTML sürümü için buradaki açıklama kılavuz sayfaları için de
    geçerlidir. Özgün sürümünde telif hakkı ve lisans belirtilmemiş kılavuz
    sayfaları genellikle dağıtıldıkları paketin lisansına sahiptirler.
    Bu kitaba da kitaplığın tamamına uygulanan kural uygulanmış ve belgenin
    3. şahıslarca özgürce kopyalanmasına, değiştirilmesine ve dağıtılmasına
    izin vermeyen lisans bilgilerine sahip kılavuz sayfaları kitaba dahil
    edilmemiştir. Bu bakımdan, telif hakkı ve lisans bilgileri bulunmayan
    kılavuz sayfası çevirilerinin ve bu kitabın genel olarak lisansı GNU GPL
    olup, kitabın tamamı için aşağıdaki feragatname geçerlidir. GNU GPL lisansı
    &lt;http://www.gnu.org/licenses/gpl.html&gt; adresinden edinilebilir.
   </para>
   <para>
    BU BELGE ÜCRETSİZ OLARAK RUHSATLANDIĞI İÇİN, BELGENİN İÇERDİĞİ BİLGİLERİN
    VEYA KODLARIN NİTELİKLERİ İÇİN İLGİLİ KANUNLARIN İZİN VERDİĞİ ÖLÇÜDE
    HERHANGİ BİR GARANTİ VERİLMEMEKTEDİR. AKSİ YAZILI OLARAK BELİRTİLMEDİĞİ
    MÜDDETÇE TELİF HAKKI SAHİPLERİ VE/VEYA BAŞKA ŞAHISLAR BELGELERİ "OLDUĞU
    GİBİ", AŞİKAR VEYA ZIMNEN, SATILABİLİRLİĞİ VEYA HERHANGİ BİR AMACA UYGUNLUĞU
    DA DAHİL OLMAK ÜZERE HİÇBİR GARANTİ VERMEKSİZİN DAĞITMAKTADIRLAR. BELGELERİN
    KALİTESİ VEYA PERFORMANSI İLE İLGİLİ TÜM SORUNLAR SİZE AİTTİR. HERHANGİ BİR
    HATA VEYA EKSİKLİKTEN DOLAYI DOĞABİLECEK OLAN BÜTÜN SERVİS, TAMİR VEYA
    DÜZELTME MASRAFLARI SİZE AİTTİR.
   </para>
   <para>
    İLGİLİ KANUNUN İCBAR ETTİĞİ DURUMLAR VEYA YAZILI ANLAŞMA HARİCİNDE HERHANGİ
    BİR ŞEKİLDE TELİF HAKKI SAHİBİ VEYA YUKARIDA İZİN VERİLDİĞİ ŞEKİLDE BELGEYİ
    DEĞİŞTİREN VEYA YENİDEN DAĞITAN HERHANGİ BİR KİŞİ, BELGENİN İÇERDİĞİ
    BİLGİNİN KULLANIMI VEYA KULLANILAMAMASI (VEYA VERİ KAYBI OLUŞMASI, VERİNİN
    YANLIŞ HALE GELMESİ, SİZİN VEYA ÜÇÜNCÜ ŞAHISLARIN ZARARA UĞRAMASI VEYA
    BİLGİNİN BAŞKA BİLGİLERLE UYUMSUZ OLMASI) YÜZÜNDEN OLUŞAN GENEL, ÖZEL,
    DOĞRUDAN YA DA DOLAYLI HERHANGİ BİR ZARARDAN, BÖYLE BİR TAZMİNAT TALEBİ
    TELİF HAKKI SAHİBİ VEYA İLGİLİ KİŞİYE BİLDİRİLMİŞ OLSA DAHİ, SORUMLU
    DEĞİLDİR.
   </para>
  </legalnotice>
 </info>

 <xi:include href="man1.xml"/>
 <xi:include href="man2.xml"/>
 <xi:include href="man3.xml"/>
 <xi:include href="man4.xml"/>
 <xi:include href="man5.xml"/>
 <xi:include href="man6.xml"/>
 <xi:include href="man7.xml"/>
 <xi:include href="man8.xml"/>

</book>
