<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!-- ********************************************************************
     man3/system.3.xml, 2002-12-20 22:54:35 nilgun
******************************************************************** -->
<refentry xml:id="man3-system" xmlns="http://docbook.org/ns/docbook"
 xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" version="5.0" xml:lang="tr">
 <info xmlns:t="http://tlbp.gen.tr/ns/tlbp">
  <t:pageinfo>
   <t:name>system</t:name>
   <t:volnum>3</t:volnum>
   <t:section>Kütüphane İşlevleri</t:section>
   <t:source></t:source>
   <t:date>2001-09-23</t:date>
<t:remark>.ig
Copyright (c) 1993 by Thomas Koenig (ig25@rz.uni-karlsruhe.de)
and Copyright (c) 2014 by Michael Kerrisk &lt;mtk.manpages@gmail.com&gt;
&amp;
%%%LICENSE_START(VERBATIM)
Permission is granted to make and distribute verbatim copies of this
manual provided the copyright notice and this permission notice are
preserved on all copies.
&amp;
Permission is granted to copy and distribute modified versions of this
manual under the conditions for verbatim copying, provided that the
entire resulting derived work is distributed under the terms of a
permission notice identical to this one.
&amp;
Since the Linux kernel and libraries are constantly changing, this
manual page may be incorrect or out-of-date.  The author(s) assume no
responsibility for errors or omissions, or for damages resulting from
the use of the information contained herein.  The author(s) may not
have taken the same level of care in the production of this manual,
which is licensed free of charge, as they might when working
professionally.
&amp;
Formatted or processed versions of this manual, if unaccompanied by
the source, must acknowledge the copyright and authors of this work.
%%%LICENSE_END
&amp;
Modified Sat Jul 24 17:51:15 1993 by Rik Faith (faith@cs.unc.edu)
Modified 11 May 1998 by Joseph S. Myers (jsm28@cam.ac.uk)
Modified 14 May 2001, 23 Sep 2001 by aeb
2004-12-20, mtk
..</t:remark>
  </t:pageinfo>
 </info>
 <refnamediv>
  <refname>system</refname>
  <refpurpose>bir kabuk komutunu çalıştırır</refpurpose>
 </refnamediv>
 <refsynopsisdiv><title>BİLDİRİM</title>
  <funcsynopsis>
   <funcsynopsisinfo>
    <option>#include &lt;stdlib.h></option>
   </funcsynopsisinfo>
   <funcprototype>
    <funcdef>int <function>system</function></funcdef>
    <paramdef>const char *<parameter>command</parameter></paramdef>
   </funcprototype>
  </funcsynopsis>
 </refsynopsisdiv>
 <refsect1><title>AÇIKLAMA</title>
  <para>
   <command>system</command>() <replaceable>command</replaceable> ile belirtilen bir komutu, <command>/bin/sh -c </command><replaceable>command</replaceable> çağrısıyla çalıştırır ve komutun çalışması bittikten sonra geri döner. Komutun çalışması esnasında, <constant>SIGCHLD</constant> engellenir, <constant>SIGINT</constant> ve <constant>SIGOUT</constant> göz ardı edilir.
  </para>
 </refsect1>
 <refsect1><title>DÖNÜŞ DEĞERİ</title>
  <para>
   Herhangi bir hatada <code>-1</code> döner (fork başarısız olmuş gibi), aksi takdirde komutun dönüş durumu döner. Bu sonuncu dönüş durumu <uri xlink:href="man2-wait"/>'de belirtilen biçimde olur.  Bundan dolayı, komutun çıkış kodu  <command>WEXITSTATUS(</command><replaceable>status</replaceable><command>)</command> olacaktır.  <command>/bin/sh</command>’ın çalıştırılamadığı durumlarda, çıkış durumu, <command>exit</command>(127) yapan komutun durumu olacaktır.
  </para>
  <para>
   Şayet <replaceable>command</replaceable> değeri NULL ise ve kabuk uygunsa, <command>system</command>() sıfırdan farklı bir değer döndürür; uygun değilse sıfır döndürür.
  </para>
  <para>
   <command>system</command>(), çocuk süreçlerden hiçbirinin bekleme durumunu etkilemez.
  </para>
 </refsect1>
 <refsect1><title>UYUMLULUK</title>
  <para>
   ANSI C, POSIX.2, BSD 4.3
  </para>
 </refsect1>
 <refsect1><title>EK BİLGİLER</title>
  <para>
   Bahsedildiği gibi; <command>system</command>(), <constant>SIGINT</constant> ve <constant>SIGQUIT</constant> sinyalini yoksayar.  Bu, uygulamaların kendi çocuklarının çıkış durumlarını kontrol etmedikleri takdirde aşağıdaki örnekteki gibi durdurulamaz bir döngüden sürekli çağrılan uygulamalara sebep olabilir.
  </para>
  <screen>while (birsey) {
int donen = system("foo");

if (WIFSIGNALED(donen) &amp;&amp;
    (WTERMSIG(donen) == SIGINT || WTERMSIG(donen) == SIGQUIT))
        break;
}
</screen>
  <para>
   Sistem bütünlüğünü bozmak için, bazı çevre değişkenleri tuhaf değerlerle kullanılabileceğinden, <command>system</command>()’i suid veya sgid yetkileri olan bir yazılımda kullanmayın. Onun yerine <uri xlink:href="man3-exec"/> ailesine ait işlevleri kullanın, ama <uri xlink:href="man3-execlp"/> veya <uri xlink:href="man3-execvp"/> işlevleri hariç. <command>/bin/sh</command>'ın bash'ın 2. sürümü olduğu sistemlerde, bash başlatma sırasında yetkileri tutacağından <command>system</command>(), suid veya sgid hakları olan yazılımlardan düzgün çalışmayacaktır. (Debian <command>sh</command> olarak çağrıldığında bunu yapmayan değiştirilmiş bir bash kullanır.)
  </para>
  <para>
   <command>/bin/sh</command>'ın kullanılabilirliği aslında kontrol edilmez; Daima kullanılabilir olduğu varsayılır. ISO C  kontrolün yapılmasını isterse de POSIX.2 kabuktan geri dönen değerin daima sıfırdan farklı olması gerektiğini kabul eder (çünkü kabuk olmayan bir sistem uyumlu değildir ve uyum için kabuğun eklenmiş olması gerekmektedir).
  </para>
  <para>
   Kabuk komutu için 127 döndürmek mümkündür, bu nedenle kod, <uri xlink:href="man2-execve"/> çağrısının  hata verdiğinin, kesin bir kanıtı sayılamaz.
  </para>
 </refsect1>
 <refsect1><title>İLGİLİ BELGELER</title>
  <para>
   <uri xlink:href="man1-sh"/>, <uri xlink:href="man2-signal"/>, <uri xlink:href="man2-wait"/>, <uri xlink:href="man3-exec"/>
  </para>
 </refsect1>
 <refsect1><title>ÇEVİREN</title>
  <simpara>Yalçın Kolukısa - Kasım 2003</simpara>
  <simpara>
   Lütfen, çeviri ile ilgili bildirimler için &lt;belgeler-genel (at) lists.sourceforge.net&gt; adresini kullanın.
  </simpara>
 </refsect1>
</refentry>
