<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!-- ********************************************************************
     man3/system.3.xml, 2019-03-06, BSD, NBB - Eylül 2022
******************************************************************** -->
<refentry xml:id="man3-system" xmlns="http://docbook.org/ns/docbook"
 xmlns:xl="http://www.w3.org/1999/xlink" version="5.0" xml:lang="tr">
 <info>
  <keywordset>
   <keyword>Linux, manpage, kütüphane, kitaplık, belge, kılavuz</keyword>
   <keyword>system, stdlib.h, SIGCHLD, SIGINT, SIGQUIT, _exit</keyword>
   <keyword>komut, kabuk, sistem, süreç, işlev, kod, evresel</keyword>
   <keyword>errno, waitpid, WIFEXITED, WEXITSTATUS, bash, dash, sh</keyword>
  </keywordset>
 </info>
 <refmeta>
  <manvolnum>3</manvolnum>
  <refentrytitle>system</refentrytitle>
  <refmiscinfo>
   <sectdesc>Kütüphane İşlevleri</sectdesc>
   <source>Linux man-pages 5.10</source>
   <date>6 Mart 2019</date>
  </refmiscinfo>
  <legalnotice><title>Yasal Uyarı</title>
   <screen> * Özgün Belgenin Lisans ve Telif Hakkı bilgileri:
 *
 * Copyright (c) 1993 by Thomas Koenig (ig25@rz.uni-karlsruhe.de)
 * and Copyright (c) 2014 by Michael Kerrisk &lt;mtk.manpages@gmail.com>
 *
 * %%%LICENSE_START(VERBATIM)
 * Permission is granted to make and distribute verbatim copies of this
 * manual provided the copyright notice and this permission notice are
 * preserved on all copies.
 *
 * Permission is granted to copy and distribute modified versions of this
 * manual under the conditions for verbatim copying, provided that the
 * entire resulting derived work is distributed under the terms of a
 * permission notice identical to this one.
 *
 * Since the Linux kernel and libraries are constantly changing, this
 * manual page may be incorrect or out-of-date.  The author(s) assume no
 * responsibility for errors or omissions, or for damages resulting from
 * the use of the information contained herein.  The author(s) may not
 * have taken the same level of care in the production of this manual,
 * which is licensed free of charge, as they might when working
 * professionally.
 *
 * Formatted or processed versions of this manual, if unaccompanied by
 * the source, must acknowledge the copyright and authors of this work.
 * %%%LICENSE_END
 *
 * Modified Sat Jul 24 17:51:15 1993 by Rik Faith (faith@cs.unc.edu)
 * Modified 11 May 1998 by Joseph S. Myers (jsm28@cam.ac.uk)
 * Modified 14 May 2001, 23 Sep 2001 by aeb
 * 2004-12-20, mtk
</screen>
  </legalnotice>
 </refmeta>
 <refnamediv>
  <refname>system</refname>
  <refpurpose>kabuk komutu çalıştırır</refpurpose>
 </refnamediv>
 <refsynopsisdiv><title>BİLDİRİM</title>
  <funcsynopsis>
   <funcsynopsisinfo>
    <option>#include &lt;stdlib.h></option>
   </funcsynopsisinfo>
   <funcprototype>
    <funcdef>int <function>system</function></funcdef>
    <paramdef>const char *<parameter>command</parameter></paramdef>
   </funcprototype>
  </funcsynopsis>
 </refsynopsisdiv>
 <refsect1><title>AÇIKLAMA</title>
  <para>
   <function>system</function>() kütüphane işlevi, aşağıdaki gibi <uri xl:href="man3-exec"/> kullanarak belirtilen kabuk komutunu yürüten bir alt süreç oluşturmak için <uri xl:href="man2-fork"/> çağrısını kullanır:
  </para>
  <screen>execl("/bin/sh", "sh", "-c", komut, (char *) NULL);
</screen>
  <para>
   Komut tamamlanınca <function>system</function>() işlevi döner.
  </para>
  <para>
   Komutun yürütülmesi sırasında <function>system</function>() çağrısının yapıldığı süreçte <constant>SIGCHLD</constant> engellenir, <constant>SIGINT</constant> ve <constant>SIGQUIT</constant> yok sayılır. (Bu sinyaller, komutu yürüten alt süreç içindeki öntanımlılarına göre işlenir.)
  </para>
  <para>
   <parameter>command</parameter> NULL ise <function>system</function>(), sistemde bir kabuğun mevcut olup olmadığını gösteren bir durum döndürür.
  </para>
 </refsect1>
 <refsect1><title>DÖNÜŞ DEĞERİ</title>
  <para>
   <function>system</function>() işlevinin dönüş değeri şunlardan biridir:
  </para>
  <itemizedlist>
   <listitem>
    <para>
     <parameter>command</parameter> NULL ise, kullanılabilir bir kabuk varsa sıfırdan farklı bir değer, yoksa 0 döner.
    </para>
   </listitem>
   <listitem>
    <para>
     Bir alt süreç oluşturulamıyorsa veya durumu alınamıyorsa -1 döner ve hata kodu <varname>errno</varname> değişkenine atanır.
    </para>
   </listitem>
   <listitem>
    <para>
     Alt süreçte bir kabuk yürütülemezse, alt kabuk 127 durum koduyla çağrılan <uri xl:href="man2-_exit"/> ile sonlandırılmış gibi bir durum koduyla (durum &amp; 0xFF) döner.
    </para>
   </listitem>
   <listitem>
    <para>
     Tüm <function>system</function>() çağrıları başarılı olursa dönüş değeri komutu çalıştıran alt kabuğun sonlanma durum kodudur. (Kabuğun sonlanma durum kodu, çalıştırdığı son komutun sonlanma durum kodudur.)
    </para>
   </listitem>
  </itemizedlist>
  <para>
   Son iki durumda dönüş değeri, <uri xl:href="man2-waitpid"/> sayfasında açıklanan makrolar (<function>WIFEXITED</function>(), <function>WEXITSTATUS</function>() vb.) kullanılarak incelenebilen bir "bekleme durumu" kodudur.
  </para>
  <para>
   <function>system</function>() herhangi bir başka alt sürecin bekleme durumunu etkilemez.
  </para>
 </refsect1>
 <refsect1><title>HATALAR</title>
  <para>
   <function>system</function>() <uri xl:href="man2-fork"/> ile aynı hatalardan herhangi biriyle başarısız olabilir.
  </para>
 </refsect1>
 <refsect1><title>ÖZNİTELİKLER</title>
  <para>
   Bu bölümde kulllanılan terimlerin açıklamaları <uri xl:href="man7-attributes"/> sayfasında bulunabilir.
  </para>
  <informaltable>
   <tgroup cols="3" colsep='1' rowsep='1'>
    <colspec colwidth="*"/>
    <colspec colwidth="*"/>
    <colspec colwidth="*"/>
    <thead align="left">
     <row>
      <entry>İşlev</entry>
      <entry>Öznitelik</entry>
      <entry>Değer</entry>
     </row>
    </thead>
    <tbody>
     <row>
      <entry><function>system</function></entry>
      <entry>Evre Güvenliği</entry>
      <entry>ÇEG-evet</entry>
     </row>
    </tbody>
   </tgroup>
  </informaltable>
 </refsect1>
 <refsect1><title>UYUMLULUK</title>
  <para>
   POSIX.1-2001, POSIX.1-2008, C89, C99.
  </para>
 </refsect1>
 <refsect1><title>EK BİLGİLER</title>
  <para>
   <function>system</function>() basitlik ve kolaylık sağlar: <uri xl:href="man2-fork"/>, <uri xl:href="man3-execl"/> ve <uri xl:href="man2-waitpid"/> çağrılarının tüm ayrıntılarını ve ayrıca gerekli sinyal yönlendirimlerini ele alır; ek olarak, kabuk komut için olağan ikameleri ve G/Ç yönlendirmelerini gerçekleştirir. <function>system</function>() işlevinin ana maliyeti verimsizliktir: kabuğu çalıştıran süreci oluşturmak ve kabuğu çalıştırmak için ek sistem çağrıları gerekir.
  </para>
  <para>
   <function>_XOPEN_SOURCE</function> özellik sınama makrosu tanımlanırsa (herhangi bir başlık dosyası dahil edilmeden önce), <uri xl:href="man2-waitpid"/> içinde açıklanan makrolar (<function>WEXITSTATUS</function>(), vb.), &lt;stdlib.h> dahil edildiğinde kullanılabilir hale gelir.
  </para>
  <para>
   Bahsedildiği gibi; <function>system</function>(), <constant>SIGINT</constant> ve <constant>SIGQUIT</constant> sinyalini yoksayar.  Bu, uygulamaların kendi çocuklarının çıkış durumlarını kontrol etmedikleri takdirde aşağıdaki örnekteki gibi durdurulamaz bir döngüden sürekli çağrılan uygulamalara sebep olabilir.
  </para>
  <screen>while (birsey) {
int donen = system("foo");

if (WIFSIGNALED(donen) &amp;&amp;
    (WTERMSIG(donen) == SIGINT || WTERMSIG(donen) == SIGQUIT))
        break;
}
</screen>
  <para>
   POSIX.1'e göre, <function>system</function>() işlevinin yürütülmesi sırasında <uri xl:href="man3-pthread_atfork"/> kullanılarak kaydedilen işleyicilerin çağrılıp çağrılmayacağı konusu belirlenmemiştir. glibc gerçekleniminde bu tür işleyiciler çağrılmamaktadır.
  </para>
  <para>
   <parameter>command</parameter> NULL ise <command>/bin/sh</command>'nin kullanılabilirliğinin sınanması 2.1.3'ten önceki glibc sürümlerinde gerçekleştirilmezdi; bunun yerine her zaman kullanılabilir olduğu varsayılırdı ve <function>system</function>() bu durumda her zaman 1 döndürürdü. POSIX.1-2001 bir kabuk sağlamak için uyumlu bir uygulama gerektirmesine rağmen, çağıran uygulama daha önce <uri xl:href="man2-chroot"/> çağrısı yapmışsa, kabuk kullanılabilir veya yürütülebilir olmayabileceğinden (POSIX.1-2001 tarafından bu durum belirtilmese de) Glibc 2.1.3'ten bu yana bu sınama yapılmaktadır.
  </para>
  <para>
   Alt süreçte bir kabuğun yürütülemediği durumdan ayırt edilemeyecek şekilde,  <function>system</function>() işlevinden dönen 127 değeri nedeniyle kabuk komutunun 127 durum koduyla sona ermiş gibi görünmesi mümkündür.
  </para>
  <refsect2><title>Yetersizlikler</title>
   <para>
    Ayrıcalıklı bir uygulama (kullanıcı ve grup kimliklerini değiştirebilen bir uygulama) içinden <function>system</function>() işlevini kullanmayın, çünkü sistem bütünlüğünü bozmak için bazı ortam değişkenlerine tuhaf değerler atanabilir. Örneğin, <envar>PATH</envar>, keyfi bir uygulamanın ayrıcalıklı yürütülmesi için tahrif edilebilir. Bunun yerine <uri xl:href="man3-exec"/> işlev ailesini kullanın, ancak <uri xl:href="man3-execlp"/> veya <uri xl:href="man3-execvp"/> işlevini kullanmayın (bir yürütülebilir dosyayı aramak için <envar>PATH</envar> ortam değişkenini de kullanır).
   </para>
   <para>
    <command>bash</command> sürüm 2 başlatıldığında bir güvenlik önlemi olarak ayrıcalıkları düşürdüğünden, <command>/bin/sh</command>'nin <command>bash</command> sürüm 2 olduğu sistemlerde <function>system</function>() işlevi kullanıcı ve grup kimliklerini değiştirebilen uygulamalardan çağrıldığında düzgün çalışmayacaktır. (Debian, <command>sh</command> olarak çağrıldığında bunu yapmayan, <uri xl:href="man1-dash"/> adlı farklı bir kabuk kullanır.)
   </para>
   <para>
    Komutun bir parçası olarak kullanılan herhangi bir kullanıcı girişi, beklenmeyen kabuk komutlarının veya komut seçeneklerinin yürütülmemesini sağlamak için dikkatlice temizlenmelidir. <function>system</function>()  ayrıcalıklı bir uygulamadan kullanıldığında bu tür riskler özellikle ciddidir
   </para>
  </refsect2>
 </refsect1>
 <refsect1><title>İLGİLİ BELGELER</title>
  <para>
   <uri xl:href="man1-sh"/>, <uri xl:href="man2-execv"/>, <uri xl:href="man2-fork"/>, <uri xl:href="man2-sigaction"/>, <uri xl:href="man2-sigprocmask"/>, <uri xl:href="man2-wait"/>, <uri xl:href="man3-exec"/>, <uri xl:href="man7-signal"/>
  </para>
 </refsect1>
 <refsect1><title>ÇEVİREN</title>
  <simpara>© 2003 Yalçın Kolukısa</simpara>
  <simpara>© 2022 Nilgün Belma Bugüner</simpara>
  &manpages.notice;
 </refsect1>
</refentry>
