<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!-- ********************************************************************
       man8/cfdisk.8.xml, util-linux 2.38, LGPLv2.1+, NBB - Eylül 2022
     ******************************************************************** -->
<refentry xml:id="man8-cfdisk" xmlns="http://docbook.org/ns/docbook"
 xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" version="5.0" xml:lang="tr">
 <info>
  <keywordset>
   <keyword>Linux, manpage, kütüphane, kitaplık, belge, belgeler</keyword>
   <keyword>cfdisk, libcfdisk, aygıt, bölüm, bölümleme, util-linux</keyword>
   <keyword>G/Ç, blok, düğüm, dizin, dosya, sistem, lsblk, udev, disk</keyword>
  </keywordset>
 </info>
 <refmeta>
  <manvolnum>8</manvolnum>
  <refentrytitle>cfdisk</refentrytitle>
  <refmiscinfo>
   <sectdesc>Sistem Yönetim Komutları</sectdesc>
   <source>util-linux 2.38</source>
   <date>17 Şubat 2022</date>
  </refmiscinfo>
  <legalnotice><title>Yasal Uyarı</title>
   <screen> * Özgün Belgenin Lisans ve Telif Hakkı bilgileri:
 *
 * cfdisk.c - Display or manipulate a disk partition table.
 *
 *     Copyright (C) 2014-2015 Karel Zak (kzak@redhat.com)
 *     Copyright (C) 1994 Kevin E. Martin (martin@cs.unc.edu)
 *
 *     The original cfdisk was inspired by the fdisk program
 *           by A. V. Le Blanc (leblanc@mcc.ac.uk).
 *
 * cfdisk is free software; you can redistribute it and/or modify it
 * under the terms of the GNU General Public License as published by
 * the Free Software Foundation; either version 2 of the License, or
 * (at your option) any later version.
</screen>
  </legalnotice>
 </refmeta>
 <refnamediv>
  <refname>cfdisk</refname>
  <refpurpose>disk bölümleme tablosunu gösterir veya değiştirir</refpurpose>
 </refnamediv>
 <refsynopsisdiv>
  <cmdsynopsis>
   <command>cfdisk</command>
    <arg><replaceable>SEÇENEKLER</replaceable></arg>
    <arg><replaceable>AYGIT</replaceable></arg>
  </cmdsynopsis>
  </refsynopsisdiv>
 <refsect1><title>AÇIKLAMA</title>
  <para>
   <command>cfdisk</command> bir blok aygıtını bölümlemek için kullanılabilen curses tabanlı bir uygulamadır. <filename>/dev/sda</filename> öntanımlıdır.
  </para>
  <note>
   <para>
    <command>cfdisk</command> bölümleme işlevselliğini kullanıcı dostu bir arayüzle yalnızca temel düzeyde sağlar. Gelişmiş özelliklere ihtiyaç varsa, <uri xlink:href="man8-fdisk"/> kullanılması önerilir.
   </para>
  </note>
  <para>
   2.25 sürümünden beri <command>cfdisk</command> MBR (DOS), GPT, SUN ve SGI disk etiketlerini desteklemektedir. SKS (Silindir-Kafa-Sektor) adreslemesi artık kullanılmamaktadır. SKS adreslemesi Linux için hiç önemli olmamıştır ve bu kavram yeni aygıtlar için hiçbir şey ifade etmemektedir.
  </para>
  <para>
   2.25 sürümünden beri <command>cfdisk</command> 'print' komutunu da desteklememektedir. Bu işlevsellik <uri xlink:href="man8-partx"/> ve <uri xlink:href="man8-lsblk"/> tarafından daha ayrıntılı biçimde sunulmaktadır.
  </para>
  <para>
   Aygıttan eski bölümleme tablosu kaldırılmak istenirse <uri xlink:href="man8-wipefs"/> kullanılması önerilir.
  </para>
 </refsect1>
 <refsect1><title>SEÇENEKLER</title>
  <glosslist>
   <glossentry>
    <glossterm>
     <option>-h</option>, <option>--help</option>
    </glossterm>
    <glossdef>
     <para>
      Kullanım bilgilerini görüntüler ve çıkar.
     </para>
    </glossdef>
   </glossentry>
   <glossentry>
    <glossterm>
     <option>-V</option>, <option>--version</option>
    </glossterm>
    <glossdef>
     <para>
      Sürüm bilgilerini gösteriri ve çıkar.
     </para>
    </glossdef>
   </glossentry>
   <glossentry>
    <glossterm>
     <option>-L</option>,
     <option>--color</option>[=<replaceable>KOŞUL</replaceable>]
    </glossterm>
    <glossdef>
     <para>
      Çıktıyı renklendirir. <replaceable>KOŞUL</replaceable> olarak <code>auto</code>, <code>never</code> (asla) veya <code>always</code> (daima) belirtilebilir. <replaceable>KOŞUL</replaceable> belirtilmezse <code>auto</code> belirtildiği varsayılır. Renkler devre dışı bırakılabilir. Sürüme özgü yerleşik öntanımlılar için -<option>--help</option> çıktısına bakılabilir. Ayrıca bkz: <xref linkend="man8-cfdisk-colors"/>
     </para>
    </glossdef>
   </glossentry>
   <glossentry>
    <glossterm>
     <option>--lock</option>[=<replaceable>KİP</replaceable>]
    </glossterm>
    <glossdef>
     <para>
      Çalıştığı aygıt veya dosya için ayrıcalıklı BSD kilidini kullanır. <replaceable>KİP</replaceable> olarak yes veya 1, no veya 0  ya da nonblock (bloksuz) belirtilebilir. <replaceable>KİP</replaceable> belirtilmezse yes belirtildiği varsayılır. Bu seçenek, <envar>LOCK_BLOCK_DEVICE</envar> ortam değişkenini geçersiz kılar. Seçenek belirtilmezse kilit kullanılmaz, ancak <uri xlink:href="man8-systemd-udevd"/> veya diğer araçların işleri karıştırmasını önlemek için seçeneğin kullanılması önerilir.
     </para>
    </glossdef>
   </glossentry>
   <glossentry>
    <glossterm>
     <option>-r</option>, <option>--read-only</option>
    </glossterm>
    <glossdef>
     <para>
      Salt okunur kip etkin olur.
     </para>
    </glossdef>
   </glossentry>
   <glossentry>
    <glossterm>
     <option>-z</option>, <option>--zero</option>
    </glossterm>
    <glossdef>
     <para>
      Uygulama, bellekte sıfırlanmış bölüm tablosuyla başlatılır. Bu seçenek diskteki bölüm tablosunu sıfırlamaz; bunun yerine, uygulama mevcut bölüm tablosu okunmadan başlatılır. Bu seçenek, sıfırdan veya <uri xlink:href="man8-sfdisk"/> uyumlu bir betikten yeni bir bölüm tablosu oluşturmanıza olanak tanır.
     </para>
    </glossdef>
   </glossentry>
  </glosslist>
 </refsect1>
 <refsect1><title>KOMUTLAR</title>
  <para>
   <command>cfdisk</command> komutları, ilgili tuşa basılarak girilebilir (komuttan sonra Enter tuşuna basmak gerekli değildir). Kullanılabilir komutların listesi:
  </para>
  <glosslist>
   <glossentry>
    <glossterm><option>b</option></glossterm>
    <glossdef>
     <para>
      Geçerli bölümün önyüklenebilir bayrağını etkinleştirir. Bu, sürücüde hangi birincil bölümden önyükleme yapılacağını belirtmenize olanak tanır. Bu komut, tüm bölüm etiketi türleri için kullanılamayabilir.
     </para>
    </glossdef>
   </glossentry>
   <glossentry>
    <glossterm><option>d</option></glossterm>
    <glossdef>
     <para>
      Geçerli disk bölümünü siler. Bu, geçerli bölümü boş alana dönüştürecek ve mevcut bölümü hemen yanındaki boş alanla birleştirecektir. Boş alan olarak veya kullanılamaz olarak işaretlenmiş bir bölüm silinemez.
     </para>
    </glossdef>
   </glossentry>
   <glossentry>
    <glossterm><option>h</option></glossterm>
    <glossdef>
     <para>
      Yardım ekranını gösterir.
     </para>
    </glossdef>
   </glossentry>
   <glossentry>
    <glossterm><option>n</option></glossterm>
    <glossdef>
     <para>
      Boş alandan yeni bir bölüm oluşturur. Komutu girdikten sonra <command>cfdisk</command> oluşturulmak istenen bölümün boyutunu sorar. Öntanımlı boyut, geçerli konumdaki kullanılabilir boş alanın tamamıdır.
     </para>
     <para>
      Boyutun ardından birim belirtilebilir: KiB (=1024), MiB (=1024*1024), GiB, TiB, PiB, EiB, ZiB ve YiB gibi ("iB" isteğe bağlıdır, örneğin " K" ile "KiB" aynı anlama gelir).
     </para>
    </glossdef>
   </glossentry>
   <glossentry>
    <glossterm><option>q</option></glossterm>
    <glossdef>
     <para>
      Uygulamadan çıkılır. Çıkış sırasında diskte hiçbir değişiklik yapılmaz.
     </para>
    </glossdef>
   </glossentry>
   <glossentry>
    <glossterm><option>r</option></glossterm>
    <glossdef>
     <para>
      Geçerli disk bölümünü küçültür veya büyütür. Komutu girdikten sonra <command>cfdisk</command> bölümün yeni boyutunu sorar. Geçerli boyut öntanımlıdır. Boş alan olarak veya kullanılamaz olarak işaretlenmiş bir bölüm yeniden boyutlandırılamaz.
     </para>
     <para>
      Bir bölümün boyutunu küçültmenin, o bölümdeki verileri yok edebileceği unutulmamalıdır.
     </para>
    </glossdef>
   </glossentry>
   <glossentry>
    <glossterm><option>s</option></glossterm>
    <glossdef>
     <para>
      Bölümleri başlangıç sektöründen itibaren küçükten büyüğe doğru sıralar. Bölümleri silerek ve ekleyerek, bölümlerin numaralandırması artık sektör sıralaması ile eşleşmez duruma gelebilir. Bu komut, bölümlerin numaralandırmasını sektör sıralamasına eşler. (Ç.N.: Bazı! sistemler, diğer sistemlerin önyüklenmesini etkilememek için sürüm yükseltmesi sırasında yedekleme bölümlerini diskteki diğer bölümlerden sonra gelecek şekilde numaralandırır. Bu numaralandırma bozululursa herşeyi baştan kurmak gerekebilir - bırakın dağınık kalsın.)
     </para>
    </glossdef>
   </glossentry>
   <glossentry>
    <glossterm><option>t</option></glossterm>
    <glossdef>
     <para>
      Bölüm türünü değiştirir. Öntanımlı olarak yeni bölümler Linux bölümü olarak oluşturulur.
     </para>
    </glossdef>
   </glossentry>
   <glossentry>
    <glossterm><option>u</option></glossterm>
    <glossdef>
     <para>
      Bellekteki bölümleme tablosunu <uri xlink:href="man8-sfdisk"/> uyumlu bir betik dosyasına boşaltır.
     </para>
     <para>
      Oluşturulan betik dosyaları <command>cfdisk</command>, <uri xlink:href="man8-fdisk"/> <uri xlink:href="man8-sfdisk"/> ve diğer libfdisk uygulamaları arasında uyumludur. Ayrıntılar için bkz: <uri xlink:href="man8-sfdisk"/>
     </para>
     <para>
      Aygıtta bölümleme tablosu yoksa veya <command>cfdisk</command> <option>--zero</option> komut satırı seçeneğiyle başlatılırsa <command>cfdisk</command>'e bir sfdisk betiği yüklemek de mümkündür.
     </para>
    </glossdef>
   </glossentry>
   <glossentry>
    <glossterm><option>W</option></glossterm>
    <glossdef>
     <para>
      Bölüm tablosunu diske yazar (büyük harf <option>W</option> girilmelidir). Bu, diskteki verileri yok edebileceğinden, "evet/yes" veya "hayır/no" girerek yazmayı onaylamanız veya reddetmeniz gerekir. 'evet' girerseniz, <command>cfdisk</command> bölüm tablosunu diske yazar ve çekirdeğe diskten bölüm tablosunu yeniden okumasını söyler.
     </para>
     <para>
      Bölüm tablosu bazı durumlarda çekirdek tarafından yeniden okunmayabilir. Böyle bir durumda, <uri xlink:href="man8-partprobe"/> veya <uri xlink:href="man8-partx"/> kullanarak veya sistemi yeniden başlatarak yeni bölümler hakkında çekirdeği bilgilendirmek gerekir.
     </para>
    </glossdef>
   </glossentry>
   <glossentry>
    <glossterm><option>x</option></glossterm>
    <glossdef>
     <para>
      Bir bölüm hakkındaki ek bilgiyi değiş/tokuş eder.
     </para>
    </glossdef>
   </glossentry>
   <glossentry>
    <glossterm><replaceable>Yukarı ok, Aşağı ok</replaceable></glossterm>
    <glossdef>
     <para>
      İmleci önceki veya sonraki bölüme taşır. Bir ekrana sığmayacak kadar çok bölüm varsa, ekranda görüntülenen son (ilk) bölümde aşağı (yukarı) hareket ettirilerek sonraki (önceki) bölüm kümesi görüntülenebilir.
     </para>
    </glossdef>
   </glossentry>
   <glossentry>
    <glossterm><replaceable>Sola ok, Sağa ok</replaceable></glossterm>
    <glossdef>
     <para>
      Önceki veya sonraki menü öğesini seçer. Enter'a basmak, seçili olan öğeyi yürütecektir.
     </para>
    </glossdef>
   </glossentry>
  </glosslist>
  <para>
   Tüm komutlar büyük veya küçük harf olarak girilebilir (W hariç). Bir alt menüdeyken veya bir istemdeyken, ana menüye dönmek için Esc tuşuna basmak gerekir.
  </para>
 </refsect1>
 <refsect1 xml:id="man8-cfdisk-colors"><title>RENKLER</title>
  <para>
   Çıktı renklendirmesi, <uri xlink:href="man5-terminal-colors.d"/> işlevselliğiyle gerçekleştirilir. Örtük renklendirme, <command>cfdisk</command> için boş
  </para>
  <screen><filename>/etc/terminal-colors.d/cfdisk.disable</filename>
</screen>
  <para>
   dosyasıyla veya tüm araçlar için boş
  </para>
  <screen><filename>/etc/terminal-colors.d/disable</filename>
</screen>
  <para>
   dosyasıyla devre dışı bırakılabilir. Kullanıcıya özel <envar>$XDG_CONFIG_HOME</envar><filename>/terminal-colors.d</filename> veya <envar>$HOME</envar><filename>/.config/terminal-colors.d</filename> genel ayarı geçersiz kılar.
  </para>
  <para>
   Çıktı renklendirmesinin öntanımlı olarak etkinleştirilebileceği ve bu durumda <filename>terminal-colors.d</filename> dizinlerinin var olması gerekmediği unutulmamalıdır.
  </para>
  <para>
   <command>cfdisk</command>, bir renk şemasını dosyasıyla renklerde özelleştirmeyi desteklemez.
  </para>
 </refsect1>
 <refsect1><title>ORTAM DEĞİŞKENLERİ</title>
  <screen><envar>CFDISK_DEBUG</envar>=all
    cfdisk hata ayıklamasını etkinleştirir

<envar>LIBFDISK_DEBUG</envar>=all
    libfdisk hata ayıklama çıktısını etkinleştirir

<envar>LIBBLKID_DEBUG</envar>=all
    libblkid hata ayıklama çıktısını etkinleştirir

<envar>LIBSMARTCOLS_DEBUG</envar>=all
    libsmartcols hata ayıklama çıktısını etkinleştirir

<envar>LIBSMARTCOLS_DEBUG_PADDING</envar>=on
    görünür dolgu karakterleri kullanılır.
    LIBSMARTCOLS_DEBUG etkin olmalıdır.

<envar>LOCK_BLOCK_DEVICE</envar>=&lt;kip>
    ayrıcalıklı BSD kilidi kullanılır. Kip "1" veya "0" olabilir.
    Ayrıntılar için --lock seçeneğine bakılabilir.
</screen>
 </refsect1>
 <refsect1><title>YAZAN</title>
  <para>
   Karel Zak tarafından yazılmıştır.
  </para>
  <para>
   Şimdiki cfdisk gerçeklenimi Kevin E. Martin tarafından yazılan özgün cfdisk'e dayanır.
  </para>
 </refsect1>
 <refsect1><title>İLGİLİ BELGELER</title>
  <para>
   <uri xlink:href="man8-fdisk"/>, <uri xlink:href="man8-parted"/>, <uri xlink:href="man8-partprobe"/>, <uri xlink:href="man8-partx"/>, <uri xlink:href="man8-sfdisk"/>
  </para>
 </refsect1>
 <refsect1><title>GERİBİLDİRİM</title>
  <para>
   Hata bildirimleri için <link xlink:href="https://github.com/util-linux/util-linux/issues"/> adresindeki hata izleyici kullanılabilir.
  </para>
 </refsect1>
 <refsect1><title>YARARLANIM</title>
  <para>
   <command>cfdisk</command> komutu util-linux paketinin bir parçası olup Linux Çekirdek Arşivinden indirilebilir: &lt;<link xlink:href="https://www.kernel.org/pub/linux/utils/util-linux/"/>&gt;.
  </para>
 </refsect1>
 <refsect1><title>ÇEVİREN</title>
  <simpara>© 2022 Nilgün Belma Bugüner</simpara>
  &manpages.notice;
 </refsect1>
</refentry>
