<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!-- ********************************************************************
       man8/cron.8.xml, cron for Debian, permissive, YK - Kasım 2003
     ******************************************************************** -->
<refentry xml:id="man8-cron" xmlns="http://docbook.org/ns/docbook"
 xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" version="5.0" xml:lang="tr">
 <info>
  <keywordset>
   <keyword>Linux, manpage, kütüphane, kitaplık, belge, belgeler</keyword>
   <keyword>kabuk, komut, kullanıcı, yardım, kılavuz, cron, sistem</keyword>
   <keyword>crontab, bağımsız, dosya, vixie cron, cron.allow</keyword>
   <keyword>cron.deny, su, $VISUAL, $EDITOR, yönetim</keyword>
  </keywordset>
 </info>
 <refmeta>
  <manvolnum>8</manvolnum>
  <refentrytitle>cron</refentrytitle>
  <refmiscinfo>
   <sectdesc>Sistem Yönetim Komutları</sectdesc>
   <source>Debian Cron</source>
   <date>Nisan 2010</date>
  </refmiscinfo>
  <legalnotice><title>Yasal Uyarı</title>
   <screen> * Vixie Cron Lisans ve Telif Hakkı bilgileri:
 *
 * Copyright 1988,1990,1993 by Paul Vixie
 * All rights reserved
 *
 * Distribute freely, except: don’t remove my name from the source or
 * documentation (don’t take credit for my work), mark your changes (don’t
 * get me blamed for your possible bugs), don’t alter or remove this
 * notice.  May be sold if buildable source is provided to buyer.  No
 * warrantee of any kind, express or implied, is included with this
 * software; use at your own risk, responsibility for damages (if any) to
 * anyone resulting from the use of this software rests entirely with the
 * user.
 *
 * Send bug reports, bug fixes, enhancements, requests, flames, etc., and
 * I’ll try to keep a version up to date.  I can be reached as follows:
 * Paul Vixie          (paul (at) vix.com)      uunet!decwrl!vixie!paul
</screen>
  </legalnotice>
 </refmeta>
 <refnamediv>
  <refname>cron</refname>
  <refpurpose>zamanlanmış komutları çalıştıran süreç (Debian Cron)</refpurpose>
 </refnamediv>
 <refsynopsisdiv><title>KULLANIM</title>
  <cmdsynopsis>
   <command>cron</command>
   <arg><option>-f</option></arg>
   <arg><option>-l</option></arg>
   <arg><option>-L</option> <replaceable>DÜZEY</replaceable></arg>
  </cmdsynopsis>
 </refsynopsisdiv>
 <refsect1><title>AÇIKLAMA</title>
  <para>
   <command>cron</command>, çok kullanıcılı çalışma düzeyine girerken <command>/etc/init.d</command> tarafından otomatik olarak çalıştırılır.
  </para>
 </refsect1>
 <refsect1><title>SEÇENEKLER</title>
  <glosslist>
   <glossentry>
    <glossterm>
     <option>-f</option>
    </glossterm>
    <glossdef>
     <para>
      Önalanda kalır, ardalan süreci haline gelmez.
     </para>
    </glossdef>
   </glossentry>
   <glossentry>
    <glossterm>
     <option>-l</option>
    </glossterm>
    <glossdef>
     <para>
      <filename>/etc/cron.d</filename> dosyaları için LSB uyumlu isimler etkin olur. Bunun <filename>/etc/cron.hourly</filename> (saatlik),  <filename>/etc/cron.daily</filename> (günlük), <filename>/etc/cron.weekly</filename> (haftalık) veya <filename>/etc/cron.monthly</filename> (aylık) altındaki dosyaların çözümlenmesinde bir etkisi olmaz.
     </para>
    </glossdef>
   </glossentry>
   <glossentry>
    <glossterm>
     <option>-n</option>
    </glossterm>
    <glossdef>
     <para>
      Epostaları gönderirken konu alanında tam nitelenmiş alan adları yer almaz. <command>cron</command> öntanımlı olarak konak adını kısaltır.
     </para>
    </glossdef>
   </glossentry>
   <glossentry>
    <glossterm>
     <option>-L</option> <replaceable>DÜZEY</replaceable>
    </glossterm>
    <glossdef>
     <para>
      İşler hakkında turulacak günlükleri aşağıdaki değerlerin toplamı olarak belirler (hatalar bu seçeneğe bakılmaksızın günlüklenir):
     </para>
     <screen>1   tüm cron işlerinin başlangıcını günlüğe kaydeder
2   tüm cron işlerinin bitişini günlüğe kaydeder
4   tüm başarısız (çıkış durumu != 0) cron işlerini günlüğe kaydeder
8   tüm cron işlerinin süreç kimliklerini günlüğe kaydeder
</screen>
     <para>
      Tüm cron işlerinin başlangıcının günlüğe kaydedilmesi öntanımlıdır. <replaceable>DÜZEY</replaceable> 0 olursa günlükleme devre dışı bırakılır. 15 değeri tüm seçeneklerin seçilmesini sağlar.
     </para>
    </glossdef>
   </glossentry>
  </glosslist>
 </refsect1>
 <refsect1><title>EK BİLGİ</title>
  <para>
   <command>cron</command> biriktirme alanını (<filename>/var/spool/cron/crontabs</filename>) <filename>crontab</filename> dosyaları için (<filename>/etc/passwd</filename> içindeki hesaplara göre adlandırılır) arar; bulunan <filename>crontab</filename> dosyaları belleğe yüklenir. Bu dizindeki <filename>crontab</filename> dosyalarına doğrudan erişilmemeli, bunlara erişmek ve güncellemek için <uri xlink:href="man1-crontab"/> komutu kullanılmalıdır.
  </para>
  <para>
   <command>cron</command> ayrıca biraz farklı bir biçimde olan <filename>/etc/crontab</filename>’ı da okur (bkz. <uri xlink:href="man5-crontab"/>). Debian’da <filename>/etc/crontab</filename> içeriği, <filename>/etc/cron.hourly</filename>, <filename>/etc/cron.daily</filename>, <filename>/etc/cron.weekly</filename> ve <filename>/etc/cron.monthly</filename> altında uygulama çalıştırmak için önceden tanımlanmıştır. Bu yapılandırma Debian’a özeldir, bkz: <xref linkend="man8-cron-deb"/>.
  </para>
  <para>
   Ek olarak, Debian’da <command>cron</command>, <filename>/etc/cron.d</filename> dizinindeki dosyaları okur. <command>cron</command>, <filename>/etc/cron.d</filename> içindeki dosyalara <filename>/etc/crontab</filename> dosyasına davrandığı gibi davranır (bu dosyanın özel biçimini izler, yani kullanıcı alanını içerir). Ancak, <filename>/etc/crontab</filename>’dan bağımsızdır: örneğin, ortam değişkenlerini ondan devralmaz. Bu değişiklik Debian’a özeldir, bkz: <xref linkend="man8-cron-deb"/>.
  </para>
  <para>
   <filename>/etc/crontab</filename> gibi, <filename>/etc/cron.d</filename> dizinindeki dosyalar da değişiklikler için izlenir. Genel olarak, sistem yöneticisi <filename>/etc/cron.d/</filename> kullanmamalı, standart sistem geneli <command>crontab</command>’ı <filename>/etc/crontab</filename> dosyasını kullanmalıdır.
  </para>
  <para>
   <filename>/etc/crontab</filename> ve <filename>/etc/cron.d</filename> içindeki dosyalar <command>root</command> kullanıcısına ait olmalı, grup veya başkaları tarafından yazılabilir olmamalıdır. Biriktirme alanının aksine, <filename>/etc/cron.d</filename> altındaki dosyalar veya <filename>/etc/cron.hourly</filename>, <filename>/etc/cron.daily</filename>, <filename>/etc/cron.weekly</filename> ve <filename>/etc/cron.monthly</filename> altındaki dosyalar sembolik bağ olabilir, ancak hem sembolik bağın hem de hedefinin <command>root</command> iyeliğinde olması şarttır.  <filename>/etc/cron.d</filename> altındaki dosyaların çalıştırılabilir olması gerekmezken, <filename>/etc/cron.hourly, /etc/cron.daily, /etc/cron.weekly</filename> ve <filename>/etc/cron.monthly</filename> altındaki dosyaların <uri xlink:href="man8-run-parts"/> tarafından çalıştırılabilir olması gerekir.
  </para>
  <para>
   <command>cron</command> daha sonra her dakika uyanır, saklanan tüm <filename>crontab</filename> dosyalarını inceler, her komutun o dakika çalıştırılıp çalıştırılmayacağına bakar. Komutları yürütürken, her çıktı <filename>crontab</filename> dosyasının sahibinden (veya  -varsa - <filename>crontab</filename> dosyasındaki <envar>MAILFROM</envar> ortam değişkeninde belirtilen e-posta adresinden) <filename>crontab</filename> dosyasının sahibine (veya varsa <filename>crontab</filename> dosyasındaki <envar>MAILTO</envar> ortam değişkeninde adı geçen kullanıcıya) postalanır. Bu süreçleri çalıştıran <command>cron</command>’un alt süreçlerinin adları, <uri xlink:href="man2-syslog"/> ve <uri xlink:href="man1-ps"/> çıktısında görüleceği gibi, büyük harfe dönüşmeye zorlanır.
  </para>
  <para>
   Ek olarak, <command>cron</command>, biriktirme dizininin değişiklik zamanını (veya <filename>/etc/crontab</filename> dosyasındaki değişiklik zamanını) değişip değişmediğini görmek için denetler ve değiştiyse, <command>cron</command> tüm <filename>crontab</filename> dosyalarının değişiklik zamanını inceler ve değişenleri yeniden yükler. Bu nedenle, bir <filename>crontab</filename> dosyası değiştirildiğinde <command>cron</command>’un yeniden başlatılması gerekmez. <uri xlink:href="man1-crontab"/> komutunun, bir <filename>crontab</filename> dosyasını değiştirdiğinde biriktirme dizininin değişiklik zamanını da güncellediği unutulmamalıdır.
  </para>
  <para>
   Zaman 3 saatten daha az değiştiğinde, örneğin yaz saatinin başında ve sonunda, özel durumlar söz konusudur. Zaman ileri alınmışsa, atlanan zamanda çalışacak olan süreçler, değişiklikten hemen sonra çalıştırılır. Tersine, zaman 3 saatten daha az geriye alınmışsa, tekrarlanan zamana denk gelen işler yeniden çalıştırılmayacaktır. Yalnızca belirli bir zamanda çalışan işler (saatlik olarak veya saat veya dakika belirtecinde ’*’ ile belirtilmeyenler) etkilenir. Joker karakter ile belirtilen işler yeni saate göre anında çalıştırılır.
  </para>
  <para>
   3 saatten fazla olan saat değişiklikleri, saatte yapılan düzeltmeler olarak kabul edilir ve yeni saat hemen kullanılır.
  </para>
  <para>
   <command>cron</command>, eylemini <constant>LOG_CRON</constant> syslog oluşumuna kaydeder ve günlük kaydı standart <uri xlink:href="man8-syslogd"/> kullanılarak denetlenebilir.
  </para>
 </refsect1>
 <refsect1><title>ORTAM DEĞİŞKENLERİ</title>
  <para>
   Debian sistemlerinde <command>cron</command> artalan sürecinin yerelleştirme ortamı <filename>/etc/default/cron</filename> içinde yapılandırılırsa, <filename>/etc/environment</filename> kullanılarak veya önceki değerleri geçersiz kılan sonraki değerlerle <filename>/etc/default/locale</filename> kullanılarak ortam yönetilebilir. Bu dosyalar okunur ve bunlar <envar>LANG</envar>, <envar>LC_ALL</envar> ve <envar>LC_CTYPE</envar> ortam değişkenlerini ayarlamak için kullanılır. Bu değişkenler daha sonra, öntanımlı olarak ’C’ yerelinde olan postaların karakter kümesini ayarlamak için kullanılır.
  </para>
  <para>
   Bu, <command>cron</command> altında çalışan görevlerin ortamını ETKİLEMEZ. Görev ortamının nasıl değiştirileceği hakkında ayrıntılı bilgi için bkz: <uri xlink:href="man5-crontab"/>.
  </para>
  <para>
   Artalan süreci, saat dilimi için varsa, <filename>/etc/timezone</filename>’daki tanımı kullanır.
  </para>
  <para>
   Ortam, kullanıcının <filename>crontab</filename> tanımlarında yeniden tanımlanabilir, ancak <command>cron</command>, görevleri yalnızca tek bir saat diliminde işleyecektir.
  </para>
 </refsect1>
 <refsect1 xml:id="man8-cron-deb"><title>DEBIAN’A ÖZEL</title>
  <para>
   Debian, <command>cron</command>’a başlangıçta mevcut olmayan bazı değişiklikler getiriyor. Getirilen en önemli değişiklikler şunlardır:
  </para>
  <itemizedlist>
   <listitem>
    <para>
     <filename>/etc/crontab</filename> üzerinden, <filename>/etc/cron.{hourly,daily,weekly,monthly}</filename> desteği,
    </para>
   </listitem>
   <listitem>
    <para>
     /<filename>etc/cron.d</filename> desteği (paket <filename>crontab</filename>’ları için özel dizin),
    </para>
   </listitem>
   <listitem>
    <para>
     PAM desteği,
    </para>
   </listitem>
   <listitem>
    <para>
     SELinux desteği,
    </para>
   </listitem>
   <listitem>
    <para>
     auditlog desteği,
    </para>
   </listitem>
   <listitem>
    <para>
     DST ve zamanla ilgili diğer değişiklikler ve düzeltmeler,
    </para>
   </listitem>
   <listitem>
    <para>
     SUID root yerine SGID <uri xlink:href="man1-crontab"/>,
    </para>
   </listitem>
   <listitem>
    <para>
     Debian’a özgü dosya konumları ve komutlar,
    </para>
   </listitem>
   <listitem>
    <para>
     Debian’a özgü yapılandırma (<filename>/etc/default/cron</filename>),
    </para>
   </listitem>
   <listitem>
    <para>
     çeşitli daha küçük özellik ve düzeltmeler.
    </para>
   </listitem>
  </itemizedlist>
  <para>
   <filename>/etc/cron.hourly, /etc/cron.daily, /etc/cron.weekly</filename> ve <filename>/etc/cron.monthly</filename> için destek Debian’da <filename>/etc/crontab</filename> dosyasındaki öntanımlı yapılandırma ile sağlanır (<uri xlink:href="man5-crontab"/> sayfasındaki sistem çapında örneklere bakılabilir).  Sistem çapında öntanımlı <filename>crontab</filename>, dört görev içerir: her saat, her gün, her hafta ve her ay çalıştır. Bu görevlerin her birini, dizinlerin her birini bir bağımsız değişken olarak sağlayan <uri xlink:href="man8-run-parts"/> yürütür. <uri xlink:href="man8-anacron"/> kuruluysa, iki artalan süreci arasındaki çakışmaları önlemek için bu görevler (saatlik görev hariç) devre dışı bırakılır.
  </para>
  <para>
   Yukarıda açıklandığı gibi, bu dizinler altındaki dosyaların bazı uygunluk denetimlerinden geçmesi gerekir: çalıştırılabilir olmak, root’a ait olmak, grup veya başkaları tarafından yazılabilir olmamak ve sembolik bağlar varsa, root ait dosyalara işaret etmek. Ek olarak, dosya adları <uri xlink:href="man8-run-parts"/>’ın dosya adı gereksinimlerine uygun olmalıdır: bunlar tamamen harflerden, rakamlardan oluşmalı, alt çizgi (’_’) ve kısa çizgi (’-’) dışında özel imler içermemelidir. Bu gereksinimlere uymayan hiçbir dosya <uri xlink:href="man8-run-parts"/> tarafından yürütülmeyecektir. Örneğin, noktalar içeren her dosya yok sayılır. Bu, <filename>/etc/cron.d/</filename> içindeki dosyaları yapılandırma dosyaları olarak işlerken, Debian paket yönetim sistemi tarafından bırakılan dosyalardan (yani <filename>.dpkg-dist, .dpkg-orig, .dpkg-old</filename> ve <filename>.dpkg-new</filename>) herhangi birinin <command>cron</command> tarafından çalıştırılmasını önlemek için yapılır .
  </para>
  <para>
   Bu özellik, sistem yöneticileri ve paketler tarafından belirli aralıklarla çalıştırılacak görevleri içerecek şekilde kullanılabilir. Bu dizinlerdeki paketler tarafından oluşturulan dosyalar, onları sağlayan paketin adını almalıdır.
  </para>
  <para>
   <filename>/etc/cron.d/</filename> desteği, bu konumu sistem çapında <filename>crontab</filename> biriktirme alanı olarak kullanan <command>cron</command> artalan sürecinin kendisinde bulunur. Bu dizin, <filename>/etc/crontab</filename> içinde kullanılan biçimde görevleri tanımlayan dosyalar içerebilir, yani kullanıcı <command>cron</command> biriktirme alanındakinden farklı olarak, bu dosyaların adları, görev tanımında olduğu gibi görevi çalıştıracak kullanıcının adını içermelidir.
  </para>
  <para>
   Bu dizindeki dosyaların root’a ait olması gerekir, yürütülebilir olmaları gerekmez (bunlar <filename>/etc/crontab</filename> gibi yapılandırma dosyalarıdır) ve <uri xlink:href="man8-run-parts"/> tarafından kullanılanla aynı adlandırma kuralına uymaları gerekir: yalnızca büyük ve küçük harf, rakam, alt çizgi ve kısa çizgiden oluşur. Bu, herhangi bir nokta içeremeyecekleri anlamına gelir. <command>cron</command>’a <option>-l</option> seçeneği belirtilmişse (bu seçenek /<filename>etc/default/cron</filename> üzerinden ayarlanabilir, aşağıya bakın),  <uri xlink:href="man8-run-parts"/>’ın <option>--lsbsysinit</option> seçeneğinde belirtildiği gibi LSB isim uzayı belirtimine tam olarak uymaları gerekir.
  </para>
  <para>
   Bu özelliğin amacı, <filename>/etc/cron.{hourly,daily,weekly,monthly}</filename> dizinlerinden daha iyi zamanlama gerektiren paketlerin <filename>/etc/cron.d</filename> dizinine bir <filename>crontab</filename> dosyası eklemesine izin vermektir. Bu tür dosyalar, onları sağlayan paketin adını almalıdır.
  </para>
  <para>
   Ayrıca, <command>cron</command>’un öntanımlı yapılandırması, <command>cron</command> artalan sürecini başlatan <command>init.d</command> betiği tarafından okunan <filename>/etc/default/cron</filename> dosyasında bulunur. Bu dosya, <command>cron</command>’un sistemin ortam değişkenlerini okuyup okumayacağını belirler ve yürütülmeden önce, günlük kaydını yapılandırmak veya <filename>/etc/cron.d</filename> altındaki dosyalara nasıl davranacağını belirlemek için <command>cron</command> uygulamasına seçenek eklemeyi mümkün kılar.
  </para>
 </refsect1>
 <refsect1><title>İLGİLİ BELGELER</title>
  <para>
   <uri xlink:href="man1-crontab"/>, <uri xlink:href="man5-crontab"/>, <uri xlink:href="man8-run-parts"/>
  </para>
 </refsect1>
 <refsect1><title>YAZAN</title>
  <para>
   Paul  Vixie bu kılavuz sayfasının ilk metninin yazarıdır. Bu kılavuz sayfası Debian için Steve Greenland, Javier Fernandez-Sanguino ve Christian Kastner tarafından yeniden yazılmıştır.
  </para>
 </refsect1>
 <refsect1><title>ÇEVİREN</title>
  <simpara>© 2003 Yalçın Kolukısa</simpara>
  <simpara>© 2022 Nilgün Belma Bugüner</simpara>
  &manpages.notice;
 </refsect1>
</refentry>
