<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!-- ********************************************************************
       man8/e4defrag.8.xml, v E2fsprogs 1.46.5, GPLv2, NBB - Eylül 2022
     ******************************************************************** -->
<refentry xml:id="man8-e4defrag" xmlns="http://docbook.org/ns/docbook"
 xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" version="5.0" xml:lang="tr">
 <info xmlns:t="http://tlbp.gen.tr/ns/tlbp">
  <t:pageinfo>
   <t:name>e4defrag</t:name>
   <t:volnum>8</t:volnum>
   <t:section>Kullanıcı Komutları</t:section>
   <t:source>E2fsprogs 1.46.5</t:source>
   <t:date>Aralık 2021</t:date>
  </t:pageinfo>
 </info>
 <refnamediv>
  <refname>e4defrag</refname>
  <refpurpose>ext4 dosya sistemi için çevrimiçi birleştirici</refpurpose>
 </refnamediv>
 <refsynopsisdiv>
  <title>KULLANIM</title>
  <cmdsynopsis>
   <command>e4defrag</command>
   <arg> <option>-c</option> </arg>
   <arg> <option>-v</option> </arg>
   <arg choice="plain"><replaceable>hedef</replaceable></arg>
  </cmdsynopsis>
 </refsynopsisdiv>
 <refsect1>
  <title>AÇIKLAMA</title>
  <para>
   <command>e4defrag</command>, belirtilen <replaceable>hedef</replaceable> dosyanın alan saçılımını azaltır. <command>e4defrag</command> ile <replaceable>hedef</replaceable>lenen dosya, "<option>-O extent</option>" seçeneği ile (bkz: <uri xlink:href="man8-mke2fs"/>) yapılandırılmış ext4 dosya sisteminde oluşturulur. Hedeflenen dosya daha fazla bitişik blok alır ve dosya erişim hızı artar.
  </para>
  <para>
   <replaceable>hedef</replaceable>, normal bir dosya, bir dizin veya ext4 dosya sistemi olarak bağlı bir aygıt olabilir. <replaceable>hedef</replaceable> bir dizinse, <command>e4defrag</command> içindeki tüm dosyaların saçılımını azaltır. <replaceable>hedef</replaceable> bir aygıtsa, <command>e4defrag</command> bağlama noktasını alır ve bu bağlama noktasındaki tüm dosyaların saçılımını azaltır.
  </para>
 </refsect1>
 <refsect1>
  <title>SEÇENEKLER</title>
  <glosslist>
   <glossentry>
    <glossterm><option>-c</option></glossterm>
    <glossdef>
     <para>
      Mevcut saçılım sayısını ve ideal saçılım sayısını alır ve bunlara dayalı olarak saçılım puanını hesaplar. Bu puana bakarak, <replaceable>hedef</replaceable> üzerinde <command>e4defrag</command> çalıştırmak gerekip gerekmediği belirlenebilir. <option>-v</option> seçeneği ile kullanıldığında, her dosya için geçerli saçılım sayısı ve ideal saçılım sayısı çıktılanır.
     </para>
     <para>
      Ayrıca bu seçenek, bir alandaki ortalama veri boyutunu da çıktılar. Buna bakarak, dosyanın ideal alanlara sahip olup olmadığı saptanabilir. ext4 dosya sisteminde azami alan boyutunun (blok boyu 4KB ise) 131072KB olduğu unutulmamalıdır.
     </para>
     <para>
      Bu seçenek belirtilmişse <replaceable>hedef</replaceable> asla birleştirilmez.
     </para>
    </glossdef>
   </glossentry>
   <glossentry>
    <glossterm>
     <option>-v</option>
    </glossterm>
    <glossdef>
     <para>
      Her dosyayı birleştirmeden önce ve birleştirdikten diske saçılmış parça sayısını ve hata iletilerini basar.
     </para>
    </glossdef>
   </glossentry>
  </glosslist>
 </refsect1>
 <refsect1><title>EK BİLGİ</title>
  <para>
   <command>e4defrag</command> takas dosyasını, <filename>lost+found</filename> dizinindeki dosyaları ve dolaylı bloklar üzerindeki dosyaları desteklemez. <replaceable>hedef</replaceable> bir aygıt veya bağlama noktası olduğunda, <command>e4defrag</command> başka bir aygıtın bağlama noktasındaki dosyaları birleştirmez.
  </para>
  <para>
   Başka bir uygulama tarafından etkin olarak kullanılan bir dosya üzerinde <command>e4defrag</command> çalıştırmak güvenlidir. Dosya bloklarının içeriği sayfa önbelleği kullanılarak kopyalandığından, sistemin belleği ve disk bant genişliği arasındaki çekişme nedeniyle hem <command>e4defrag</command>'ın hem de uygulamanın başarımında düşüş olabilir.
  </para>
  <para>
   Dosya sisteminin boş alanı parçalanmışsa veya yeterli boş alan yoksa, <command>e4defrag</command> dosyanın saçılımını azaltamayabilir.
  </para>
  <para>
   Sıradan kullanıcılar <command>e4defrag</command>'ı kendi dosyalarında çalıştırabilir, ancak <option>-c</option> seçeneği ile saçılım puanı basılmaz. Bu bakımdan, komutun root tarafından çalıştırılması daha yararlıdır.
  </para>
 </refsect1>
 <refsect1>
  <title>YAZANLAR</title>
  <para>
   Akira Fujita ve Takashi Sato tarafından yazılmıştır.
  </para>
 </refsect1>
 <refsect1>
  <title>YARARLANIM</title>
  <para>
   <command>e2freefrag</command>, e2fsprogs  paketinin bir parçasıdır ve <link xlink:href="http://e2fsprogs.sourceforge.net"/> adresinden elde edilebilir.
  </para>
 </refsect1>
 <refsect1>
  <title>İLGİLİ BELGELER</title>
  <para>
   <uri xlink:href="man8-mke2fs"/>, <uri xlink:href="man8-mount"/>.
  </para>
 </refsect1>
 <refsect1>
  <title>ÇEVİREN</title>
  <simpara>Nilgün Belma Bugüner - Eylül 2022</simpara>
  <simpara>
   Lütfen, çeviri ile ilgili bildirimler için &lt;belgeler-genel (at) lists.sourceforge.net&gt; adresini kullanın.
  </simpara>
 </refsect1>
</refentry>
