<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!-- ********************************************************************
       man8/setpci.8.xml, pciutils-3.8.0, GPL2+, NBB - Ekim 2022
     ******************************************************************** -->
<refentry xml:id="man8-setpci" xmlns="http://docbook.org/ns/docbook"
 xmlns:xl="http://www.w3.org/1999/xlink" version="5.0" xml:lang="tr">
 <info>
  <keywordset>
   <keyword>Linux, manpage, kütüphane, kitaplık, belge, belgeler</keyword>
   <keyword>kabuk, komut, kullanıcı, yardım, kılavuz, device, aygıt</keyword>
   <keyword>setpci, çekirdek, kabuk, sistem, donanım, kart, veri yolu</keyword>
   <keyword>modül, module, pci, root, bus</keyword>
  </keywordset>
 </info>
 <refmeta>
  <manvolnum>8</manvolnum>
  <refentrytitle>setpci</refentrytitle>
  <refmiscinfo>
   <sectdesc>Sistem Yönetim Komutları</sectdesc>
   <source>pciutils-3.8.0</source>
   <date>Ocak 2021</date>
  </refmiscinfo>
  <legalnotice>
   <title>Yasal Uyarı</title>
   <screen> * Özgün Belgenin Lisans ve Telif Hakkı bilgileri:
 *
 *      The PCI Utilities -- List All PCI Devices
 *
 *      Copyright (c) 1997--2020 Martin Mares &lt;mj@ucw.cz&gt;
 *
 * This program is free software: you can redistribute it and/or modify
 * it under the terms of the GNU General Public License as published by
 * the Free Software Foundation, either version 2 of the License, or
 * (at your option) any later version.
 *
 * This program is distributed in the hope that it will be useful,
 * but WITHOUT ANY WARRANTY; without even the implied warranty of
 * MERCHANTABILITY or FITNESS FOR A PARTICULAR PURPOSE.  See the
 * GNU General Public License for more details.
 *
 * You should have received a copy of the GNU General Public License
 * along with this program.  If not, see &lt;http://www.gnu.org/licenses/&gt;.
</screen>
  </legalnotice>
 </refmeta>
 <refnamediv>
  <refname>setpci</refname>
  <refpurpose>PCI aygıtlarını yapılandırır</refpurpose>
 </refnamediv>
 <refsynopsisdiv>
  <cmdsynopsis>
   <command>setpci</command>
   <arg><replaceable>SEÇENEKLER</replaceable></arg>
   <arg choice='plain' rep='repeat'><replaceable>AYGITLAR İŞLEMLER</replaceable></arg>
  </cmdsynopsis>
 </refsynopsisdiv>
 <refsect1><title>AÇIKLAMA</title>
  <para>
   <command>setpci</command>, PCI aygıtlarını yapılandırmak ve sorgulamak için kullanılan bir araçtır.
  </para>
  <para>
   Bütün sayılar onaltılık tabanda girilir.
  </para>
  <para>
   Bazı işletim sistemlerinde yapılandırma alanının standart başlığının okumaları hariç, hemen hemen tüm işlemler için root ayrıcalıkları gerektirir. Erişim haklarıyla ilgili ayrıntılar için bkz: <uri xl:href="man8-lspci"/>
  </para>
 </refsect1>
 <refsect1><title>SEÇENEKLER</title>
  <refsect2><title>Genel seçenekler</title>
   <glosslist>
    <glossentry>
     <glossterm>
      <option>-v</option>
     </glossterm>
     <glossdef>
      <para>
       Sonuçlar daha ayrıntılı olur ve yapılandırma alanı erişimleri hakkında ayrıntılı bilgi gösterilir.
      </para>
     </glossdef>
    </glossentry>
    <glossentry>
     <glossterm>
      <option>-f</option>
     </glossterm>
     <glossdef>
      <para>
       Şayet yapılacak bir işlem yoksa (mesela bir pci kart belirtilememişse) <command>setpci</command> aracının bir çıktı vermemesini sağlar. Bu seçenek genellikle dağıtımların yapılandırma betikleri tarafından, sorgudaki pci kartın makinede olup olmadığının ya da düzgün çalışıp çalışmadığının tespiti için kullanılır.
      </para>
     </glossdef>
    </glossentry>
    <glossentry>
     <glossterm>
      <option>-D</option>
     </glossterm>
     <glossdef>
      <para>
       'Gösteri kipi' -- Yapılanırma yazmaçlarına hiçbir şey yazmaz. Komutu <option>setpci -vD</option> şeklinde kullanarak oldukça karmaşık olan komut diziminin sonucu gerçekte komut uygulanmadan görülebilir.
      </para>
     </glossdef>
    </glossentry>
    <glossentry>
     <glossterm>
      <option>-r</option>
     </glossterm>
     <glossdef>
      <para>
       Her işlem belirli bir aygıtı seçerse veri yolu taramasını önler (<option>-s</option> seçiciyi belirli etki alanı, veri yolu, yuva ve işlevle kullanır). Bu daha hızlıdır, ancak aygıt yoksa, boş bir aygıt kümesini eşleştirmek yerine başarısız olur.
      </para>
     </glossdef>
    </glossentry>
    <glossentry>
     <glossterm>
      <option>--version</option>
     </glossterm>
     <glossdef>
      <para>
       <command>setpci</command> aracının sürüm bilgilerini gösterir. Bu seçenek tek başına kullanılmalıdır.
      </para>
     </glossdef>
    </glossentry>
    <glossentry>
     <glossterm>
      <option>--dumpregs</option>
     </glossterm>
     <glossdef>
      <para>
       Tüm PCI yazmaçlarının ve yeteneklerinin listesini gösterir. Bu seçenek tek başına kullanılmalıdır.
      </para>
     </glossdef>
    </glossentry>
   </glosslist>
  </refsect2>
  <refsect2><title>PCI  erişim seçenekleri</title>
   <para>
    PCI  araçları, PCI aygıtları ile haberleşmek için PCI kütüphanesini kullanır (Bkz: <uri xl:href="man7-pcilib"/>). Davranışı etkilemek için aşağıdaki seçenekler kullanılabilir:
   </para>
   <glosslist>
    <glossentry>
     <glossterm>
      <option>-A</option> <replaceable>YÖNTEM</replaceable>
     </glossterm>
     <glossdef>
      <para>
       Kütüphanede, PCI donanımına erişmek için çeşitli yöntemler bulunmaktadır. Ön tanımlı olarak, kullanılabilir ilk erişim yöntemini kullanır, ancak bu seçenekle, bu davranış geçersiz kılınaabilir. Kullanılabilir yöntemlerin listesi ve açıklamaları için <option>-A help</option> çıktısından yaralanılabilir.
      </para>
    </glossdef>
   </glossentry>
    <glossentry>
     <glossterm>
      <option>-O</option> <replaceable>İSİM=DEĞER</replaceable>
     </glossterm>
     <glossdef>
      <para>
       Kitaplığın davranışı, birkaç değişkenle denetlenir. Bu seçenekle, herhangi bir değişkenin değeri ayarlanabilir. Bilinen değişken isimlerinin listesi ve bunların ön tanımlı değerleri için <option>-O help</option> çıktısından yaralanılabilir.
      </para>
     </glossdef>
    </glossentry>
    <glossentry>
     <glossterm>
      <option>-H1</option>
     </glossterm>
     <glossdef>
      <para>
       Intel yapılandırma mekanizması 1 üzerinden doğrudan donanım erişimi kullanılır. <option>-A intel-conf1</option> seçeneği için bir kısayoldur.
      </para>
     </glossdef>
    </glossentry>
    <glossentry>
     <glossterm>
      <option>-H2</option>
     </glossterm>
     <glossdef>
      <para>
       Intel yapılandırma mekanizması 2 üzerinden doğrudan donanım erişimi kullanılır. <option>-A intel-conf2</option> seçeneği için bir kısayoldur.
      </para>
     </glossdef>
    </glossentry>
    <glossentry>
     <glossterm>
      <option>-G</option>
     </glossterm>
     <glossdef>
      <para>
       Kütüphanenin hata ayıklama seviyesini artırır.
      </para>
     </glossdef>
    </glossentry>
   </glosslist>
  </refsect2>
  <refsect2><title>Aygıt seçimi</title>
   <glosslist>
    <glossentry>
     <glossterm>
      <option>-s</option> [[[[<replaceable>ETKİ_ALANI</replaceable>]:]<replaceable>VERİ_YOLU</replaceable>]:][<replaceable>AYGIT</replaceable>][.[<replaceable>İŞLEV</replaceable>]]
     </glossterm>
     <glossdef>
      <para>
       Yalnızca belirtilen etki alanındaki aygıtlar gösterilir (makinede birkaç konak köprüsü olması durumunda, bunlar ortak bir veri yolu numarası alanını paylaşabilir veya her biri kendi PCI etki alanını adresleyebilir; etki alanları <literal>0</literal>'dan <literal>ffff</literal>'ye kadar numaralandırılmıştır: veri yolu (<literal>0</literal> ila <literal>ff</literal>), aygıt (<literal>0</literal> ila <literal>1</literal>) ve işlev (<literal>0</literal> ila <literal>7</literal>). Aygıt adresinin her bileşeni atlanabilir veya "<code>*</code>" ile belirtilebilir, her ikisi de "herhangi bir değer" anlamına gelir. Tüm sayılar onaltılıktır. Örneğin, "<literal>0:</literal>" veri yolu <literal>0</literal> üzerindeki tüm aygıtlar; "<literal>0</literal>" ise herhangi bir veri yolu üzerindeki aygıt <literal>0</literal>'ın tüm işlevleri anlamına gelir; "<literal>0.3</literal>" tüm veri yollarında aygıt <literal>0</literal>'ın üçüncü işlevini seçer ve "<literal>.4</literal>" her birinin yalnızca dördüncü işlevini gösterir.
      </para>
     </glossdef>
    </glossentry>
    <glossentry>
     <glossterm>
      <option>-d</option> [<replaceable>SATICI</replaceable>]:[<replaceable>AYGIT</replaceable>][:<replaceable>SINIF</replaceable>[:<replaceable>ARAYÜZ</replaceable>]]
     </glossterm>
     <glossdef>
      <para>
       Yalnızca belirtilen satıcı, aygıt, sınıf kimliği ve yazılım geliştirme arayüzüne sahip aygıtları gösterir. Kimlikler onaltılık olarak verilir ve belirtilmeyebilir veya her ikisi de "herhangi bir değer" anlamına gelen "<code>*</code>" olarak verilebilir. Sınıf kimliği, "herhangi bir rakam" anlamına gelen "<code>x</code>" karakterlerini içerebilir.
      </para>
     </glossdef>
    </glossentry>
   </glosslist>
   <para>
    <option>-s</option> ve <option>-d</option> birlikte kullanılırsa, yalnızca her iki seçime de uyan aygıtlar seçilir. Aynı türde birden fazla seçenek belirtildiğinde, en sağdaki diğerlerini geçersiz kılar.
   </para>
  </refsect2>
 </refsect1>
 <refsect1><title>İŞLEMLER</title>
  <para>
   İki çeşit işlem vardır: okumak ve yazmak. Bir yazmacı okumak için adını belirtmeniz yeterlidir. Yazma işlemleri <replaceable>isim=değer,değer...</replaceable> biçimindedir; burada her <replaceable>değer</replaceable> ya bir onaltılık sayıdır ya da hem veri hem de maskenin onaltılık sayılar olduğu <replaceable>veri:maske</replaceable> türünde bir ifadedir. İkinci durumda, yalnızca <replaceable>maske</replaceable>deki ikil bitlere karşılık gelen bitler değiştirilir (teknik olarak bu bir okuma-değiştirme-yazma işlemidir).
  </para>
  <para>
   Bir yazmacı tanımlamanın birkaç yolu vardır:
  </para>
  <itemizedlist>
   <listitem>
    <para>
     Onaltılık tabanda adresi belirtilir.
    </para>
   </listitem>
   <listitem>
    <para>
     Adı belirtilir. <command>setpci</command>, standart yapılandırma başlıklarındaki tüm yazmaçların isimlerini bilir. Tam listeyi almak için <command>setpci --dumpregs</command> kullanılabilir. Bu yazmaçların kesin anlamı için PCI veri yolu özelliklerine veya kısa bir taslak için <filename>header.h</filename> veya <filename>/usr/include/pci/pci.h</filename> dosyasına bakılabilir.
    </para>
   </listitem>
   <listitem>
    <para>
     Yazmaç bir PCI yeteneğinin parçasıysa, ilk yazmacının adresini almak için yeteneğin adı belirtilebilir. <option>--dumpregs</option> çıktısında '<literal>CAP_</literal>' veya '<literal>ECAP_</literal>' ile başlayan adlara bakılabilir.
    </para>
   </listitem>
   <listitem>
    <para>
     Yeteneğin adı <command>setpci</command> tarafından bilinmiyorsa, buna <literal>CAP</literal><replaceable>num</replaceable> veya <literal>ECAP</literal><replaceable>num</replaceable> biçiminde numarasıyla başvurulabilir; burada <replaceable>num</replaceable>, yeteneğin onaltılık tabanda sayısal tanıtıcısıdır.
    </para>
   </listitem>
   <listitem>
    <para>
     Adrese bir <replaceable>konum</replaceable> (onaltılık sayı) eklemek için önceki biçimlerin her birinin ardından <replaceable>+konum</replaceable> gelebilir. Bu özellik, bir yetenek içindeki yazmaçların adreslenmesi veya standart yazmaçların parçalarını değiştirmek için faydalı olabilir.
    </para>
   </listitem>
   <listitem>
    <para>
     Kaç bayt (1, 2 veya 4) aktarılacağını seçmek için bir genişlik belirteci olarak <code>.B</code>, <code>.W</code> veya <code>.L</code> eklenebilir. Bir yazmaçtan ismiyle bahsediliyorsa ve yazmacın genişliği iyi biliniyorsa genişlik atlanabilir.
    </para>
   </listitem>
   <listitem>
    <para>
     Son olarak, birden çok yetenek varsa, <code>@</code><replaceable>numara</replaceable> kullanılarak hangisinin hedefleneceği belirtilebilir. Sıralama <literal>0</literal>'dan başlar.
    </para>
   </listitem>
  </itemizedlist>
  <para>
   Tüm yazmaç adları ve genişlik belirteçleri büyük/küçük harfe duyarsızdır.
  </para>
 </refsect1>
 <refsect1><title>ÖRNEKLER</title>
  <glosslist>
   <glossentry>
    <glossterm>
     <code>COMMAND</code>
    </glossterm>
    <glossdef>
     <para>
      16 bitlik komut yazmacı için sorgu.
     </para>
    </glossdef>
   </glossentry>
   <glossentry>
    <glossterm>
     <code>4.w</code>
    </glossterm>
    <glossdef>
     <para>
      Aynı yazmacın sayısal adresi.
     </para>
    </glossdef>
   </glossentry>
   <glossentry>
    <glossterm>
     <code>COMMAND.l</code>
    </glossterm>
    <glossdef>
     <para>
      Komut yazmacının konumundan başlayan 32 bitlik bir kelime ister; yani komut ve durum yazmaçlarını birlikte ister.
     </para>
    </glossdef>
   </glossentry>
   <glossentry>
    <glossterm>
     <code>VENDOR_ID+1.b</code>
    </glossterm>
    <glossdef>
     <para>
      Satıcı kimliği yazmacının önemli baytını belirtir (PCI önemsiz baytı önce alır).
     </para>
    </glossdef>
   </glossentry>
   <glossentry>
    <glossterm>
     <code>CAP_PM+2.w</code>
    </glossterm>
    <glossdef>
     <para>
      Güç yönetimi yeteneğinin ikinci kelimesine karşılık gelir.
     </para>
    </glossdef>
   </glossentry>
   <glossentry>
    <glossterm>
     <code>ECAP108.l</code>
    </glossterm>
    <glossdef>
     <para>
      ID 0x108 ile genişletilmiş yeteneğin ilk 32 bitlik kelimesini ister.
     </para>
    </glossdef>
   </glossentry>
  </glosslist>
 </refsect1>
 <refsect1><title>İLGİLİ BELGELER</title>
  <para>
   <uri xl:href="man8-lspci"/>, <uri xl:href="man7-pcilib"/>.
  </para>
 </refsect1>
 <refsect1><title>YAZAN</title>
  <para>
   Linux PCI Araçlarının bakımı Martin Mares tarafından yürütülmektedir.
  </para>
 </refsect1>
 <refsect1><title>ÇEVİREN</title>
  <simpara>© 2004 Ekin Yurdakurban</simpara>
  <simpara>© 2022 Nilgün Belma Bugüner</simpara>
  &manpages.notice;
 </refsect1>
</refentry>
