<?xml version='1.0' encoding='UTF-8' ?>
<!-- ********************************************************************
    man1/suexec.8.xml,Apache HTTP Sunucusu 2.4.53,Apache-2.0,NBB,Mart 2022
     ******************************************************************** -->
<refentry xml:id="man8-suexec" xmlns="http://docbook.org/ns/docbook"
 xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" version="5.0" xml:lang="tr">
 <info>
  <keywordset>
   <keyword>Linux, manpage, kütüphane, kitaplık, belge, belgeler</keyword>
   <keyword>apache2, httpd, hiper, protokol, metin, aktarım, sunucu</keyword>
   <keyword>G/Ç, kullanıcı, CGI, suexec</keyword>
  </keywordset>
 </info>
 <refmeta>
  <manvolnum>8</manvolnum>
  <refentrytitle>suexec</refentrytitle>
  <refmiscinfo>
   <sectdesc>Sistem Yönetim Komutları</sectdesc>
   <source>Apache HTTP Sunucusu 2.4.53</source>
   <date>28 Şubat 2022</date>
  </refmiscinfo>
  <legalnotice><title>Yasal Uyarı</title>
   <screen>Çevirinin telif hakkı sayfanın altında ad(lar)ı bulunan çevirmen(ler)ine aittir.

Belgenin Lisansı ve Özgün Belgenin Telif Hakkı:

Licensed to the Apache Software Foundation (ASF) under one or more
contributor license agreements.  See the NOTICE file distributed with
this work for additional information regarding copyright ownership.
The ASF licenses this file to You under the Apache License, Version 2.0
(the "License"); you may not use this file except in compliance with
the License.  You may obtain a copy of the License at

    http://www.apache.org/licenses/LICENSE-2.0

Unless required by applicable law or agreed to in writing, software
distributed under the License is distributed on an "AS IS" BASIS,
WITHOUT WARRANTIES OR CONDITIONS OF ANY KIND, either express or implied.
See the License for the specific language governing permissions and
limitations under the License.
</screen>
  </legalnotice>
 </refmeta>
 <refnamediv>
  <refname>suexec</refname>
  <refpurpose>harici uygulamaları çalıştırmadan önce kullanıcıyı değiştirir</refpurpose>
 </refnamediv>
 <refsynopsisdiv>
  <cmdsynopsis>
   <command>suexec</command>
   <arg choice="plain"><option>-V</option></arg>
  </cmdsynopsis>
 </refsynopsisdiv>
 <refsect1><title>AÇIKLAMA</title>
  <para>
   <command>suexec</command>, CGI uygulamalarını çalıştırmadan önce Apache HTTP Sunucusu tarafından kullanıcı değiştirmek için kullanılır. Bunu yapabilmek için sunucunun <code>root</code> tarafından çalıştırılmış olması gerekir. HTTP artalan süreci normalde <code>root</code> aidiyetinde çalışmadığından <command>suexec</command>'in çalıştırılabilir dosyasının sahibi <code>root</code> olmalı, setuid biti etkin (<option>u+s</option>) olmalı ve dosyaya <code>root</code> dışında hiç kimse yazamamalıdır.
  </para>
  <para>
   <command>suexec</command> güvenlik modeli ve kavramlar hakkında bilgi edinmek için suexec belgesine (<link xlink:href="https://httpd.apache.org/docs/2.4/suexec.html"/>) bakınız.
  </para>
 </refsect1>
 <refsect1><title>SEÇENEKLER</title>
  <variablelist>
   <varlistentry>
    <term><option>-V</option></term>
    <listitem>
     <para>
      <code>root</code> iseniz, bu seçenek <command>suexec</command> derleme seçeneklerini gösterir. Güvenlik sebebiyle tüm yapılandırma seçenekleri sadece derleme sırasında değiştirilebilir.
     </para>
    </listitem>
   </varlistentry>
  </variablelist>
 </refsect1>
 <refsect1><title>ÇEVİREN</title>
  <simpara>Nilgün Belma Bugüner - Mart 2022</simpara>
 </refsect1>
</refentry>
