<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!-- ********************************************************************
       man8/usermod.8.xml, Shadow-utils 4.11.1, BSD3, NBB - Ekim 2022
     ******************************************************************** -->
<refentry xml:id="man8-usermod" xmlns="http://docbook.org/ns/docbook"
 xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" version="5.0" xml:lang="tr">
 <info>
  <keywordset>
   <keyword>Linux, manpage, kütüphane, kitaplık, belge, belgeler</keyword>
   <keyword>kabuk, komut, kullanıcı, yardım, kılavuz, Shadow-utils</keyword>
   <keyword>usermod, kişisel, kabuk, login.defs, grup, sistem</keyword>
   <keyword>parola, kimlik, düzenlle, politika, chroot, prefix, root</keyword>
  </keywordset>
 </info>
 <refmeta>
  <manvolnum>8</manvolnum>
  <refentrytitle>usermod</refentrytitle>
  <refmiscinfo>
   <sectdesc>Sistem Yönetim Komutları</sectdesc>
   <source>Shadow-utils 4.11.1</source>
   <date>Şubat 2022</date>
  </refmiscinfo>
  <legalnotice>
   <title>Yasal Uyarı</title>
   <screen> * Özgün Belgenin Lisans ve Telif Hakkı bilgileri:
 *
 * Copyright 1991 - 1994, Julianne Frances Haugh
 * Copyright 1996 - 2000, Marek Michałkiewicz
 * Copyright 2000 - 2006, Tomasz Kłoczko
 * Copyright 2007 - 2011, Nicolas François
 * All rights reserved.
 *
 * Redistribution and use in source and binary forms, with or without
 * modification, are permitted provided that the following conditions
 * are met:
 * 1. Redistributions of source code must retain the above copyright
 *    notice, this list of conditions and the following disclaimer.
 * 2. Redistributions in binary form must reproduce the above copyright
 *    notice, this list of conditions and the following disclaimer in the
 *    documentation and/or other materials provided with the distribution.
 * 3. Neither the name of Julianne F. Haugh nor the names of its contributors
 *    may be used to endorse or promote products derived from this software
 *    without specific prior written permission.
 *
 * THIS SOFTWARE IS PROVIDED BY JULIE HAUGH AND CONTRIBUTORS ``AS IS'' AND
 * ANY EXPRESS OR IMPLIED WARRANTIES, INCLUDING, BUT NOT LIMITED TO, THE
 * IMPLIED WARRANTIES OF MERCHANTABILITY AND FITNESS FOR A PARTICULAR PURPOSE
 * ARE DISCLAIMED.  IN NO EVENT SHALL JULIE HAUGH OR CONTRIBUTORS BE LIABLE
 * FOR ANY DIRECT, INDIRECT, INCIDENTAL, SPECIAL, EXEMPLARY, OR CONSEQUENTIAL
 * DAMAGES (INCLUDING, BUT NOT LIMITED TO, PROCUREMENT OF SUBSTITUTE GOODS
 * OR SERVICES; LOSS OF USE, DATA, OR PROFITS; OR BUSINESS INTERRUPTION)
 * HOWEVER CAUSED AND ON ANY THEORY OF LIABILITY, WHETHER IN CONTRACT, STRICT
 * LIABILITY, OR TORT (INCLUDING NEGLIGENCE OR OTHERWISE) ARISING IN ANY WAY
 * OUT OF THE USE OF THIS SOFTWARE, EVEN IF ADVISED OF THE POSSIBILITY OF
 * SUCH DAMAGE.
</screen>
  </legalnotice>
 </refmeta>
 <refnamediv>
  <refname>usermod</refname>
  <refpurpose>bir kullanıcı hesabını düzenler</refpurpose>
 </refnamediv>
 <refsynopsisdiv>
  <cmdsynopsis>
   <command>usermod</command>
   <arg><replaceable>seçenekler</replaceable></arg>
   <arg choice="plain"><replaceable>KULLANICI</replaceable></arg>
  </cmdsynopsis>
 </refsynopsisdiv>
 <refsect1><title>AÇIKLAMA</title>
  <para>
   <command>usermod</command> komutu, komut satırından belirtilen değişiklikleri yansıtmak için sistem hesap dosyalarını düzenlemeye yarar.
  </para>
 </refsect1>
 <refsect1><title>SEÇENEKLER</title>
  <para>
   Bu komuta uygulanabilecek seçenekler şunlardır:
  </para>
  <glosslist>
   <glossentry>
    <glossterm>
     <option>-a</option>, <option>--append</option>
    </glossterm>
    <glossdef>
     <para>
      Kullanıcıyı ek grup(lar)a ekler. Yalnızca <option>-G</option> seçeneğiyle kullanılır.
     </para>
    </glossdef>
   </glossentry>
   <glossentry>
    <glossterm>
     <option>-b</option>, <option>--badnames</option>
    </glossterm>
    <glossdef>
     <para>
      Standartlara uymayan isimlere izin verilir.
     </para>
    </glossdef>
   </glossentry>
   <glossentry>
    <glossterm>
     <option>-c</option>,
     <option>--comment</option> <replaceable>AÇIKLAMA</replaceable>
    </glossterm>
    <glossdef>
     <para>
      Kullanıcı parola dosyasındaki açıklama alanına girilecek yeni değeri belirler. Normalde <uri xlink:href="man1-chfn"/> komutu ile düzenlenir.
     </para>
    </glossdef>
   </glossentry>
   <glossentry>
    <glossterm>
     <option>-d</option>,
     <option>--home</option> <replaceable>EVDİZİNİ</replaceable>
    </glossterm>
    <glossdef>
     <para>
      Kullanıcının sisteme girişte kullanacağı ev dizinini belirler.
     </para>
     <para>
      <option>–m</option> seçeneği belirtilmişse, kullanıcının kullanmakta olduğu ev dizininin içeriği yeni oluşturulan ev dizinine aktarılır. Böyle bir dizin yoksa yeni ev dizini yoksa oluşturulur.
     </para>
    </glossdef>
   </glossentry>
   <glossentry>
    <glossterm>
     <option>-e</option>,
     <option>--expiredate</option> <replaceable>SON_TARİH</replaceable>
    </glossterm>
    <glossdef>
     <para>
      Kullanıcı hesabının son kullanma tarihini belirtir. Tarih <literal>YYYY-AA-GG</literal> (Y: yıl, A: ay, G: gün) şeklinde belirtilir.
     </para>
     <para>
      Boş bir <replaceable>SON_TARİH</replaceable> hesabın süresinin dolmasını devre dışı bırakır.
     </para>
     <para>
      Bu seçenek <filename>/etc/shadow</filename> dosyasının varlığını gerektirir, yoksa oluşturulur.
     </para>
    </glossdef>
   </glossentry>
   <glossentry>
    <glossterm>
      <option>-f</option>,
      <option>--inactive</option> <replaceable>ASKI_SÜRESİ</replaceable>
     </glossterm>
     <glossdef>
      <para>
       Kullanıcı parolasının <replaceable>SON_TARİH</replaceable>ten itibaren, bu hesabın tamamen devre dışı bırakıacağı tarihe kadar geçecek olan sürenin gün cinsinden değerini belirler.
     </para>
     <para>
       Bu değer <literal>0</literal> olarak belirtilirse, parolanın son kullanma tarihinde hesap kapatılır. <literal>-1</literal> değeri verilirse, bu özellik iptal edilmiş olur.
     </para>
     <para>
      Bu seçenek <filename>/etc/shadow</filename> dosyasının varlığını gerektirir, yoksa oluşturulur.
     </para>
    </glossdef>
   </glossentry>
   <glossentry>
    <glossterm>
     <option>-g</option>,
     <option>--gid</option> <replaceable>GRUP</replaceable>
    </glossterm>
    <glossdef>
     <para>
      Kullanıcının yeni birincil grubunun ismi veya numarası. <replaceable>GRUP</replaceable> mevcut olmalıdır.
     </para>
     <para>
      Kullanıcının ev dizinindeki kullanıcının önceki birincil grubuna ait olan herhangi bir dosya, bu yeni gruba ait olacaktır.
     </para>
     <para>
      Kullanıcının ev dizini dışındaki dosyaların grup sahipliği elle düzeltilmelidir.
     </para>
     <para>
      Kullanıcının ev dizini içindeki dosyaların grup sahipliğinin değiştirilmesi, ev dizini sahibi kullanıcı kimliği mevcut veya yeni kullanıcı kimliğinden farklıysa da yapılmaz. Bu, <filename>/</filename> gibi özel ev dizinleri için bir güvenlik önlemidir.
     </para>
    </glossdef>
   </glossentry>
   <glossentry>
    <glossterm>
     <option>-G</option>,
     <option>--groups</option> <replaceable>GRUP1</replaceable>[,<replaceable>GRUP2</replaceable>,...[,<replaceable>GRUPN</replaceable>]]
    </glossterm>
    <glossdef>
     <para>
      Kullanıcının üyesi olacağı ilave grupların liistesi. Her grup, diğerinden virgül ile ayrılır, arada boşluk bırakılmaz. Burada tanımlanan gruplar, <option>-g</option> ile tanımlanan grubun kısıtlamalarına tabidir.
     </para>
     <para>
      Lullanıcı listelenen gruplar haricinde bir grubun da üyesi ise, kullanıcı bu gruptan çıkarılır. Bu davranış kullanıcıyı ek gruplara ekleyen <option>-a</option> seçeneği ile değiştirilebilir.
     </para>
    </glossdef>
   </glossentry>
   <glossentry>
    <glossterm>
      <option>-l</option>,
      <option>--login</option> <replaceable>YENİ_KULLANICI</replaceable>
    </glossterm>
    <glossdef>
     <para>
      Kullanıcının sisteme girişte kullanacağı yeni isim, <replaceable>KULLANICI</replaceable> yerine <replaceable>YENİ_KULLANICI</replaceable> yapılır. Başka hiçbir şey değişmez. Özellikle, kullanıcının ev dizininin isminin veya posta havuzunun isminin yeni kullanıcı ismini yansıtmak üzere <replaceable>YENİ_KULLANICI</replaceable> olarak elle değiştirilmesi gerekebilir.
     </para>
    </glossdef>
   </glossentry>
   <glossentry>
    <glossterm>
      <option>-L</option>, <option>--lock</option>
    </glossterm>
    <glossdef>
     <para>
      Kullanıcının parolasını kilitler. Parolayı etkin biçimde devre dışı bırakmak için parolanın önüne  '!' konarak yapılır. Bu seçenek <option>-p</option> veya <option>-U</option> ile birlikte kullanılamaz.
     </para>
     <note>
      <para>
       Parolalı erişimi engellemek yerine hesabın kilitlenmesi istenirse, ek olarak <replaceable>SON_TARİH</replaceable>'e <literal>1</literal> (bir) atanmalıdır.
      </para>
     </note>
    </glossdef>
   </glossentry>
   <glossentry>
    <glossterm>
      <option>-m</option>, <option>--move-home</option>
    </glossterm>
    <glossdef>
     <para>
      Kullanıcının ev dizininin içeriği yeni konuma taşınır. Geçerli ev dizini mevcut değilse, yeni ev dizini oluşturulmaz.
     </para>
     <para>
      Bu seçenek yalnızca <option>-d</option> (veya <option>--home</option>) seçeneğiyle birlikte geçerlidir.
     </para>
     <para>
      usermod, dosyaların sahipliğini uyarlamaya ve kipleri, ACL'yi ve genişletilmiş öznitelikleri kopyalamaya çalışır, ancak daha sonra elle değişiklik yapmak gerekebilir.
     </para>
    </glossdef>
   </glossentry>
   <glossentry>
    <glossterm>
     <option>-o</option>, <option>--non-unique</option>
    </glossterm>
    <glossdef>
     <para>
      <option>-u</option> seçeneğiyle birlikte kullanıldığında, kullanıcı kimliği eşsiz olmayan bir değerle değiştirilebilir.
     </para>
    </glossdef>
   </glossentry>
   <glossentry>
    <glossterm>
     <option>-p</option>,
     <option>--password</option>  <replaceable>PAROLA</replaceable>
    </glossterm>
    <glossdef>
     <para>
      <uri xlink:href="man3-crypt"/> işlevinden elde edilen şifreli parola.
     </para>
     <note>
      <para>
       Süreçleri listeleyen kullanıcılara parola (veya şifreli parola) görünür olacağından bu seçeneğin kullanımı önerilmemektedir.
      </para>
     </note>
     <para>
      <replaceable>PAROLA</replaceable> sistemin parola politikasına uygun olmalıdır.
     </para>
    </glossdef>
   </glossentry>
   <glossentry>
    <glossterm>
     <option>-r</option>, <option>---remove</option>
    </glossterm>
    <glossdef>
     <para>
      Kullanıcıyı adlı ek gruplardan çıkarır. Yalnızca <option>-G</option> seçeneğiyle birlikte  kullanılır.
     </para>
    </glossdef>
   </glossentry>
   <glossentry>
    <glossterm>
     <option>-R</option>,
     <option>--root</option> <replaceable>CHROOT_DİZİNİ</replaceable>
    </glossterm>
    <glossdef>
     <para>
      Değişiklikleri <replaceable>CHROOT_DİZİNİ</replaceable>nde uygular ve <replaceable>CHROOT_DİZİNİ</replaceable>ndeki yapılandırma dosyaları kullanılır.
     </para>
    </glossdef>
   </glossentry>
   <glossentry>
    <glossterm>
     <option>-P</option>,
     <option>--prefix</option> <replaceable>PREFIX_DİZİNİ</replaceable>
    </glossterm>
    <glossdef>
     <para>
      Değişiklikleri <replaceable>PREFIX_DİZİNİ</replaceable>nde uygular ve <replaceable>PREFIX_DİZİNİ</replaceable>ndeki yapılandırma dosyaları kullanılır. Bu seçenek chroot yapmaz ve çapraz derlemeye hazırlık için tasarlanmamıştır. Bazı sınırlamalar: NIS ve LDAP kullanıcı ve grupları doğrulanmaz. PAM kimlik kanıtlaması konak dosyalarını kulllanılır. SELinux desteklenmez.
     </para>
    </glossdef>
   </glossentry>
   <glossentry>
    <glossterm>
     <option>-s</option>,
     <option>--shell</option><replaceable>KABUK</replaceable>
    </glossterm>
    <glossdef>
     <para>
      Kullanıcının sisteme girişte kullanacağı kabuğun adıdır. Bu alan boş bırakılırsa, sistemin öntanımlı kabuğunun seçilmesi sağlanır.
     </para>
    </glossdef>
   </glossentry>
   <glossentry>
    <glossterm>
     <option>-u</option>,
     <option>--uid</option> <replaceable>KULLANICI_KİMLİK</replaceable>
    </glossterm>
    <glossdef>
     <para>
      Kullanıcı kimliğinin sayısal değeridir.
     </para>
     <para>
      Bu değer, <option>-o</option> seçeneği kullanılmadığı sürece, eşsiz olmalıdır. Değer mutlaka pozitif bir sayı olmalıdır.
     </para>
     <para>
      Kullanıcının posta kutusunun ve kullanıcının sahip olduğu ve kullanıcının ev dizininde bulunan tüm dosyaların dosya kullanıcı kimliği otomatik olarak değiştirilir.
     </para>
     <para>
      Kullanıcının ev dizini dışındaki dosyaların sahipliği elle düzeltilmelidir.
     </para>
     <para>
      Kullanıcının ev dizini içindeki dosyaların kullanıcı sahipliği, ev dizini sahibinin kullanıcı kimliği mevcut veya yeni kullanıcı kimliğinden farklı olduğunda da değiştirilmez. Bu, <filename>/</filename> gibi özel ev dizinleri için bir güvenlik önlemidir.
     </para>
     <para>
      <filename>/etc/login.defs</filename> dosyasındaki <option>UID_MIN, UID_MAX, SYS_UID_MIN</option> veya <option>SYS_UID_MAX</option> ile ilgili herhangi bir denetim yapılmaz.
     </para>
    </glossdef>
   </glossentry>
   <glossentry>
    <glossterm>
     <option>-U</option>,
     <option>--unlock</option>
    </glossterm>
    <glossdef>
     <para>
      Devre dışı bırakılmış bir kullanıcı parolasını tekrar açar. Yaptığı iş şifreli parolanın önündeki '!' işaretini kaldırmaktır. Bu seçenek <option>–p</option> veya <option>–L</option> seçenekleri ile birlikte kullanılamaz.
     </para>
     <note>
      <para>
       Parolalı erişim engelini kaldırmaktan başka hesabın kilidinin de kaldırılması için ek olarak <replaceable>SON_TARİH</replaceable>'e de değer atamak gerekir (Örneğin, 99999 veya <filename>/etc/default/useradd</filename> içindeki <option>EXPIRE</option> değerine).
      </para>
     </note>
    </glossdef>
   </glossentry>
   <glossentry>
    <glossterm>
     <option>-v</option>,
     <option>--add-subuids</option> <replaceable>İLK-SON</replaceable>
    </glossterm>
    <glossdef>
     <para>
      Kullanıcının hesabına bir dizi alt kullanıcı kimliği ekler.
     </para>
     <para>
      Bu seçenek, bir kullanıcı hesabına birden çok aralık eklemek için birden fazla belirtilebilir.
     </para>
     <para>
      <filename>/etc/login.defs</filename> dosyasındaki <option>SUB_UID_MIN, SUB_UID_MAX, SUB_UID_COUNT</option> ile ilgili herhangi bir denetim yapılmaz.
     </para>
    </glossdef>
   </glossentry>
   <glossentry>
    <glossterm>
     <option>-V</option>,
     <option>--del-subuids</option> <replaceable>İLK-SON</replaceable>
    </glossterm>
    <glossdef>
     <para>
      Kullanıcının hesabından bir dizi alt kullanıcı kimliğini kaldırır.
     </para>
     <para>
      Bu seçenek, bir kullanıcı hesabından birden çok aralığı silmek için birden fazla belirtilebilir. Hem <option>--del-subuids</option> hem de <option>--add-subuids</option> belirtildiğinde, herhangi bir alt kullanıcı kimliği aralığı eklenmeden önce tüm alt kullanıcı kimliği aralıkları kaldırılır.
     </para>
     <para>
      <filename>/etc/login.defs</filename> dosyasındaki <option>SUB_UID_MIN, SUB_UID_MAX, SUB_UID_COUNT</option> ile ilgili herhangi bir denetim yapılmaz.
     </para>
    </glossdef>
   </glossentry>
   <glossentry>
    <glossterm>
     <option>-w</option>,
     <option>--add-subgids</option> <replaceable>İLK-SON</replaceable>
    </glossterm>
    <glossdef>
     <para>
      Kullanıcının hesabına bir dizi alt grup kimliği ekler.
     </para>
     <para>
      Bu seçenek, bir kullanıcı hesabına birden çok aralık eklemek için birden fazla belirtilebilir.
     </para>
     <para>
      <filename>/etc/login.defs</filename> dosyasındaki <option>SUB_GID_MIN, SUB_GID_MAX, SUB_GID_COUNT</option> ile ilgili herhangi bir denetim yapılmaz.
     </para>
    </glossdef>
   </glossentry>
   <glossentry>
    <glossterm>
     <option>-W</option>,
     <option>--del-subgids</option> <replaceable>İLK-SON</replaceable>
    </glossterm>
    <glossdef>
     <para>
      Kullanıcının hesabından bir dizi alt drup kimliğini kaldırır.
     </para>
     <para>
      Bu seçenek, bir kullanıcı hesabından birden çok aralığı silmek için birden fazla belirtilebilir. Hem <option>--del-subgids</option> hem de <option>--add-subgids</option> belirtildiğinde, herhangi bir alt grup kimliği aralığı eklenmeden önce tüm alt grup kimliği aralıkları kaldırılır.
     </para>
     <para>
      <filename>/etc/login.defs</filename> dosyasındaki <option>SUB_GID_MIN, SUB_GID_MAX, SUB_GID_COUNT</option> ile ilgili herhangi bir denetim yapılmaz.
     </para>
    </glossdef>
   </glossentry>
   <glossentry>
    <glossterm>
     <option>-Z</option>,
     <option>---selinux-user</option> <replaceable>SEKULL</replaceable>
    </glossterm>
    <glossdef>
     <para>
      Kullanıcının oturum açması için yeni SELinux kullanıcısı.
     </para>
     <para>
      Boş <replaceable>SEKULL</replaceable>, <replaceable>KULLANICI</replaceable> için SELinux kullanıcı eşlemini kaldırır.
     </para>
    </glossdef>
   </glossentry>
  </glosslist>
 </refsect1>
 <refsect1><title>YETERSİZLİKLER</title>
  <para>
   Kullanıcının sayısal kullanıcı kimliği, kullanıcı adı veya kullanıcının ev dizini değiştiriliyorsa, bu komut yürütülürken kullanıcının herhangi bir işlem yürütmediğinden emin olunmalıdır. <command>usermod</command> Linux'ta bunu saptar. Diğer platformlarda, kullanıcının oturum açıp açmadığı yalnızca <command>utmp</command> ile belirlenir.
  </para>
  <para>
   Herhangi bir <command>crontab</command> veya <command>at</command> dosyasının sahibi elle değiştirilmelidir.
  </para>
  <para>
   NIS sunuculardaki NIS ile alakalı bütün değişiklikler elle yapılmalıdır.
  </para>
 </refsect1>
 <refsect1><title>YAPILANDIRMA</title>
  <para>
   Bu aracın davranışını değiştirmek için kullanılabilecek <filename>/etc/login.defs</filename> yapılandırma değişkenleri:
  </para>
  <variablelist>
   <varlistentry>
    <term><option>LASTLOG_UID_MAX</option> (tamsayı)</term>
    <listitem>
     <para>
      <filename>lastlog</filename> girdilerini güncelleyecek en yüksek kullanıcı kimlik numarası. Daha yüksek kullanıcı kimlikleri genellikle uzak kullanıcı kimliği ve kimlik doğrulama hizmetleri tarafından izlendiğinden, onlar için çok büyük, seyrek bir <filename>lastlog</filename> dosyası oluşturmaya gerek yoktur.
     </para>
     <para>
      Yapılandırmada <option>LASTLOG_UID_MAX</option> seçeneğinin olmaması, <filename>lastlog</filename> girdilerini yazacak kullanıcı kimliğinde sınırlama olmadığı anlamına gelir.
     </para>
    </listitem>
   </varlistentry>
   <varlistentry>
    <term><option>MAIL_DIR</option> (dizge)</term>
    <listitem>
     <para>
      Posta kuyruğu dizini. İlgili kullanıcı hesabı silindiğinde veya değişikliğe uğradığında posta kutusunu elden geçirmek için bu gereklidir. Tanımsızsa, derleme sırasında atanan öntanımlı değer kullanılır. Eposta kuyruğunun oluşturulup oluşturulmadığı <filename>/etc/default/useradd</filename> dosyasındaki <code>CREATE_MAIL_SPOOL</code> değişkeni ile belirlenir.
     </para>
    </listitem>
   </varlistentry>
   <varlistentry>
    <term><option>MAIL_FILE</option> (dizge)</term>
    <listitem>
     <para>
      Kullanıcının eposta kuyruğu dosyalarının konumu ev dizinine göreli tanımlanır.
     </para>
    </listitem>
   </varlistentry>
  </variablelist>
  <para>
   <option>MAIL_DIR</option> ve <option>MAIL_FILE</option> değişkenleri <command>useradd</command>, <command>usermod</command> ve <command>userdel</command> tarafından eposta kuyruğunun oluşturulması, taşınması ve silinmesi için kullanılır.
  </para>
  <para>
   Bunlar ayrıca, <option>MAIL_CHECK_ENAB</option> için <code>yes</code> tanımlıysa, <envar>MAIL</envar> ortam değişkenini tanımlamak için de kullanılır.
  </para>
  <variablelist>
   <varlistentry>
    <term><option>MAX_MEMBERS_PER_GROUP</option> (tamsayı)</term>
    <listitem>
     <para>
      Grup girdisi başına azami üye sayısı. Bu değere ulaşıldığında, <filename>/etc/group</filename> içinde (aynı ad, aynı parola ve aynı grup kimliği ile) yeni bir grup girdisi (satır) başlatılır
     </para>
     <para>
      Öntanımlı değer 0 olup, grup üyelerinin sayısı için bir azami sınır olmadığı anlamına gelir.
     </para>
     <para>
      Bu özellik (grup bölme) grup dosyasındaki satır uzunluğunu sınırlamayı sağlar. NIS grupları için satırların 1024 karakterden uzun olmamasından emin olunmasını sağlamak için yararlıdır.
     </para>
     <para>
      Bir sınır belirtmek gerekliyse, <literal>25</literal> iyidir.
     </para>
     <para>
      Grup bölme (bu seçenek) tüm araçlarda desteklenmeyebilir (Shadow araçlarında bile). Gerçekten ihtiyaç duyulmadıkça bu seçenek kullanılmamalıdır.
     </para>
    </listitem>
   </varlistentry>
   <varlistentry>
    <term><option>SUB_GID_MIN</option> (tamsayı)</term>
    <term><option>SUB_GID_MAX</option> (tamsayı)</term>
    <term><option>SUB_GID_COUNT</option> (tamsayı)</term>
    <listitem>
     <para>
      <filename>/etc/subuid</filename> varsa, <command>useradd</command> ve <uri xlink:href="man8-newusers"/> komutları (kullanıcının zaten alt grup kimlikleri yoksa), her yeni kullanıcı için <option>SUB_GID_MIN</option> ila <option>SUB_GID_MAX</option> aralığından <option>SUB_GID_COUNT</option> kullanılmayan grup kimliği tahsis eder.
     </para>
     <para>
      <option>SUB_GID_MIN</option>, <option>SUB_GID_MAX</option>, <option>SUB_GID_COUNT</option> için öntanımlı değerler sırasıyla <literal>100000</literal>, <literal>600100000</literal> ve <literal>65536</literal>'dır.
     </para>
    </listitem>
   </varlistentry>
   <varlistentry>
    <term><option>SUB_UID_MIN</option> (tamsayı)</term>
    <term><option>SUB_UID_MAX</option> (tamsayı)</term>
    <term><option>SUB_UID_COUNT</option> (tamsayı)</term>
    <listitem>
     <para>
      <filename>/etc/subuid</filename> varsa, <command>useradd</command> ve <uri xlink:href="man8-newusers"/> komutları (kullanıcının zaten alt grup kimlikleri yoksa), her yeni kullanıcı için <option>SUB_UID_MIN</option> ila <option>SUB_UID_MAX</option> aralığından <option>SUB_UID_COUNT</option> kullanılmayan grup kimliği tahsis eder.
     </para>
     <para>
      <option>SUB_UID_MIN</option>, <option>SUB_UID_MAX</option>, <option>SUB_UID_COUNT</option> için öntanımlı değerler sırasıyla <literal>100000</literal>, <literal>600100000</literal> ve <literal>65536</literal>'dır.
     </para>
    </listitem>
   </varlistentry>
  </variablelist>
 </refsect1>
 <refsect1><title>İLGİLİ DOSYALAR</title>
  <glosslist>
   <glossentry>
    <glossterm>
     <filename>/etc/group</filename>
    </glossterm>
    <glossdef>
     <para>
      grup bilgileri
     </para>
    </glossdef>
   </glossentry>
   <glossentry>
    <glossterm>
     <filename>/etc/gshadow</filename>
    </glossterm>
    <glossdef>
     <para>
       güvenli grup bilgileri
     </para>
    </glossdef>
   </glossentry>
   <glossentry>
    <glossterm>
     <filename>/etc/login.defs</filename>
    </glossterm>
    <glossdef>
     <para>
      Shadow parola yapılandırması
     </para>
    </glossdef>
   </glossentry>
   <glossentry>
    <glossterm>
     <filename>/etc/passwd</filename>
    </glossterm>
    <glossdef>
     <para>
      kullanıcı hesabı bilgileri
     </para>
    </glossdef>
   </glossentry>
   <glossentry>
    <glossterm>
     <filename>/etc/shadow</filename>
    </glossterm>
    <glossdef>
     <para>
      güvenli kullanıcı hesabı bilgileri
     </para>
    </glossdef>
   </glossentry>
   <glossentry>
    <glossterm>
     <filename>/etc/subgid</filename>
    </glossterm>
    <glossdef>
     <para>
       Kullanıcı başına bağımlı grup kimlikler
     </para>
    </glossdef>
   </glossentry>
    <glossentry>
    <glossterm>
     <filename>/etc/subuid</filename>
    </glossterm>
    <glossdef>
     <para>
      Kullanıcı başına bağımlı kullanıcı kimlikler
     </para>
    </glossdef>
   </glossentry>
  </glosslist>
 </refsect1>
 <refsect1><title>İLGİLİ BELGELER</title>
  <para>
   <uri xlink:href="man1-chfn"/>, <uri xlink:href="man1-chsh"/>, <uri xlink:href="man1-passwd"/>, <uri xlink:href="man3-crypt"/>, <uri xlink:href="man8-gpasswd"/><uri xlink:href="man8-groupadd"/>, <uri xlink:href="man8-groupdel"/>, <uri xlink:href="man8-groupmod"/>, <uri xlink:href="man5-login.defs"/>, <uri xlink:href="man5-subgid"/>, <uri xlink:href="man5-subuid"/>, <uri xlink:href="man8-useradd"/>, <uri xlink:href="man8-userdel"/>.
  </para>
 </refsect1>
 <refsect1><title>ÇEVİREN</title>
  <simpara>© 2004 Yalçın Kolukısa</simpara>
  <simpara>© 2022 Nilgün Belma Bugüner</simpara>
  &manpages.notice;
 </refsect1>
</refentry>
