<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!--
   Copyright © 2002-2021 Nilgün Belma Bugüner <nilgun@tlbp·gen·tr>
   This program is free software: you can redistribute it and/or modify
   it under the terms of the GNU Affero General Public License as published
   by the Free Software Foundation, either version 3 of the License, or
   (at your option) any later version.

   This program is distributed in the hope that it will be useful,
   but WITHOUT ANY WARRANTY; without even the implied warranty of
   MERCHANTABILITY or FITNESS FOR A PARTICULAR PURPOSE.  See the
   GNU Affero General Public License for more details.

   You should have received a copy of the GNU Affero General Public License
   along with this program. If not, see &lt;https://www.gnu.org/licenses/&gt;.
-->

  <legalnotice xml:id="belgeler_tarihce">
    <title>Tarihçe</title>
    <para>
      Linux Belgelendirme Çalışma Grubu, ilk olarak LKD Belgelendirme Çalışma
      Grubu olarak Linux Kullanıcıları Derneğinin desteği ile Nilgün Belma
      Bugüner'in başkanlığında, Mayıs-2002'de başkanının Docbook temelli belge
      sitesi projesini uygulamaya sokmasıyla çalışmalarına başlamıştır. Linux
      Kullanıcıları Derneği Yönetim Kurulunun proje desteğinin koşullarını tek
      taraflı değiştirme isteği üzerine, grubumuz çalışmalarını Eylül-2002'den
      itibaren dernekten bağımsız olarak sürdürme kararı almıştır.
    </para>
    <para>
      Grubumuz Linux Kullanıcılarından aldığı maddi ve manevi desteklerle
      <literal>Linux Belgelendirme Çalışma Grubu </literal> olarak
      çalışmalarını sürdürmektedir.
    </para>
  </legalnotice>
  <legalnotice xml:id="belgeler_yu">
    <title>Yasal Açıklama</title>
    <para>
      Site, docbook-xml tabanlı olarak Nilgün Belma Bugüner tarafından
      tasarlanmış ve kodlanmıştır. Tüm siteyi oluşturan kaynak kodlarının
      telif hakları ve lisansları her dosyada ayrı ayrı belirtilmiş olup
      aksi belirtilmemişse site ve kaynak kodları GNU AGPL lisanslıdır.
    </para>
    <para>
      Site içeriğini oluşturan belgelerin telif hakları ilgili belgede ismi
      geçen yazarına ve/veya çevirmenine aittir.
    </para>
    <para>
      Belgelendirme Çalışma Grubu belge yazarları, çevirmenleri ve kod
      geliştiricilerinden oluşur.
    </para>
    <para>
      Bu kitaplık bir programlama sonucunda oluşmuştur. Site içeriği tek
      bir yazılım paketi olarak kabul edilmekte ve başka bir lisansla
      lisanslanmış olduğu belirtilmemiş her içerik <link
      xlink:href="&site-url;agpl.html">GNU AGPL</link> lisansının
      koşulları altında dağıtılmaktadır.
    </para>
    <para>
      Bu kitaplık kapsamındaki tüm belgeler, yazarının telif hakkı bilgisi ve
      3. şahıslara kopyalama ve değiştirme hakkı veren bir lisans ile
      lisanslanmış olduklarının belirtilmesi şartı ile yayınlanmaktadır.
    </para>
    <para>
      Linux Belgelendirme Çalışma Grubu ile ilgili olarak sorularınızı Linux
      Belgelendirme Çalışma Grubu Koordinatörleri Nilgün Belma Bugüner
      veya Deniz Akkuş'a <email>&eliste;</email> yöneltebilirsiniz.
    </para>
    <para>
      Bu sitede sunulan bilgilerin ve kodların HİÇBİR GARANTİSİ YOKTUR.
    </para>
    <para>
      BU YAZILIM ÜCRETSİZ OLARAK RUHSATLANDIĞI İÇİN, YAZILIM İÇİN İLGİLİ
      KANUNLARIN İZİN VERDİĞİ ÖLÇÜDE HERHANGİ BİR GARANTİ VERİLMEMEKTEDİR.
      AKSİ YAZILI OLARAK BELİRTİLMEDİĞİ MÜDDETÇE TELİF HAKKI SAHİPLERİ
      VE/VEYA BAŞKA ŞAHISLAR YAZILIMI "OLDUĞU GİBİ", AŞİKAR VEYA ZIMNEN,
      SATILABİLİRLİĞİ VEYA HERHANGİ BİR AMACA UYGUNLUĞU DA DAHİL OLMAK ÜZERE
      HİÇBİR GARANTİ VERMEKSİZİN DAĞITMAKTADIRLAR. YAZILIMIN KALİTESİ VEYA
      PERFORMANSI İLE İLGİLİ TÜM SORUNLAR SİZE AİTTİR. YAZILIMDA HERHANGİ
      BİR BOZUKLUKTAN DOLAYI DOĞABİLECEK OLAN BÜTÜN SERVİS, TAMİR VEYA
      DÜZELTME MASRAFLARI SİZE AİTTİR.
    </para>
    <para>
      İLGİLİ KANUNUN İCBAR ETTİĞİ DURUMLAR VEYA YAZILI ANLAŞMA HARİCİNDE
      HERHANGİ BİR ŞEKİLDE TELİF HAKKI SAHİBİ VEYA YUKARIDA İZİN VERİLDİĞİ
      ŞEKİLDE YAZILIMI DEĞİŞTİREN VEYA YENİDEN DAĞITAN HERHANGİ BİR KİŞİ,
      YAZILIMIN KULLANIMI VEYA KULLANILAMAMASI (VEYA VERİ KAYBI OLUŞMASI,
      VERİNİN YANLIŞ HALE GELMESİ, SİZİN VEYA ÜÇÜNCÜ ŞAHISLARIN ZARARA
      UĞRAMASI VEYA YAZILIMIN BAŞKA YAZILIMLARLA UYUMSUZ OLMASI) YÜZÜNDEN
      OLUŞAN GENEL, ÖZEL, DOĞRUDAN YA DA DOLAYLI HERHANGİ BİR ZARARDAN, BÖYLE
      BİR TAZMİNAT TALEBİ TELİF HAKKI SAHİBİ VEYA İLGİLİ KİŞİYE BİLDİRİLMİŞ
      OLSA DAHİ, SORUMLU DEĞİLDİR.
    </para>
    <para>
      GNU Kamu lisansı yazılımın tamamı ya da parçalarının özgür olmayan
      yazılımların içine katılmasına izin vermez.
    </para>
    <para>
     This program is free software: you can redistribute it and/or modify
     it under the terms of the GNU Affero General Public License as published
     by the Free Software Foundation, either version 3 of the License, or
     (at your option) any later version.
    </para>
    <para>
     This program is distributed in the hope that it will be useful,
     but WITHOUT ANY WARRANTY; without even the implied warranty of
     MERCHANTABILITY or FITNESS FOR A PARTICULAR PURPOSE.  See the
     GNU Affero General Public License for more details.
    </para>
    <para>
     You should have received a copy of the GNU Affero General Public License
     along with this program.  If not, see
     <link xlink:href="https://www.gnu.org/licenses/"/>.
    </para>
  </legalnotice>
