<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!-- ********************************************************************
     $Id: sss-gnu.xml,v 1.1 2002/12/20 22:51:00 nilgun Exp $
     ******************************************************************** -->
<chapter xml:id="sss-gnu" role="autotoc" xmlns="http://docbook.org/ns/docbook"
 version="5.0" xmlns:xl="http://www.w3.org/1999/xlink" xml:lang="tr">
 <title>GNU felsefesi, lisanslama vs...</title>
 <qandaset defaultlabel="number">
  <qandaentry>
   <question xml:id="sss-gnu_gnu">
    <para>GNU Nedir?</para>
   </question>
   <answer>
    <para>
     Yanıtlayan: <emphasis role="bold">Deniz Akkuş</emphasis>
    </para>
    <para>
     GNU: <command>G</command>nu is <command>N</command>ot
     <command>U</command>nix -- Gnu, Unix değildir manasına gelir.
    </para>
    <para>
     GNU 1984 yılında başlatılmış olan bir özgür yazılım olan GNU sistemini
     geliştirmek için başlamıştır.
   </para>
    <para>
     Daha fazla bilgi için gnu.org'un Türkçe sayfalarına bakabilirsiniz:
     <link xl:href="http://www.gnu.org/home.tr.html">Gnu Türkçe</link>
   </para>
   </answer>
  </qandaentry>
  <qandaentry>
   <question xml:id="sss-gnu_fs">
    <para>Özgür Yazılım Nedir?</para>
   </question>
   <answer>
    <para>
     Yanıtlayan: <emphasis role="bold">Deniz Akkuş</emphasis>
    </para>
    <para>
     Özgür yazılım, özgürlükleri korumaya yönelik bir akımın adıdır. Özgür
     yazılım ücretsiz olmak zorunda değildir. Bu, İngilizce'deki "free"
     sözcüğünün iki karşılığı - bedava ve özgür - olmasından
     kaynaklanmaktadır. Özgür yazılım deyince akla ifade özgürlüğü manasında
     özgürlük gelmelidir, bedava bira manasında bedava değil.
   </para>
    <para>
     Özgür yazılımlar ücretsiz de dağıtılabilirler, pek çoğu da bu şekilde
     dağıtılmaktadır. Fakat bir yazılımı özgür yapan şey, kaynak kodlarının
     size verilmesi, sizin bu kaynak kodlarını başkalarına vermenizin
     engellenmemesi ve sizin kaynak kodlarında isterseniz değişiklik yapabilme
     özgürlüğünün size tanınmasıdır.
   </para>
    <para>
     Daha fazla bilgi için gnu.org'un Türkçe sayfalarına bakabilirsiniz:
     <link xl:href="http://www.gnu.org/philosophy/free-sw.tr.html">Özgür
     Yazılım</link>.
    </para>
   </answer>
  </qandaentry>
  <qandaentry>
   <question xml:id="sss-gnu_gpl">
    <para>GPL Nedir?</para>
   </question>
   <answer>
    <para>
     Yanıtlayan: <emphasis role="bold">Deniz Akkuş</emphasis>
    </para>
    <para>
     GPL - GNU <command>G</command>eneral <command>P</command>ublic
     <command>L</command>icense - GNU Genel Kamu Lisansı
    </para>
    <para>
     Kısaca, GPL, <link xl:href="http://www.fsf.org">FSF</link> tarafından
     geliştirilen ve kamunun kullanımına sunulan bir bilgisayar lisansıdır.
     GPL pek çok özgür yazılım tarafından kullanılmaktadır. GPL'in en fazla
     kullanıldığı platformlardan birisi Linux işletim sistemidir.
    </para>
    <para>
     GPL altında yayınlanan bir yazılımla her istediğinizi yapamazsınız.
     Örneğin o yazılımı, beraberinde kaynak kodları olmaksızın dağıtamazsınız.
     Başka birisinin dağıtım haklarını kısıtlayamazsınız.
    </para>
    <para>
     Bir yazılımı GPL altında yayınlamak, yazara telif hakkı güvencesi
     altında, yazılımının başkaları tarafından özgür yazılım felsefesine
     aykırı olarak dağıtılamayacağı güvencesini verir.
    </para>
    <para>
     Örneğin herhangi bir telif hakkı almaksızın bir yazılım geliştirdiniz ve
     bu yazılımı ilgili kaynak kodları ile birlikte yayınladınız. Sizin bu
     yazılımınızı beğenen büyük bir yazılım şirketi yazılımınızı aldı, ufak
     bazı değişiklikler yaptı ve büyük bir reklam kampanyası ile birlikte,
     üstelik de kapalı olarak, kar amacı ile dağıttı. Böyle bir durumda, telif
     hakkı almadığınız ve bir lisans uygulamadığınız için yapacağınız en ufak
     bir şey yoktur.
    </para>
    <para>
     Yazılımınızı GPL lisansı ile yayınlamış olsa idiniz, telif hakkı sizde
     olacaktı. Üstelik ilgili büyük şirket yaptığı ufak tefek değişikliklerin
     de kaynak kodunu açık olarak dağıtmak zorunda kalacaktı ve kapalı bir
     sistem içerisinde sizin yazılımınızı kendi amaçları için
     kullanamayacaktı. Amacınız -- yani yazılımınızın özgür bir yazılım olarak
     yaygınlaşması -- hedefine ulaşacaktı.
    </para>
    <para>
     GPL, yazarın haklarını korumakla beraber, orjinal esere ufak tefek
     eklemeler yapanlara ve bu eseri dağıtanlara yükümlülükler getirir. Bu
     yükümlülüklerin ne olduğunu öğrenmek için özellikle GPL'i okumakta yarar
     vardır.
    </para>
    <para>
     GPL'in pek çok dile çevirisini
     <link xl:href="http://www.gnu.org/licenses/translations.html#GPL">GPL
      Çevirileri</link> sayfasında bulabilirsiniz. Türkçe çevirisi
      <link xl:href="&site-url;howto/gpl.html">bu kitaplığın içinde</link> bulabilirsiniz.
    </para>
   </answer>
  </qandaentry>
  <qandaentry>
   <question xml:id="sss-gnu_satmak">
    <para>Bir yazılım GPL altında ücretli satılabilir mi?</para>
   </question>
   <answer>
    <para>
     Yanıtlayan: <emphasis role="bold">Deniz Akkuş</emphasis>
    </para>
    <para>
     <emphasis role="bold">Kısa cevap:</emphasis> Evet. Uzun cevabı okuyun.
    </para>
    <para>
     <emphasis role="bold">Uzun cevap:</emphasis> Önce "satma"nın ne olduğuna
     bakalım: Bir yazılımı "satın aldığınızda" aslında yazılımın yazarlarından
     bir kullanma lisansı satın alırsınız. Bu lisans kapalı yazılımlarda sizin
     bu yazılımı birden fazla makinaya kurmanızı, başka birine tekrar
     satmanızı, kopyalamanızı vs. yasaklar.
    </para>
    <para>
     GPL altında bir yazılımda da yazılım sizin elinize her geldiğinde
     (dağıtım yapıldığında) bir lisans alırsınız. Bu lisans orjinal yazar
     tarafından size verilen GPL lisansıdır. Bu lisans altında, yazılımı
     ilgili kaynak kodları ile birlikte kopyalayabilir, başka makinalara
     kurabilir ve üçüncü şahıslara dağıtabilirsiniz.
    </para>
    <para>
     Bu dağıtım işlemi için para alabilirsiniz. Burada önemli olan nokta,
     dağıtımda bulunulan GPL lisanslı yazılımın kaynak kodlarının verilmesi ve
     dağıtımı alan kişinin de bunu tekrar dağıtabileceğinin bilinmesidir.
    </para>
    <para>
     Dolayısıyla birisi size GPL'li bir yazılımı vermek için sizden ücret
     talep edebilir. Buna hakkı vardır. GPL'li bu yazılımı aldıktan sonra,
     alıcı olarak sizin, istediğiniz kadar kopyalamak ve GPL kurallarına uygun
     olarak (kaynak kodları ile birlikte) tekrar dağıtmak (isterseniz ücretli)
     hakkınız vardır.
    </para>
   </answer>
  </qandaentry>
  <qandaentry>
   <question xml:id="sss-gnu_degistirdim">
    <para>GPL'li bir yazılımı değiştirdim. GPL'den düşer mi?</para>
   </question>
   <answer>
    <para>
     Yanıtlayan: <emphasis role="bold">Deniz Akkuş</emphasis>
    </para>
    <para>
     GPL, başkasının bir GPL'li eserini alıp kaynak kodlarında değişiklik
     yapıp dağıttığınız zaman ortaya çıkan az farklı eserin de GPL altında
     olması gerekliliğini getirir.
    </para>
    <para>
     <emphasis role="bold">Örnek:</emphasis> GPL'li 30,000 satırlık bir
     yazılım aldınız. 5,000 satırlık değişiklik yaptınız. Bunu "satmak"
     istiyorsunuz.
    </para>
    <para>
     Eserin bütünü değil, 5000 satırı size aittir. Bu 5000 satır kendi başına
     bir eser addedilebilirse, o zaman bu 5,000 satırlık orjinal eser için ne
     isterseniz onu yapabilirsiniz. Fakat eserin sizin değişikliklerinizle
     beraber ortaya çıkan 35,000 satırlık hali bir anlam ifade ediyorsa,
     eserin bütününü GPL altında dağıtmak zorundasınız.
    </para>
    <para>
     Dağıtım işlemi bir üçüncü şahsa vermek olarak tanımlanır. Dolayısıyla
     örneğin bir danışman olarak bu eseri üçüncü şahıs müşterilerinize
     kuruyorsanız, eserin tamamının (sizin + orjinal) kaynak kodlarını
     müşterilerinize vereceksiniz.
    </para>
    <para>
     GPL'li bir esere değişiklik yapmak eseri GPL'den düşürmez, sizin
     değişikliklerinizi GPL'e sokar.
    </para>
    <para>
     <emphasis role="bold">Bu haksızlık değil mi?</emphasis>
    </para>
    <para>
     GPL, orjinal eserin haklarını çok kuvvetli bir biçimde savunur. Eğer
     sizin bütün katkınız bir başkasının eserine ufak tefek ilavelerden
     ibaretse, neden eserin bütünü üzerinde hak iddia edebilir duruma
     gelesiniz?
    </para>
    <para>
     Sizin eseriniz, katkınızın size ait olduğu bellidir. Sizin telif hakkınız
     alınmıştır, bu haklarınız bakidir. Sizin de yaptığınız katkıya katkıda
     bulunanlar aynı şekilde davranacaklardır. Kendinizi orjinal eserin yazarı
     yerine koyun: birisi sizin orjinal eserinizi alıp ufak tefek
     değişiklikler yapıp hepsi üzerinde hak iddia etse, mutlu olur musunuz?
    </para>
   </answer>
  </qandaentry>
  <qandaentry>
   <question xml:id="sss-gnu_kazanc">
    <para>GPL para kazanmaya bir engel değil mi?</para>
   </question>
   <answer>
    <para>
     Yanıtlayan: <emphasis role="bold">Deniz Akkuş</emphasis>
    </para>
    <para>
     GPL'li eserler etrafında para kazanan bir sürü şirket var. Geçmişte pek
     çok yazılım şirketi kamuya ait olan bazı yazılımları aldı, kendi ürünleri
     içerisinde kullandı ve reklam/pazarlama güçlerine dayanarak sanki kendi
     orjinal eserleri imiş intibaını uyandırdı.
    </para>
    <para>
     GPL eserin yazarını bu tarz istismarlardan korur.
    </para>
    <para>
     Eserin yazarı siz değilseniz ve bir başkasının geliştirip GPL altında
     yayınladığı esere bakıp "ah ne güzel para kazanırdım şundan, GPL altında
     olmasa idi" diye düşünüyorsanız:
    </para>
    <simplelist>
     <member>
      Aynı işi yapan kendi orjinal eserinizi geliştirin.
     </member>
     <member>
      Eserin sahibi ile temasa geçip telif hakkı bedelini ödeyerek eserin
      size başka bir lisans altında lisanslanmasını sağlayın.
     </member>
    </simplelist>
    <para>
     Başka birisinin eserinden, onlara bir fayda sağlamadan faydalanmak
     istiyorsanız, GPL şartlarında yapabilirsiniz.
    </para>
    <para>
     Bunun haricinde, sırf GPL yazılımlarını GPL lisanslaması altında
     kullanarak da para kazanabilirsiniz:
    </para>
    <simplelist>
     <member>Dağıtım işi</member>
     <member>
      Her türlü hizmet satışı (danışmanlık, kurulum, dağıtım, kod değiştirme,
      özgünleştirme vs.)
     </member>
    </simplelist>
    <para>
     Ama başka birisinin eserinden, o eseri siz yazmışcasına satarak para
     kazanamazsınız.
    </para>
   </answer>
  </qandaentry>
  <qandaentry>
   <question xml:id="sss-gnu_lgpl">
    <para>LGPL nedir?</para>
   </question>
   <answer>
    <para>
     Yanıtlayan: <emphasis role="bold">Deniz Akkuş</emphasis>
    </para>
    <para>
     LGPL - <command>L</command>esser <command>G</command>eneral
     <command>P</command>ublic <command>L</command>icense -
     <link xl:href="&site-url;howto/lgpl.html">Kısıtlı Genel Kamu Lisansı</link>
    </para>
    <para>
     Bu lisansın eski adı Library General Public License -
     Kitaplık Genel Kamu Lisansı idi.
    </para>
    <para>
     LGPL, bazı özel durumlarda kitaplıklar için kullanılır.
     Her kitaplık için uygun ya da faydalı değildir.
    </para>
    <para>
     GPL altındaki bir eser, kendisine yapılan katkıları da GPL altında
     yayınlamak zorunluluğunu getirir. Bu kitaplıklar için de geçerlidir.
     Örneğin KDE bünyesinde kullanılan <literal>QT</literal> kitaplıkları
     GPL'dir - Eğer <literal>QT</literal> kitaplığını kullanan bir yazılım
     geliştirdiyseniz, bunu GPL altında dağıtmak zorundasınız.
    </para>
    <para>
     Fakat <literal>libc</literal> kitaplığı LGPL altındadır.
     <literal>libc</literal> kitaplığını kullanan bir yazılımı istediğiniz
     lisansla dağıtabilirsiniz, bu kapalı kaynak kodlu da olabilir. Fakat
     kapalı kaynak kodlu bir yazılım dağıtıyorsanız, en azından nesne
     dosyalarını (<literal>.o</literal> dosyaları) da dağıtmak zorundasınız.
    </para>
    <para>
     Nesne dosyalarını dağıtmak zorunluluğu, alan şahısların yazılımı tekrar
     bağlayabilmesinin (link) sağlanması için konmuştur.
    </para>
   </answer>
  </qandaentry>
 </qandaset>
</chapter>
