<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!-- ********************************************************************
         termutils.xml
     ******************************************************************** -->
<part xml:id="termutils" xmlns="http://docbook.org/ns/docbook"
 xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" version="5.0" xml:lang="tr"
 userlevel="longtoc">
 <?dbhtml dir="../uygulamalar/termutils"?>
 <info>
  <title>Bir Uçbirimin Betiklerle Denetimi</title>
  <authorgroup>
   <author>
    <personname>
     <firstname>David MacKenzie</firstname>
    </personname>
   </author>
   <author>
    <personname>
     <firstname>Junio Hamano</firstname>
    </personname>
   </author>
   <author role="translator">
    <personname>
     <firstname>Nilgün B. Bugüner</firstname>
    </personname>
   </author>
  </authorgroup>
  <pubdate>Nisan 2006</pubdate>
  <legalnotice>
   <para>
Copyright © 1991, 1995 Free Software Foundation, Inc.
    </para>
   <para>
Permission is granted to make and distribute verbatim copies of
this manual provided the copyright notice and this permission notice
are preserved on all copies.
    </para>
   <para>
Permission is granted to process this file through TeX and print the
results, provided the printed document carries copying permission
notice identical to this one except for the removal of this paragraph
(this paragraph not being relevant to the printed manual).
    </para>
   <para>
Permission is granted to copy and distribute modified versions of this
manual under the conditions for verbatim copying, provided that the entire
resulting derived work is distributed under the terms of a permission
notice identical to this one.
    </para>
   <para>
Permission is granted to copy and distribute translations of this manual
into another language, under the above conditions for modified versions,
except that this permission notice may be stated in a translation approved
by the Foundation.
  </para>
  </legalnotice>
  <legalnotice>
   <para>
Telif Hakkı © 1991, 1995 Free Software Foundation, Inc.
      </para>
   <para>
Bu kılavuzun harfi harfine kopyalanmasına ve dağıtılmasına telif hakkı
uyarısının ve bu izin uyarısının tüm kopyalarında bulunması şartıyla
izin verilmiştir.
      </para>
   <para>
Bu kılavuzun değiştirilmiş kopyalarının kopyalanmasına ve dağıtılmasına,
türetilmiş çalışmanın sonuçlarının tamamı, harfi harfine kopyalamanın
koşullarını içererek ve buna eşdeğer bir izin uyarısı da sağlandığı
takdirde izin verilmiştir.
      </para>
   <para>
Bu kılavuzun diğer dillere çevirilerine, bu izin uyarısını bulunduğu
Free Software Foundation tarafından onaylanmış bir çeviri değilse,
yukarıda açıklanan değiştirilmiş sürümlerinin koşulları sağlandığı
takdirde izin verilmiştir.
      </para>
  </legalnotice>
  <legalnotice>
   <para>
BU KİTAP ÜCRETSİZ OLARAK RUHSATLANDIĞI İÇİN, İÇERDİĞİ BİLGİLER İÇİN İLGİLİ KANUNLARIN
İZİN VERDİĞİ ÖLÇÜDE HERHANGİ BİR GARANTİ VERİLMEMEKTEDİR. AKSİ YAZILI OLARAK
BELİRTİLMEDİĞİ MÜDDETÇE TELİF HAKKI SAHİPLERİ VE/VEYA BAŞKA ŞAHISLAR KİTABI
"OLDUĞU GİBİ", AŞİKAR VEYA ZIMNEN, SATILABİLİRLİĞİ VEYA HERHANGİ BİR AMACA
UYGUNLUĞU DA DAHİL OLMAK ÜZERE HİÇBİR GARANTİ VERMEKSİZİN DAĞITMAKTADIRLAR.
BİLGİNİN KALİTESİ  İLE İLGİLİ TÜM SORUNLAR SİZE AİTTİR.
HERHANGİ BİR HATALI BİLGİDEN DOLAYI DOĞABİLECEK OLAN BÜTÜN SERVİS, TAMİR VEYA
DÜZELTME MASRAFLARI SİZE AİTTİR.
      </para>
   <para>
İLGİLİ KANUNUN İCBAR ETTİĞİ DURUMLAR VEYA YAZILI ANLAŞMA HARİCİNDE HERHANGİ
BİR ŞEKİLDE TELİF HAKKI SAHİBİ VEYA YUKARIDA İZİN VERİLDİĞİ ŞEKİLDE KİTABI
DEĞİŞTİREN VEYA YENİDEN DAĞITAN HERHANGİ BİR KİŞİ, BİLGİNİN KULLANIMI VEYA
KULLANILAMAMASI (VEYA VERİ KAYBI OLUŞMASI, VERİNİN YANLIŞ HALE GELMESİ, SİZİN
VEYA ÜÇÜNCÜ ŞAHISLARIN ZARARA UĞRAMASI VEYA BİLGİLERİN BAŞKA BİLGİLERLE UYUMSUZ
OLMASI) YÜZÜNDEN OLUŞAN GENEL, ÖZEL, DOĞRUDAN YA DA DOLAYLI HERHANGİ BİR ZARARDAN,
BÖYLE BİR TAZMİNAT TALEBİ TELİF HAKKI SAHİBİ VEYA İLGİLİ KİŞİYE BİLDİRİLMİŞ OLSA
DAHİ, SORUMLU DEĞİLDİR.
</para>
   <para>
Tüm telif hakları aksi özellikle belirtilmediği sürece sahibine aittir. Belge içinde geçen herhangi bir terim, bir ticari isim ya da kuruma itibar kazandırma olarak algılanmamalıdır. Bir ürün ya da markanın kullanılmış olması ona onay verildiği anlamında görülmemelidir.
      </para>
  </legalnotice>
 </info>
 <chapter xml:id="termutils-Invoking-tput">
  <info>
   <title><literal>tput</literal>: Taşınabilir Uçbirim Denetimi</title>
  </info>
  <para><command>tput</command> komutu kabuk betiklerinden ekranın temizlenmesi, altçizgili metin yazma, ekran genişliği ne olursa olsun metni ortalama gibi şeyler yapmayı mümkün kılar. Bu şeyleri gerçekleştirebilmek için uçbirimden bağımsız yetenek ismini kullanılmakta olan uçbirimin yetenek ismine tercüme eder.
  </para>
  <para><command>tput</command> bağımsız değişken olarak eşdeğer termcap yetenek dizgesine dönüştürmek üzere bir Unix System V terminfo yeteneği alır (Eşdeğerlik listesi için <xref linkend="termutils-Capabilities"/> bölümüne bakın). Terminfo, termcap'a benzer bir veritabanıdır, fakat yetenek isimleri farklıdır ve farklı biçimde saklanır. GNU <command>tput</command> komutu Unix System V <command>tput</command> komutu ile uyumlu olmak için bağımsız değişken olarak bir terminfo yetenek ismi alır.
  </para>
  <para>
Terminfo (ve termcap) yeteneklerinin üç türü vardır: dizgesel, mantıksal ve sayısal. Dizgesel yetenekler uçbirimde gösterildiklerinde ya da özel bir tuş tarafından uçbirime gönderildiklerinde uçbirim üzerinde özel bir etkiye sebep olurlar (tuşlarla gönderilenler şüphesiz kabuk betikleri ile gönderilmeye uygun değillerdir). Sayısal ve mantıksal yetenekler ise uçbirimin kaç sütun genişlikte olduğu veya bir Meta tuşuna sahip olup olmadığı gibi uçbirim hakkında bilgi verirler. Yeteneklerin üç türü hakkında daha ayrıntılı bilgi için <xref linkend="termutils-Output"/> bölümüne bakınız.
  </para>
  <para><command>tput</command> komutunun biçimi:
  </para>
  <para>
   <synopsis format="linespecific"><command>tput</command>  [<emphasis>seçenekler</emphasis>] <emphasis>yetenek-ismi</emphasis> [<emphasis>bağımsız değişken</emphasis> …]
<command>tput</command>  [<emphasis>seçenekler</emphasis>] longname
<command>tput</command>  [<emphasis>seçenekler</emphasis>] init
<command>tput</command>  [<emphasis>seçenekler</emphasis>] reset

GNU <command>tput</command> şu seçenekleri kabul eder:

[<command>-T</command> <varname>uçbirim-türü</varname>] [<command>--terminal</command>=<varname>uçbirim-türü</varname>]
[<command>-t</command>] [<command>--termcap</command>]
[<command>-S</command>] [<command>--standard-input</command>]
[<command>-V</command>] [<command>--version</command>]
</synopsis>
  </para>
  <para><command>tput</command> kullanarak ekranı temizleme örneği:
  </para>
  <para>
   <screen>
tput clear
</screen>
  </para>
  <section xml:id="Using-tput">
   <info>
    <title><literal>tput</literal> Kullanımı</title>
   </info>
   <para><command>tput</command> komutunun biçimi:
  </para>
   <para>
    <synopsis format="linespecific"><command>tput</command>  [<emphasis>seçenekler</emphasis>] <emphasis>yetenek-ismi</emphasis> [<emphasis>bağımsız değişken</emphasis> …]
<command>tput</command>  [<emphasis>seçenekler</emphasis>] longname
<command>tput</command>  [<emphasis>seçenekler</emphasis>] init
<command>tput</command>  [<emphasis>seçenekler</emphasis>] reset

GNU <command>tput</command> şu seçenekleri kabul eder:

[<command>-T</command> <varname>uçbirim-türü</varname>] [<command>--terminal</command>=<varname>uçbirim-türü</varname>]
[<command>-t</command>] [<command>--termcap</command>]
[<command>-S</command>] [<command>--standard-input</command>]
[<command>-V</command>] [<command>--version</command>]
</synopsis>
   </para>
   <para>
Dizge değerli yeteneklerin bazıları bağımsız değişken kabul eder, örneğin silinecek satırların veya taşınacak sütunların sayısı gibi. Bağımsız değişkenler daima birer sayıdır.
  </para>
   <para>
    <glosslist>
     <glossentry>
      <glossterm>
       <command>-T </command>
       <varname>uçbirim-türü</varname>
      </glossterm>
      <glossterm>
       <command>--terminal=</command>
       <varname>uçbirim-türü</varname>
      </glossterm>
      <glossdef>
       <para>
Bu seçenek uçbirim türünü belirtir. Öntanımlı olarak bu değer <literal>TERM</literal> ortam değişkeninden alınır.
   </para>
      </glossdef>
     </glossentry>
     <glossentry>
      <glossterm>
       <command>-t</command>
      </glossterm>
      <glossterm>
       <command>--termcap</command>
      </glossterm>
      <glossdef>
       <para>
GNU <command>tput</command> öntanımlı olarak eğer kullanıcının belirttiği yetenek ismi bir terminfo ismi değilse onun bir termcap yetenek ismi olduğunu varsayar.  Bu seçenek <command>tput</command> komutuna, terminfo isimlerine hiç bakmamasını yetenek ismine bir termcap ismi olarak bakmasını söyler.
  </para>
      </glossdef>
     </glossentry>
     <glossentry>
      <glossterm>
       <command>-S</command>
      </glossterm>
      <glossterm>
       <command>--standard-input</command>
      </glossterm>
      <glossdef>
       <para><command>tput</command> komutuna yetenek isimlerini ve bağımsız değişkenlerini standart girdiden okumasını söyler. Bu kipte sadece dizge değerli yetenekler kullanılabilir.
  </para>
      </glossdef>
     </glossentry>
     <glossentry>
      <glossterm>
       <command>-V</command>
      </glossterm>
      <glossterm>
       <command>--version</command>
      </glossterm>
      <glossdef>
       <para><command>tput</command> komutuna sürüm bilgilerini göstermesini söyler.
    </para>
      </glossdef>
     </glossentry>
    </glosslist>
   </para>
   <para><command>longname</command> belirtildiğinde <command>tput</command> uçbirimin türünü açıklayıcı uzun uçbirim ismini gösterir.
  </para>
   <para><command>init</command> belirtildiğinde <command>tput</command> uçbirime ilklendirme dizgeleri gönderir. Eğer uçbirimin sekme genişliği sekizden farklıysa ve sıfırlanamıyorsa tty sürücüsündeki sekme genişletmesi etkinleştirilir. Aksi takdirde, sekme genişliği sekiz yapılır ve sekme genişletmesi etkinleştirilmez.
  </para>
   <para><command>reset</command> belirtildiğinde <command>tput</command> uçbirime sıfırlama dizgeleri gönderir ve ardından <command>tput init</command>'teki ilklendirme işlemlerini yapar.
  </para>
   <para>
Aşağıda <command>tput</command> kullanım örneklerine yer verilmiştir. <command>tput</command>'un uçbirimlerin uygulamasına sebep olabildiği işlevlerin tam listesi için <xref linkend="termutils-Capabilities"/> bölümüne bakınız. <command>tput</command> kullanımı ile ilgili daha karmaşık örnekler için <xref linkend="termutils-More-Examples"/> bölümüne bakınız.
  </para>
   <para>
Aşağıdaki komut imleci ekranın 10. satırının 30. sütununa taşır:
  </para>
   <para>
    <screen>
tput cup 10 30
</screen>
   </para>
   <para>
Bu komut imleci görünmez yapar:
  </para>
   <para>
    <screen>
tput civis
</screen>
   </para>
   <para>
İmleci tekrar görünür yapmak için:
  </para>
   <para>
    <screen>
tput cnorm
</screen>
   </para>
   <para>
İmlecin üzerinde bulunduğu satırdan itibaren imlecin bulunduğu satır dahil 10 satırı silmek için:
  </para>
   <para>
    <screen>
tput dl 10
</screen>
   </para>
  </section>
  <section xml:id="termutils-Output">
   <info>
    <title>Çıktılama ve Çıkış Durumu</title>
   </info>
   <para><command>tput</command> komutu uçbirim yeteneklerinin dizgesel, mantıksal ve sayısal türlerinin herbiri için farklı çıktılar üretir.
  </para>
   <para>
Komut satırında belirtilen terminfo yeteneği bir dizge ise <command>tput</command> onun değerini gösterir ve 0 durumu ile çıkar. Eğer yetenek kullanılan uçbirim türü için tanımlanmamışsa <command>tput</command> bir çıktı üretmeksizin 1 durumu ile çıkar.
  </para>
   <para>
Eğer yetenek sayısal değerliyse, <command>tput</command> onun değerini (bir tamsayı) gösterir. Eğer yetenek kullanılan uçbirim türü için tanımlanmamışsa <command>tput</command> <command>-1</command> değerini gösterir. Bir hata oluşmadıkça, sayısal yetenekler için çıkış durumu daima 0'dır. Olası çıkış durumlarının tam listesi için <xref linkend="termutils-Error-Messages"/> bölümüne bakınız.
  </para>
   <para>
Eğer yetenek seçimlikse, <command>tput</command> bir çıktı üretmez, eğer yetenek kullanılan uçbirim türü için tanımlanmamışsa 1 ile aksi takdirde 0 durumu ile çıkar. Termcap yeteneklerinin daha ayrıntılı açıklamaları için <xref linkend="termcap"/> belgesinin <xref linkend="termcap-Capabilities"/> bölümüne bakınız.
  </para>
   <para>
Sayısal yeteneklerin değerleri kabuk değişkenlerine kaydedilmelidir, böylece <command>tput</command>'u tekrar kullanmaksızın bu değerler tekrar kullanılabilir. Örnekler:
  </para>
   <para>
Bourne, Bourne-again ve Korn kabuklarında:
  </para>
   <para>
    <literallayout class="normal">
bir ortam değişkenine atamak için: <command>COLUMNS=`tput cols` export COLUMNS</command>

bir yerel değişkene atamak için: <command>tabwidth=`tput it`</command>
</literallayout>
   </para>
   <para>
C kabuğu için:
  </para>
   <para>
    <literallayout class="normal">
bir ortam değişkenine atamak için: <command>setenv COLUMNS `tput cols`</command>

bir yerel değişkene atamak için: <command>set tabwidth = `tput it`</command>
</literallayout>
   </para>
   <para>
Dizge değerli yeteneklerin değerleri daha sonra <command>echo</command> komutunda kullanılmak üzere aynı yolla kabuk değişkenlerine kaydedilebilir. <command>echo</command> komutu çoğu kabuğun yerleşik komutlarından biri olduğundan <command>tput</command>'tan daha hızlı çalışacaktır. Bununla birlikte, <command>tput</command> yerine <command>echo</command> kullanımı geciktirme gerektiren yeteneklerde sorunlara yol açabilir. Çünkü geciktirme için kullanılan boş ('\0') karakter <command>echo</command> dahil hiçbir komuta bağımsız değişken olarak belirtilemez.
    </para>
  </section>
  <section xml:id="termutils-More-Examples">
   <info>
    <title>Daha Fazla Örnek</title>
   </info>
   <para>
Burada <command>tput</command> kullanımı ile ilgili biraz kabuk yazılımlama gerektiren daha karmaşık örneklere yer verilmiştir. C kabuğunun akış denetimi (karar verme mekanizması) diğer kabuklardan farklı oluşturulduğundan bu örnekler C kabuğunda çalışmaz.
  </para>
   <para>
Aşağıdaki örnekte uçbirim üste yazmama yapabiliyorsa <literal>Ben işimin başındayım</literal>  basar ve üstünü çizer; yapamıyorsa <literal>Ben grevdeyim</literal> dizgesini basar.
  </para>
   <para>
    <screen>
if tput os; then
    echo -e 'Ben işimin başındayım\r--- ------ ----------'
else
    echo 'Ben grevdeyim'
fi
</screen>
   </para>
   <para>
Aşağıdaki örnekte komut satırı bağımsız değişkeni olarak verilen dizgeyi satıra ortalayarak basan bir betik görülmektedir. Bu işlem için diğer bir yaklaşım, çok sayıda boşluğu basmak için <command>while</command> döngüsü kullanmak yerine <command>tput</command>'un <command>rep</command> terminfo yeteneğini göndermesi olurdu.
  </para>
   <para>
    <screen>
COLUMNS=`tput cols` export COLUMNS # Ekran genişliği
echo "$@" | awk '
{ spaces = ('$COLUMNS' - length) / 2
  while (spaces-- &gt; 0) printf (" ")
  print
}'
</screen>
   </para>
   <para>
Aşağıdaki betikte uçbirimin imleç konumu kaydedilmekte, ekranın ortasına negatif olarak <literal>Merhaba Dünya</literal> basılmakta ve imleç tekrar eski konumuna dönmektedir.
  </para>
   <para>
    <screen>
COLUMNS=`tput cols`
LINES=`tput lines`
line=`expr $LINES / 2`
column=`expr \( $COLUMNS - 6 \) / 2`
tput sc
tput cup $line $column
tput rev
echo 'Merhaba Dünya'
tput sgr0
tput rc
</screen>
   </para>
   <para>
Yukarıdaki örneğin ortasındaki üç satır <command>--standard-input</command> seçeneği kullanılarak da yazılabilirdi:
  </para>
   <para>
    <screen>
tput --standard-input &lt;&lt;EOF
sc
cup $line $column
rev
EOF
</screen>
   </para>
  </section>
  <section xml:id="termutils-Capabilities">
   <info>
    <title>Yetenekler</title>
   </info>
   <section>
    <info>
     <title>Seçimlik Yetenekler</title>
    </info>
    <para>
     <literallayout class="normal">
Terminfo  Termcap Açıklama
ismi      ismi

am        am      Son sütuna yazılan karakter imleci alt satırın başına taşır
bw        bw      Sol girintide kullanıldığında <command>cub1</command>
                    imleci önceki satırın son sütununa taşır
chts      HC      İmleç mutlaka görünür
da        da      Ekrandan yukarısı hatırlanabilir
db        db      Ekrandan aşağısı hatırlanabilir
eo        eo      Üste yazmama etkin olsa bile boşluk karakteri silebilir
eslok     es      Durum satırına yazarken diğer ekran komutları çalışabilir
gn        gn      Uçbirim soysaldır (<command>dialup</command>, <command>switch</command> gibi)
hc        hc      uçbirim yazıcı benzeri bir aygıttır
hs        hs      Uçbirim bir durum satırına sahiptir
hz        hz      Hazeltine uçbirim; ~ basılmaz.
in        in      Boşluk karakterleri ile boş konumlar farklı ele alınır
km        km      Uçbirim Meta tuşuna sahiptir
mc5i      5i      Yazıcıya gönderilen veri ekrana yansıtılmaz
mir       mi      Ekleme kipinde imleç hareket ettirilebilir
msgr      ms      Çarpıcı görünüm kiplerinde imleç hareket ettirilebilir
npc       NP      Geciktirme karakteri gerekmez
nrrmc     NR      <command>smcup</command> yeteneği <command>rmcup</command>'un tersi değildir
nxon      nx      Geciktirme çalışmaz; xon/xoff gerekir
os        os      Üste yazmak silmez.
ul        ul      Altçizme işlemi altçizgi karakteri ile yapılır
xenl      xn      80 sütundan sonra satırsonu karakteri yoksayılır (Concept)
xhp       xs      Silme için sihirli çerezler temizlenmelidir (HP)
xon       xo      xon/xoff akış denetimi kullanılır
xsb       xb      Superbee uçbirim (f1=esc, f2=ctrl-c)
xt        xt      Sekmeler yıkıcıdır, sihirli <command>smso</command> (Teleray 1061)
</literallayout>
    </para>
   </section>
   <section>
    <info>
     <title>Sayısal Yetenekler</title>
    </info>
    <para>
     <literallayout class="normal">
Terminfo  Termcap Açıklama
ismi      ismi

cols      co      Ekran genişliği
it        it      sekme genişliklerinin ilk değeri
lh        lh      Her etiketteki satır sayısı
lines     li      Ekrandaki ya da sayfadaki satır sayısı
lm        lm      <command>lines</command>'tan fazlaysa bellek satır sayısı;
                    değer 0 ise satır sayısı değişkendir
lw        lw      Her etiketteki sütun sayısı
nlab      Nl      Ekrandaki etiketlerin sayısı (ilki 1)
pb        pb      Geciktirmenin gerektiği en düşük hız
vt        vt      Sanal uçbirim numarası (CB/Unix)
wsl       ws      Durum satırının sütun sayısı
xmc       sg      Sihirli çarpıcılık çerezi genişliği
</literallayout>
    </para>
   </section>
   <section>
    <info>
     <title>Dizgesel Yetenekler</title>
    </info>
    <para>
Aşağıdaki tabloda açıklamaların sonundaki <literal>(P)</literal> yeteneğin bir veya daha fazla bağımsız değişken aldığını, <literal>(*)</literal> etkilenen satırlardan dolayı geciktirme gerekebileceğini gösterirken <literal>#n</literal> biçimi ise "<literal>n.</literal> bağımsız değişkenin değeri" anlamına gelir.
    </para>
    <para>
     <literallayout class="normal">
Terminfo  Termcap Açıklama
ismi      ismi

acsc      ac      Çizgesel karakter kümesi çiftleri aAbBcC - öntanımlı vt100
bel       bl      Çan (daktilo da çın, bilgisayarda bip sesi)
blink     mb      Yanarsöner kipe gir
bold      md      Çifte parlaklık kipine gir
cbt       bt      Geri sek
civis     vi      İmleci görünmez yap
clear     cl      Ekranı temizle (*)
cmdch     CC      Komut karakteri
cnorm     ve      İmleci normale döndür (<command>cvvis</command> ve <command>civis</command>'i geri al)
cr        cr      İmleci satırbaşına götür (*)
csr       cs      Kaydırma bölgesini #1 satırdan #2 satırına ayarla (P)
cub       LE      İmleci #1 sütun sola taşı (P)
cub1      le      İmleci bir sütun sola taşı
cud       DO      İmleci #1 satır aşağı taşı (P*)
cud1      do      İmleci bir satır aşağı taşı
cuf       RI      İmleci #1 sütun sağa taşı (P*)
cuf1      nd      İmleci #1 sütun sağa taşı
cup       cm      İmleci ekranın #1 satırının #2 sütununa taşı (P)
cuu       UP      İmleci #1 satır yukarı taşı (P*)
cuu1      up      İmleci bir satır yukarı taşı
cvvis     vs      İmleci çok görünür yap
dch       DC      #1 karakteri sil (P*)
dch1      dc      Karakteri sil (*)
dim       mh      Yarı parlaklık kipine gir
dl        DL      #1 satırı sil(P*)
dl1       dl      Satırı sil (*)
dsl       ds      Durum satırını iptal et
ech       ec      #1 karakteri sil (P)
ed        cd      Belleğin sonuna kadar sil (*)
el        ce      Satırı sonuna kadar temizle
el1       cb      Satırı başına kadar temizle
enacs     eA      Diğer karakter kümesi kipine gir
ff        ff      Yazıcı için sayfa ileri (*)
flash     vb      Görünür çan (ekran yanarsöner; imleç hareket etmemeli)
fsl       fs      Durum satırından geridön
hd        hd      İmleci yarım satır aşağı taşı
home      ho      İmleci ev konumuna konumla (<command>cup</command> yoksa)
hpa       ch      İmleci #1'inci sütuna götür (P)
ht        ta      Donanımsal sekme durağını 8 boşluk sonraya sektir
hts       st      İmleç sütununu tüm satırlar için sekme durağı yap
hu        hu      İmleci yarım satır yukarı taşı
ich       IC      #1 boş karakter ekle (P*)
ich1      ic      Boş karakter ekle
if        if      İlklendirme dizgesini içeren dosyanın ismi
il        AL      #1 yeni boş satır ekle (P*)
il1       al      Yeni bir boş satır ekle (*)
ind       sf      Bir satır ileri (yukarı) kaydır
indn      SF      #1 satır ileri kaydır (P)
invis     mk      Görünmez metin kipine gir
ip        ip      Gecikmeyi karakter ekledikten sonra yap (*)
iprog     iP      İlklendirme uygulamasının yolu
is1       i1      Uçbirim ilklendirme dizgesi
is2       is      Uçbirim ilklendirme dizgesi
is3       i3      Uçbirim ilklendirme dizgesi
kBEG      &amp;9      Shift + başlama tuşu
kCAN      &amp;0      Shift + iptal tuşu
kCMD      *1      Shift + komut tuşu
kCPY      *2      Shift + kopya tuşu
kCRT      *3      Shift + oluştur tuşu
kDC       *4      Shift + silme karakteri tuşu
kDL       *5      Shift + satırı sil tuşu
kEND      *7      Shift + end tuşu
kEOL      *8      Shift + satırı sil tuşu
kEXT      *9      Shift + çıkış tuşu
kFND      *0      Shift + bul tuşu
kHLP      #1      Shift + yardım tuşu
kHOM      #2      Shift + home tuşu
kIC       #3      Shift + girdi tuşu
kLFT      #4      Shift + sola ok tuşu
kMOV      %b      Shift + taşı tuşu
kMSG      %a      Shift + ileti tuşu
kNXT      %c      Shift + sonraki tuşu
kOPT      %d      Shift + seçenekler tuşu
kPRT      %f      Shift + yazdır tuşu
kPRV      %e      Shift + önceki tuşu
kRDO      %g      Shift + yeniden yap tuşu
kRES      %j      Shift + devamet tuşu
kRIT      %i      Shift + sağa ok tuşu
kRPL      %h      Shift + değiştir tuşu
kSAV      !1      Shift + kaydet tuşu
kSPD      !2      Shift + beklet tuşu
kUND      !3      Shift + geri al tuşu
ka1       K1      Tuştakımının üst solu
ka3       K3      Tuştakımının üst sağı
kb2       K2      Tuştakımının ortası
kbeg      @1      Başlama tuşu
kbs       kb      Gerisilme tuşu
kc1       K4      Tuştakımının alt solu
kc3       K5      Tuştakımının alt sağı
kcan      @2      İptal tuşu
kcbt      kB      Geri sekme tuşu
kclo      @3      Kapat tuşu
kclr      kC      Ekranı temizle veya sil tuşu
kcmd      @4      Komut tuşu
kcpy      @5      Kopyala tuşu
kcrt      @6      Oluştur tuşu
kctab     kt      Sekme temizle tuşu
kcub1     kl      Sola ok tuşu
kcud1     kd      Aşağı ok tuşu
kcuf1     kr      Sağa ok tuşu
kcuu1     ku      Yukarı ok tuşu
kdch1     kD      Silme karakteri tuşu
kdl1      kL      Satırı sil tuşu
ked       kS      Ekran sonuna kadar temizle tuşu
kel       kE      Satır sonuna kadar temizle tuşu
kend      @7      End tuşu
kent      @8      Enter/gönder tuşu (güvensiz)
kext      @9      Çıkış tuşu
kf0       k0      İşlev tuşu f0
kf1       k1      İşlev tuşu f1
kf10      k;      İşlev tuşu f10
kf11      F1      İşlev tuşu f11
kf12      F2      İşlev tuşu f12
kf13      F3      İşlev tuşu f13
kf14      F4      İşlev tuşu f14
kf15      F5      İşlev tuşu f15
kf16      F6      İşlev tuşu f16
kf17      F7      İşlev tuşu f17
kf18      F8      İşlev tuşu f18
kf19      F9      İşlev tuşu f19
kf2       k2      İşlev tuşu f2
kf20      FA      İşlev tuşu f20
kf21      FB      İşlev tuşu f21
kf22      FC      İşlev tuşu f22
kf23      FD      İşlev tuşu f23
kf24      FE      İşlev tuşu f24
kf25      FF      İşlev tuşu f25
kf26      FG      İşlev tuşu f26
kf27      FH      İşlev tuşu f27
kf28      FI      İşlev tuşu f28
kf29      FJ      İşlev tuşu f29
kf3       k3      İşlev tuşu f3
kf30      FK      İşlev tuşu f30
kf31      FL      İşlev tuşu f31
kf32      FM      İşlev tuşu f32
kf33      FN      İşlev tuşu f13
kf34      FO      İşlev tuşu f34
kf35      FP      İşlev tuşu f35
kf36      FQ      İşlev tuşu f36
kf37      FR      İşlev tuşu f37
kf38      FS      İşlev tuşu f38
kf39      FT      İşlev tuşu f39
kf4       k4      İşlev tuşu f4
kf40      FU      İşlev tuşu f40
kf41      FV      İşlev tuşu f41
kf42      FW      İşlev tuşu f42
kf43      FX      İşlev tuşu f43
kf44      FY      İşlev tuşu f44
kf45      FZ      İşlev tuşu f45
kf46      Fa      İşlev tuşu f46
kf47      Fb      İşlev tuşu f47
kf48      Fc      İşlev tuşu f48
kf49      Fd      İşlev tuşu f49
kf5       k5      İşlev tuşu f5
kf50      Fe      İşlev tuşu f50
kf51      Ff      İşlev tuşu f51
kf52      Fg      İşlev tuşu f52
kf53      Fh      İşlev tuşu f53
kf54      Fi      İşlev tuşu f54
kf55      Fj      İşlev tuşu f55
kf56      Fk      İşlev tuşu f56
kf57      Fl      İşlev tuşu f57
kf58      Fm      İşlev tuşu f58
kf59      Fn      İşlev tuşu f59
kf6       k6      İşlev tuşu f6
kf60      Fo      İşlev tuşu f60
kf61      Fp      İşlev tuşu f61
kf62      Fq      İşlev tuşu f62
kf63      Fr      İşlev tuşu f63
kf7       k7      İşlev tuşu f7
kf8       k8      İşlev tuşu f8
kf9       k9      İşlev tuşu f9
kfnd      @0      Bul tuşu
khlp      %1      Yardım tuşu
khome     kh      Home tuşu
khts      kT      Sekme ayarla tuşu
kich1     kI      Ins/enter ekleme kipi tuşu
kil1      kA      Satır ekle tuşu
kind      kF      İleri/Geri kaydır tuşu
kll       kH      Ev aşağı tuşu
kmov      %4      Taşı tuşu
kmrk      %2      İşaretle tuşu
kmsg      %3      İleti tuşu
knp       kN      Sonraki sayfa tuşu
knxt      %5      Sonraki nesne tuşu
kopn      %6      Aç tuşu
kopt      %7      Seçenekler tuşu
kpp       kP      Önceki sayfa tuşu
kprt      %9      Yazdır veya kopyala tuşu
kprv      %8      Önceki nesne tuşu
krdo      %0      Yeniden yap tuşu
kref      &amp;1      Başvuru tuşu
kres      &amp;5      Devamet tuşu
krfr      &amp;2      Tazele tuşu
kri       kR      İleri/Geri Kaydır tuşu
krmir     kM      Ekleme kipinde <command>rmir</command> veya <command>smir</command>
krpl      &amp;3      Değiştir tuşu
krst      &amp;4      Yeniden başlat tuşu
ksav      &amp;6      Kaydet tuşu
kslt      *6      Seç tuşu
kspd      &amp;7      Beklet tuşu
ktbc      ka      CTüm sekmeleri temizle tuşu
kund      &amp;8      Geri al tuşu
lf0       l0      f0 tuşunun etiketi <command>f0</command> değilse tuşun etiketi
lf1       l1      f1 tuşunun etiketi <command>f1</command> değilse tuşun etiketi
lf10      la      f10 tuşunun etiketi <command>f10</command> değilse tuşun etiketi
lf2       l2      f2 tuşunun etiketi <command>f2</command> değilse tuşun etiketi
lf3       l3      f3 tuşunun etiketi <command>f3</command> değilse tuşun etiketi
lf4       l4      f4 tuşunun etiketi <command>f4</command> değilse tuşun etiketi
lf5       l5      f5 tuşunun etiketi <command>f5</command> değilse tuşun etiketi
lf6       l6      f6 tuşunun etiketi <command>f6</command> değilse tuşun etiketi
lf7       l7      f7 tuşunun etiketi <command>f7</command> değilse tuşun etiketi
lf8       l8      f8 tuşunun etiketi <command>f8</command> değilse tuşun etiketi
lf9       l9      f9 tuşunun etiketi <command>f9</command> değilse tuşun etiketi
ll        ll      Son satırın başına git (<command>cup</command> yoksa)
mc0       ps      Ekran içeriğini yazdır
mc4       pf      Yazıcıyı kapat
mc5       po      Yazıcıyı aç
mc5p      pO      #1 bayt için yazıcıyı etkinleştir (P)
mgc       MC      Yazılımsal sol ve sağ girintileri temizle
mrcup     CM      İmleci belleğin #1'inci satırının, #2'nci sütununa taşı (P)
nel       nw      Satırsonu
pad       pc      Geciktirme karakteri ('\0' yerine)
pfkey     pk      #2 dizgesini yazan yazılım işlevi tuşu #1 (P)
pfloc     pl      #2 dizgesini çalıştıran yazılım işlevi tuşu #1 (P)
pfx       px      #2 dizgesini aktaran yazılım işlevi tuşu #1 (P)
pln       pn      #2 dizgesini gösteren yazılım işlevi tuşu #1 (P)
prot      mp      Korumalı kipe gir
rc        rc      İmleci son <command>sc</command> konumuna geri götür
rep       rp      #1 karakterini, #2 kere yinele (P*)
rev       mr      Negatif görüntü kipine gir
rf        rf      Sıfırlama dizgesini içeren dosyanın ismi
rfi       RF      Sonraki girdi karakterini gönder (ptyler için)
ri        sr      Bir satır geri (aşağı) kaydır
rin       SR      #1 satır geri kaydır (P)
rmacs     ae      Diğer karakter kümesinden çık
rmam      RA      Özdevinimli girintilemeyi kapat
rmcup     te      Uçbirimi sıralı çıktıya ayarlar
rmdc      ed      Silme kipinden çık
rmir      ei      Ekleme kipinden çık
rmkx      ke      Tuştakımı aktarım kipinden çık
rmln      LF      Yazılımsal etiketleri kapat
rmm       mo      Meta kipinden çık
rmp       rP      Yer değiştirme kipindeyken <command>ip</command> gibi
rmso      se      Çarpıcı görünüm kipinden çık
rmul      ue      Altçizme kipinden çık
rmxon     RX      xon/xoff akış denetimini kapat
rs1       r1      Uçbirimi sağlıklı kiplere sıfırla
rs2       r2      Uçbirimi sağlıklı kiplere sıfırla
rs3       r3      Uçbirimi sağlıklı kiplere sıfırla
sc        sc      İmleç konumunu kaydet
sgr       sa      #1'den #9'a kadar görünüm kiplerini tanımla (P)
sgr0      me      Tüm görünüm kiplerini kapat
smacs     as      Diğer karakter kümesi kipine gir
smam      SA      Özdevinimli girintilemeyi etkinleştir
smcup     ti      Uçbirimi rasgele imleç hareketi için ilklendir
smdc      dm      Silme kipine gir
smgl      ML      Yazılımsal sol girintiyi #1 yap (P)
smgr      MR      Yazılımsal sağ girintiyi #1 yap (P)
smir      im      Ekleme kipine gir
smkx      ks      Tuştakımı aktarım kipini başlat
smln      LO      Yazılımsal etiketlemeyi etkinleştir
smm       mm      Meta kipine gir (8. biti devreye sok)
smso      so      Çarpıcı görünüm kipine gir
smul      us      Altçizme kipine gir
smxon     SX      xon/xoff akış denetimini aç
tbc       ct      Tüm sekme duraklarını yoket
tsl       ts      Durum satırının #1'inci sütununa git (P)
uc        uc      Karakterin altını çiz ve sonrasına ilerle
vpa       cv      İmleci #1'inci satıra taşı (P)
wind      wi      Pencere satırlarını #1-#2, sütunlarını #3-#4 olarak ayarla (P)
xoffc     XF      xoff karakteri
xonc      XN      xon karakteri
</literallayout>
    </para>
   </section>
  </section>
  <section xml:id="termutils-Error-Messages">
   <info>
    <title>Hata İletileri</title>
   </info>
   <para>
Bir  sorun varsa <command>tput</command> bazı hata iletileri gösterir. Buna ek olarak şu durum değerlerinden biri ile çıkar:
   </para>
   <para>
    <variablelist>
     <varlistentry>
      <term>0</term>
      <listitem>
       <para>
Normal durum; belirtilen yetenek mevcuttur.
   </para>
      </listitem>
     </varlistentry>
     <varlistentry>
      <term>1</term>
      <listitem>
       <para>
Belirtilen mantıksal ya da dizge değerli yetenek mevcut değildir.
   </para>
      </listitem>
     </varlistentry>
     <varlistentry>
      <term>2</term>
      <listitem>
       <para>
Kullanım hatası; <command>tput</command> için geçersiz bağımsız değişken belirtilmiş.
   </para>
      </listitem>
     </varlistentry>
     <varlistentry>
      <term>3</term>
      <listitem>
       <para>
Belirtilen uçbirim türü bilinmiyor (<command>TERM</command> ortam değişkeni ya da <command>-T</command> seçeneği ile belirtilebilir) ya da termcap veritabanı okunamıyor.
   </para>
      </listitem>
     </varlistentry>
     <varlistentry>
      <term>4</term>
      <listitem>
       <para>
Belirtilen yetenek bilinen yeteneklerden biri değil.
    </para>
      </listitem>
     </varlistentry>
    </variablelist>
   </para>
  </section>
 </chapter>
 <chapter xml:id="termutils-Invoking-tabs">
  <info>
   <title><command>tabs</command>: Uçbirim Sekmelerinin Ayarlanması</title>
  </info>
  <para><command>tabs</command> komutu uçbirimler üzerinde uzaktan ayarlanabilendonanımsal sekme duraklarını ayarlamak ya da belirtmek için kullanılır.
  </para>
  <para>
   <synopsis format="linespecific"><command>tabs</command> [<emphasis>seçenekler</emphasis>] <emphasis>sekme-belirtimi</emphasis>
</synopsis>
  </para>
  <section xml:id="termutils-Options">
   <info>
    <title>Seçenekler</title>
   </info>
   <para>
GNU <command>tabs</command> komutu tarafından desteklenen seçenekler:
   </para>
   <para>
    <glosslist>
     <glossentry>
      <glossterm>
       <command>-T </command>
       <varname>uçbirim-türü</varname>
      </glossterm>
      <glossterm><command>--terminal</command>=<varname>uçbirim-türü</varname></glossterm>
      <glossdef>
       <para>
Uçbirim türünü <command>TERM</command> ortam değişkenindeki değeri hiçe sayarak belirtmek için kullanılır.
   </para>
      </glossdef>
     </glossentry>
     <glossentry>
      <glossterm>
       <command>-V</command>
      </glossterm>
      <glossterm>
       <command>--version</command>
      </glossterm>
      <glossdef>
       <para>
GNU <command>tabs</command> sürüm bilgilerini gösterir ve çıkar.
   </para>
      </glossdef>
     </glossentry>
     <glossentry>
      <glossterm>
       <command>-h</command>
      </glossterm>
      <glossterm>
       <command>--help</command>
      </glossterm>
      <glossdef>
       <para>
GNU <command>tabs</command> komut satırı kullanımını gösterir ve çıkar.
      </para>
      </glossdef>
     </glossentry>
    </glosslist>
   </para>
  </section>
  <section xml:id="termutils-Tabspec">
   <info>
    <title>Sekme Belirtimi</title>
   </info>
   <para>
GNU <command>tabs</command> şu türlerde sekme belirtimi kabul eder:
   </para>
   <para>
    <glosslist>
     <glossentry>
      <glossterm>
       <varname>n1</varname>
       <literal>[,</literal>
       <varname>n2</varname>
       <literal>,…]</literal>
      </glossterm>
      <glossdef>
       <para>
Sekme duraklarını <varname>n1</varname>, <varname>n2</varname>, … sütunlarına ayarlar. En sol sütun numarası 1 kabul edilir. <varname>n2</varname> ve sonrakiler <command>+</command><varname>num</varname> biçiminde kendinden önce gelen sekmeye göre artış olarak belirtilebilir.
    </para>
      </glossdef>
     </glossentry>
     <glossentry>
      <glossterm>
       <command>-</command>
       <varname>n</varname>
      </glossterm>
      <glossdef>
       <para>
Sekme duraklarını her <varname>n</varname> sütunda bir olarak ayarlar. Çoğu uçbirim için standart sekme durağı ayarı <command>-8</command>'e eşdeğerdir.
    </para>
      </glossdef>
     </glossentry>
     <glossentry>
      <glossterm>
       <command>-</command>
       <varname>kod</varname>
      </glossterm>
      <glossterm>
       <command>--code=</command>
       <varname>kod</varname>
      </glossterm>
      <glossterm>
       <command>-C </command>
       <varname>kod</varname>
      </glossterm>
      <glossdef>
       <para>
Sekme durakları hazırlop belirtimlerdin biri kullanılarak ayarlanır. Eğer hazırlop belirtimin ismi GNU <command>tabs</command> tarafından desteklenen uzun seçeneklerden biri ile çelişirse ikinci veya üçüncü belirtim türleri kullanılabilir.
    </para>
      </glossdef>
     </glossentry>
     <glossentry>
      <glossterm>
       <command>-</command>
       <varname>dosyaismi</varname>
      </glossterm>
      <glossterm>
       <command>--file=</command>
       <varname>dosyaismi</varname>
      </glossterm>
      <glossterm>
       <command>-F </command>
       <varname>dosyaismi</varname>
      </glossterm>
      <glossdef>
       <para><varname>dosyaismi</varname> dosyasının ilk satırını okur, satırdaki <command>&lt;:</command> ve <command>:&gt;</command> karakterleri arasında bulunan boşluklarla ayrılmış bağımsız değişkenleri bulur, bunlar arasından <command>t</command> ile başlayanını bulur ve onu sekme belirtimi olarak kullanır. Eğer bu adımlardan biri başarısız olursa, sekme durakları 8 sütunda bir olarak ayarlanır. Eğer <varname>dosyaismi</varname> GNU <command>tabs</command> tarafından desteklenen uzun seçeneklerden biri ile çelişirse ikinci veya üçüncü belirtim türleri kullanılabilir.
      </para>
      </glossdef>
     </glossentry>
    </glosslist>
   </para>
  </section>
  <section xml:id="termutils-Canned">
   <info>
    <title>Hazırlop sekme belirtimleri</title>
   </info>
   <para>
GNU <command>tabs</command> hazırlop belirtimleri de destekler:
   </para>
   <para>
    <variablelist>
     <varlistentry>
      <term>
       <literal>a</literal>
      </term>
      <listitem>
       <para>
Assembler, IBM S/370, first format (1,10,16,36,72)
   </para>
      </listitem>
     </varlistentry>
     <varlistentry>
      <term>
       <literal>a2</literal>
      </term>
      <listitem>
       <para>
Assembler, IBM S/370, second format (1,10,16,40,72)
   </para>
      </listitem>
     </varlistentry>
     <varlistentry>
      <term>
       <literal>c</literal>
      </term>
      <listitem>
       <para>
COBOL, normal format (1,8,12,16,20,55)
   </para>
      </listitem>
     </varlistentry>
     <varlistentry>
      <term>
       <literal>c2</literal>
      </term>
      <listitem>
       <para>
COBOL, compact format (1,6,10,14,49)
   </para>
      </listitem>
     </varlistentry>
     <varlistentry>
      <term>
       <literal>c3</literal>
      </term>
      <term>
       <literal>f</literal>
      </term>
      <listitem>
       <para>
FORTRAN (1,7,11,15,19,23)
   </para>
      </listitem>
     </varlistentry>
     <varlistentry>
      <term>
       <literal>p</literal>
      </term>
      <listitem>
       <para>
PL/I (1,5,9,13,17,21,25,29,33,37,41,45,49,53,57,61)
   </para>
      </listitem>
     </varlistentry>
     <varlistentry>
      <term>
       <literal>s</literal>
      </term>
      <listitem>
       <para>
SNOBOL (1,10,55)
   </para>
      </listitem>
     </varlistentry>
     <varlistentry>
      <term>
       <literal>u</literal>
      </term>
      <listitem>
       <para>
UNIVAC 1100 Assembler (1,12,20,44)
      </para>
      </listitem>
     </varlistentry>
    </variablelist>
   </para>
  </section>
  <section xml:id="termutils-Examples">
   <info>
    <title>Örnekler</title>
   </info>
   <para>
Bir <command>xterm</command> üzerinde FORTRAN yazılımları düzenlemek için <command>tabs</command> komutunu şöyle kullanabilirsiniz:
   </para>
   <para>
    <screen>
tabs -f --terminal=xterm
</screen>
   </para>
   <para>
Başka bir örnek: bir FORTRAN kaynak dosyasının ilk satırı kendi sekme durakları belirtimini içerebilir:
   </para>
   <para>
    <screen>
C &lt;: t1,7,11,15,19,23,72 :&gt;
</screen>
   </para>
   <para>
Bu dosyayı düzenlemeye başlamadan önce, sekme duraklarını istendiği gibi ayarlamak için <command>tabs</command> komutu şöyle kullanılabilir:
   </para>
   <para>
    <screen>
tabs --Sample.f
</screen>
   </para>
  </section>
 </chapter>
</part>
