<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!-- ********************************************************************
     $Id: rfc0792.xml,v 1.8 2002/12/20 22:46:09 nilgun Exp $
     ********************************************************************-->
<article id="rfc792">
  <articleinfo>
    <title>Genel Ağ Denetim İletisi Protokolü (ICMP)</title>
    <subtitle>RFC 792</subtitle>
    <titleabbrev>RFC 792</titleabbrev>
    <authorgroup>
      <author>
        <firstname>Jon Postel</firstname>
      </author><author role="translator">
        <firstname>Atacan Tufan</firstname>
        <affiliation>
          <address>
            <email>030401003@students.comu.edu.tr</email>
          </address>
        </affiliation>
      </author>
    </authorgroup>
    <pubdate>Mayıs 2006</pubdate>
    <revhistory>
      <revision>
        <revnumber>1.0</revnumber>
        <date>Mayıs 2006</date>
        <authorinitials>AT</authorinitials>
        <revremark>İlk çeviri</revremark>
      </revision><revision>
        <revnumber>Standart</revnumber>
        <date>Eylül 1981</date>
        <authorinitials>JP</authorinitials>
        <revremark>Özgün sürüm</revremark>
      </revision>
    </revhistory>
    <releaseinfo>
Ağ Çalışma Grubu<sbr/>
Açıklama İsteği: 792<sbr/>
Geçersiz kıldığı RFC'ler: 777, 760<sbr/>
Geçersiz kıldığı IEN'ler: 109, 128<sbr/>
Güncelleyen RFC: 950<sbr/>
Durumu: Standart (STD0005)
    </releaseinfo>
    <legalnotice><title>Yasal Uyarı</title><para>
RFC'lerin yazarlarının hakları <ulink url="ftp://ftp.rfc-editor.org/in-notes/bcp/bcp78.txt">BCP 78</ulink> ile düzenlenmiştir. Dolayısıyla RFC çevirilerinin çevirmenlerinin haklarını da <link linkend="&bcp078;">BCP 78</link>'in düzenlediği kabul edilmiştir.
        </para><para>
Bu belge <ulink url="http://www.ietf.org/">IETF</ulink> tarafından yayınlanan resmi RFC792'nin <emphasis role="bold">gayrıresmi</emphasis> çevirisidir ve aslının yerine kullanılamaz. Bu çevirinin hiçbir bağlamda ya da koşulda hükmü yoktur. Bu çeviri, anadili Türkçe olan Genel Ağ kullanıcılarının bu RFC hakkında fikir edinebilmelerini sağlamak amacıyla hazırlanmıştır.
  </para>
  <para>
BU BELGE "ÜCRETSİZ" OLARAK RUHSATLANDIĞI İÇİN, İÇERDİĞİ BİLGİLER İÇİN İLGİLİ KANUNLARIN İZİN VERDİĞİ ÖLÇÜDE HERHANGİ BİR GARANTİ VERİLMEMEKTEDİR. AKSİ YAZILI OLARAK BELİRTİLMEDİĞİ MÜDDETÇE TELİF HAKKI SAHİPLERİ VE/VEYA BAŞKA ŞAHISLAR BELGEYİ "OLDUĞU GİBİ", AŞİKAR VEYA ZIMNEN, SATILABİLİRLİĞİ VEYA HERHANGİ BİR AMACA UYGUNLUĞU DA DAHİL OLMAK ÜZERE HİÇBİR GARANTİ VERMEKSİZİN DAĞITMAKTADIRLAR. BİLGİNİN KALİTESİ İLE İLGİLİ TÜM SORUNLAR SİZE AİTTİR. HERHANGİ BİR HATALI BİLGİDEN DOLAYI DOĞABİLECEK OLAN BÜTÜN SERVİS, TAMİR VEYA DÜZELTME MASRAFLARI SİZE AİTTİR.
  </para>
  <para>
İLGİLİ KANUNUN İCBAR ETTİĞİ DURUMLAR VEYA YAZILI ANLAŞMA HARİCİNDE HERHANGİ BİR ŞEKİLDE TELİF HAKKI SAHİBİ VEYA YUKARIDA İZİN VERİLDİĞİ ŞEKİLDE BELGEYİ DEĞİŞTİREN VEYA YENİDEN DAĞITAN HERHANGİ BİR KİŞİ, BİLGİNİN KULLANIMI VEYA KULLANILAMAMASI (VEYA VERİ KAYBI OLUŞMASI, VERİNİN YANLIŞ HALE GELMESİ, SİZİN VEYA ÜÇÜNCÜ ŞAHISLARIN ZARARA UĞRAMASI VEYA BİLGİLERİN BAŞKA BİLGİLERLE UYUMSUZ OLMASI) YÜZÜNDEN OLUŞAN GENEL, ÖZEL, DOĞRUDAN YA DA DOLAYLI HERHANGİ BİR ZARARDAN, BÖYLE BİR TAZMİNAT TALEBİ TELİF HAKKI SAHİBİ VEYA İLGİLİ KİŞİYE BİLDİRİLMİŞ OLSA DAHİ, SORUMLU DEĞİLDİR.
  </para>
  <para>
Tüm telif hakları aksi özellikle belirtilmediği sürece sahibine aittir. Belge içinde geçen herhangi bir terim, bir ticari isim ya da kuruma itibar kazandırma olarak algılanmamalıdır. Bir ürün ya da markanın kullanılmış olması ona onay verildiği anlamında görülmemelidir.
  </para>
    </legalnotice>
    <abstract><para>
Genel Ağ Protokolü (IP) paket anahtarlamalı bilgisayar iletişim ağlarını birbirine bağlayan sistemlerde konaklararası verikatarı hizmeti için kullanılır. Ağları birbirine bağlayan aygıtlara Ağgeçitleri denir. Bu ağgeçitleri kendi aralarında denetim amaçlı olarak Ağgeçitleri arası Protokol (Gateway to Gateway Protocol - GGP) sayesinde haberleşirler. Ara sıra bir ağgeçidi veya hedef konak kaynak konakla örneğin verikatarı işlenirken oluşan bir hatayı bildirmek için haberleşir. Böyle amaçlar için Genel Ağ Denetim İletisi Protokolü (Internet Control Message Protocol - ICMP) kullanılır ve  bu belge de Genel Ağ Denetim İletisi Protokolünün belirtimidir.
    </para></abstract>
  <atomEntry>
    <link rel="alternate" href="http://belgeler.org/rfc/rfc792.html" hreflang="tr_TR" type="text/html" title="RFC 792"/>
    <link rel="related" href="http://adsl.belgeler.org/source/rfcs/rfc0792.xml" hreflang="tr_TR" type="application/xml" title="RFC 792"/>
    <title type="text/html">RFC 792 - Genel Ağ Denetim İletisi Protokolü (ICMP)</title>
    <id>belgeler.org:rfc:rfc792</id>
    <author><name>Jon Postel</name></author>
    <author role="translator"><name>Atacan Tufan</name></author>
    <created>2006-06</created>
    <modified>2006-09-18</modified>
    <rights type="application/xhtml+xml">
      <div xmlns="http://www.w3.org/1999/xhtml"><p>RFC'lerin yazarlarının hakları <a href="ftp://ftp.rfc-editor.org/in-notes/bcp/bcp78.txt">BCP 78</a> ile düzenlenmiştir. Dolayısıyla RFC çevirilerinin çevirmenlerinin haklarını da BCP 78'in düzenlediği kabul edilmiştir.</p></div>
    </rights>
  </atomEntry>
</articleinfo>

<sect1 id="rfc792-s1"><title>Giriş</title>
<para>
Genel Ağ Protokolü (IP) [<xref linkend="rfc792-bib1"/>], Catenet [<xref linkend="rfc792-bib2"/>] adı verilen birbirine bağlanmış ağ sistemlerinde konaktan konağa verikatarı hizmeti için kullanılır. Ağları birbirine bağlayan aygıtlara ağgeçitleri denir. Ağgeçitleri birbirleriyle, ağgeçitleri arası protokol (Gateway to Gateway Protokolü - GGP) üzerinden, denetim amacıyla haberleşirler  [<xref linkend="rfc792-bib3"/>, <xref linkend="rfc792-bib4"/>]. Bazen bir ağgeçidi veya hedef makine, verikatarı işleminde oluşan bir hatayı rapor etmek için, bir kaynak makine ile haberleşebilir. İşte bu haberleşmeyi gerçekleştirmek için Genel Ağ Denetim İletisi Protokolü  (Internet Control Message Protokol, ICMP) kullanılır. ICMP, bir üst seviye protokolüymüş gibi IP'nin temel desteklerinden yararlanır. Halbuki ICMP, IP'nin bütünleyici bir parçasıdır ve her IP modülü tarafından gerçeklenmelidir.
</para><para>
ICMP iletileri bir kaç nedenden ötürü gönderilebilir: örneğin, bir verikatarının hedefine ulaşmaması durumunda, bir verikatarını ilerletebilmek için ağgeçidinin tamponlama yeteneğinin olmaması durumunda ve trafiği daha kısa bir yoldan göndermek için ağgeçidi konağı yönlendirebildiği zaman.
</para><para>
Genel Ağ Protokolü (IP) mutlak güvenilir olarak tasarlanmamıştır. Bu denetim iletilerinin amacı, IP'yi daha güvenilir kılmak değil, iletişim ortamındaki sorunlar için geribildirim sağlamaktır. Hala verikatarlarının teslim edileceğine ve denetim iletilerinin döneceğine dair bir garanti yoktur. Bazı verikatarları kaybedildiği raporlanmaksızın teslim edilmeyebilir. IP'yi kullanan daha yüksek seviyedeki protokoller, güvenilir haberleşme ihtiyacı duyulursa, kendi güvenilirlik yordamlarını gerçekleştirmek zorundadır.
</para><para>
ICMP iletileri genellikle verikatarlarının işlenişinde oluşan hataları rapor ederler. İletiler hakkındaki iletilerin sonsuz geridönüşünden kaçınmak için ICMP iletileri hakkında ICMP iletileri gönderilmez. Ayrıca ICMP iletileri dilimlenmiş verikatarlarında, sadece sıfırıncı veridilimindeki hatalar hakkında gönderilir (Sıfırıncı veridilimi, Veridilimi Başlangıcının sıfır olduğu veridilimidir).
</para>
</sect1>

<sect1 id="rfc792-s2"><title>İleti Biçimleri</title>
<para>
ICMP iletileri temel IP başlığı kullanılarak gönderilir. Verikatarındaki veri bölümünün ilk sekizlisi, ICMP türü alanıdır; bu alanın değeri kalan verinin biçimini belirler. "Kullanılmadı" etiketli alanlar daha sonraki oluşumlar için ayrılmıştır ve gönderildiklerinde sıfır olmalıdırlar, ancak bu alanları alıcılar kullanamamalıdır (Sağlama Özetinde içerildikleri durumlar dışında). Tek tek biçim açıklamaları altında aksi belirtilmedikçe, Genel Ağ başlık alanlarının değerleri şunlardır:
</para><variablelist><varlistentry>
<term>Sürüm</term><listitem><para>4
</para></listitem></varlistentry><varlistentry>
<term>İBU</term><listitem><para>32 bitlik sözcükler cinsinden Genel Ağ başlığı uzunluğu.
</para></listitem></varlistentry><varlistentry>
<term>Hizmet Türü</term><listitem><para>0
</para></listitem></varlistentry><varlistentry>
<term>Toplam Uzunluk</term><listitem><para>Sekizli cinsinden veri ve Genel Ağ başlığı uzunluğu.
</para></listitem></varlistentry><varlistentry>
<term>Betimleme, Bayraklar, Veridilimi Başlangıcı</term><listitem><para>
Dilimleme amacıyla kullanılırlar, bkz. [<xref linkend="rfc792-bib1"/>].
</para></listitem></varlistentry><varlistentry>
<term>Yaşam Süresi</term><listitem><para>
Saniye cinsinden yaşam süresi; bu alan verikatarının işlem gördüğü her makinede bir azaltılır. Bu alandaki değer, en azından verikatarının geçeceği ağgeçidi sayısı kadar olmalıdır.
</para></listitem></varlistentry><varlistentry>
<term>Protokol</term><listitem><para>ICMP = 1
</para></listitem></varlistentry><varlistentry>
<term>Başlık Sağlama Özeti</term><listitem><para>
Başlıktaki bütün 16 bitlik sözcüklerin birin tümleyenine göre toplamının 16 bitlik bire tümleyenidir. Sağlama özetini hesaplamak için Başlık Sağlama Özeti alanındaki değer sıfır yapılır. Bu Sağlama Özeti gelecekte değiştirilebilir.
</para></listitem></varlistentry><varlistentry>
<term>Kaynak Adresi</term><listitem><para>
ICMP iletisini oluşturup gönderen ağgeçidi veya konağın adresidir. Aksi belirtilmedikçe, bir ağgeçidinin adreslerinden herhangi biri olabilir.
</para></listitem></varlistentry><varlistentry>
<term>Hedef Adresi</term><listitem><para>
İletinin gönderildiği ağgeçidi veya konağın adresidir.
</para></listitem></varlistentry></variablelist>
</sect1>

<sect1 id="rfc792-s3"><title>Erişilemeyen Hedef İletisi</title>
<literallayout indent="0">
    0                   1                   2                   3
    0 1 2 3 4 5 6 7 8 9 0 1 2 3 4 5 6 7 8 9 0 1 2 3 4 5 6 7 8 9 0 1
   +-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+
   |     Türü      |     Kodu      |      Sağlama Özeti            |
   +-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+
   |                           kullanılmadı                        |
   +-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+
   |         Genel Ağ Başlığı + Özgün Verikatarının 64 biti        |
   +-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+
</literallayout>
<variablelist><varlistentry>
<term>IP Alanları</term><listitem>
<variablelist><varlistentry>
<term>Hedef Adresi</term><listitem><para>
Özgün verikatarının verisindeki kaynak ağı ve adresi.
</para></listitem></varlistentry></variablelist>
</listitem></varlistentry><varlistentry>
<term>ICMP Alanları</term><listitem>
<variablelist><varlistentry>
<term>Türü</term><listitem><para>3
</para></listitem></varlistentry><varlistentry>
<term>Kodu</term><listitem><para>
<literallayout indent="0">
    0 = ağa erişilemiyor;

    1 = konağa erişilemiyor;

    2 = protokole erişilemiyor;

    3 = porta erişilemiyor;

    4 = dilimleme gerekiyor ama dilimleme yasaklanmış;

    5 = kaynak rotası hatalı.
</literallayout>
</para></listitem></varlistentry><varlistentry>
<term>Sağlama Özeti</term><listitem><para>
ICMP Türü ile başlayan ICMP iletisinin birin tümleyenine göre toplamının 16 bitlik bire tümleyenidir. Sağlama özetini hesaplamak için Sağlama Özeti alanındaki değer sıfır yapılır. Bu Sağlama Özeti gelecekte değiştirilebilir.
</para></listitem></varlistentry><varlistentry>
<term>Genel Ağ Başlığı + Özgün Verikatarının 64 biti</term><listitem><para>
Genel Ağ başlığı artı özgün verikatarının verisinin ilk 64 biti. Bu veri konak tarafından iletiyi uygun sürece eşlemek için kullanılır. Eğer daha yüksek seviyedeki bir protokol port numaralarını kullanıyorsa onların özgün verikatarı verisinin ilk 64 bitinde olduğu farzedelir.
</para></listitem></varlistentry></variablelist>
</listitem></varlistentry><varlistentry>
<term>Açıklama</term><listitem><para>
Ağgeçitlerinin yönlendirme tablolarındaki bilgiye göre, verikatarının hedef adresi alanında belirtilen ağ erişilemez durumdaysa, örneğin ağa olan uzaklık sonsuz ise, ağgeçidi hedefin erişilemez olduğu
iletisini verikatarının geldiği kaynak konağa yollar. Ayrıca bazı ağlarda ağgeçidi Genel Ağ'daki hedefin erişilemez olduğunu anlayabilir. Bu ağlardaki ağgeçitleri kaynak konağa hedefin erişilemez olduğu iletisini gönderebilir.
</para><para>
Eğer hedef konakta, IP modülü, protokol modülünün veya süreç portunun etkin olmamasından dolayı verikatarını teslim edemezse hedef konak, kaynak konağa bir erişilemeyen hedef iletisi gönderebilir.
</para><para>
Bir başka durum, bir verikatarının ağgeçidi tarafından ilerletilebilmesi için dilimlenmesi gerekirken Dilimlenmeyecek bayrağının etkin olmasıdır. Bu durumda, ağgeçidi verikatarını yoketmelidir, ayrıca kaynak konağa bir erişilemeyen hedef iletisi de döndürebilir.
</para><para>
0, 1, 4 ve 5 kodları bir ağgeçidinden alınabilir. 2 ve 3 kodları ise bir konaktan alınabilir.
</para></listitem></varlistentry></variablelist>
</sect1>

<sect1 id="rfc792-s4"><title>Zamanaşımı İletisi</title>
<literallayout indent="0">
    0                   1                   2                   3
    0 1 2 3 4 5 6 7 8 9 0 1 2 3 4 5 6 7 8 9 0 1 2 3 4 5 6 7 8 9 0 1
   +-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+
   |     Türü      |     Kodu      |      Sağlama Özeti            |
   +-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+
   |                           kullanılmadı                        |
   +-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+
   |         Genel Ağ Başlığı + Özgün Verikatarının 64 biti        |
   +-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+
</literallayout>
<variablelist><varlistentry>
<term>IP Alanları</term><listitem>
<variablelist><varlistentry>
<term>Hedef Adresi</term><listitem><para>
Özgün verikatarının verisindeki kaynak ağı ve adresi.
</para></listitem></varlistentry></variablelist>
</listitem></varlistentry><varlistentry>
<term>ICMP Alanları</term><listitem>
<variablelist><varlistentry>
<term>Türü</term><listitem><para>11
</para></listitem></varlistentry><varlistentry>
<term>Kodu</term><listitem><para>
<literallayout indent="0">
    0 = verikatarının yaşam süresi sona erdi;

    1 = veridiliminin yeniden birleştirilme süresi doldu.
</literallayout>
</para></listitem></varlistentry><varlistentry>
<term>Sağlama Özeti</term><listitem><para>
ICMP Türü ile başlayan ICMP iletisinin birin tümleyenine göre toplamının 16 bitlik bire tümleyenidir. Sağlama özetini hesaplamak için Sağlama Özeti alanındaki değer sıfır yapılır. Bu Sağlama Özeti gelecekte değiştirilebilir.
</para></listitem></varlistentry><varlistentry>
<term>Genel Ağ Başlığı + Özgün Verikatarının 64 biti</term><listitem><para>
Genel Ağ başlığı artı özgün verikatarının verisinin ilk 64 biti. Bu veri konak tarafından iletiyi uygun sürece eşlemek için kullanılır. Eğer daha yüksek seviyedeki bir protokol port numaralarını kullanıyorsa onların özgün verikatarı verisinin ilk 64 bitinde olduğu farzedelir.
</para></listitem></varlistentry></variablelist>
</listitem></varlistentry><varlistentry>
<term>Açıklama</term><listitem><para>
Ağgeçidi bir verikatarını işlerken yaşam süresi alanının sıfır olduğunu görürse verikatarını yoketmelidir. Ağgeçidi ayrıca kaynak konağı bir zamanaşımı iletisi ile de uyarabilir.
</para><para>
Eğer bir konak, kendi zaman sınırları nedeniyle kaybolmuş veridilimleri nedeniyle dilimlenmiş bir verikatarını tamamlıyamıyorsa, verikatarını yokeder ve bir zamanaşımı iletisi gönderebilir.
</para><para>
Eğer eksik olan sıfırıncı veridilimi ise bir zamanaşımı iletisi göndermeye gerek yoktur.
</para><para>
0 kodu bir ağgeçidinden, 1 kodu ise bir konaktan alınabilir.
</para></listitem></varlistentry></variablelist>
</sect1>

<sect1 id="rfc792-s5"><title>Parametre Sorunu İletisi</title>
<literallayout indent="0">
    0                   1                   2                   3
    0 1 2 3 4 5 6 7 8 9 0 1 2 3 4 5 6 7 8 9 0 1 2 3 4 5 6 7 8 9 0 1
   +-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+
   |     Türü      |     Kodu      |      Sağlama Özeti            |
   +-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+
   |   Gösterici   |              kullanılmadı                     |
   +-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+
   |         Genel Ağ Başlığı + Özgün Verikatarının 64 biti        |
   +-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+
</literallayout>
<variablelist><varlistentry>
<term>IP Alanları</term><listitem>
<variablelist><varlistentry>
<term>Hedef Adresi</term><listitem><para>
Özgün verikatarının verisindeki kaynak ağı ve adresi.
</para></listitem></varlistentry></variablelist>
</listitem></varlistentry><varlistentry>
<term>ICMP Alanları</term><listitem>
<variablelist><varlistentry>
<term>Türü</term><listitem><para>12
</para></listitem></varlistentry><varlistentry>
<term>Kodu</term><listitem><para>
<literallayout indent="0">
    0 = gösterici hata belirtiyor.
</literallayout>
</para></listitem></varlistentry><varlistentry>
<term>Sağlama Özeti</term><listitem><para>
ICMP Türü ile başlayan ICMP iletisinin birin tümleyenine göre toplamının 16 bitlik bire tümleyenidir. Sağlama özetini hesaplamak için Sağlama Özeti alanındaki değer sıfır yapılır. Bu Sağlama Özeti gelecekte değiştirilebilir.
</para></listitem></varlistentry><varlistentry>
<term>Gösterici</term><listitem><para>
Kodu = 0 ise, hatanın saptandığı sekizlinin yerini belirtir.
</para></listitem></varlistentry><varlistentry>
<term>Genel Ağ Başlığı + Özgün Verikatarının 64 biti</term><listitem><para>
Genel Ağ başlığı artı özgün verikatarının verisinin ilk 64 biti. Bu veri konak tarafından iletiyi uygun sürece eşlemek için kullanılır. Eğer daha yüksek seviyedeki bir protokol port numaralarını kullanıyorsa onların özgün verikatarı verisinin ilk 64 bitinde olduğu farzedelir.
</para></listitem></varlistentry></variablelist>
</listitem></varlistentry><varlistentry>
<term>Açıklama</term><listitem><para>
Eğer bir verikatarını işleyen bir ağgeçidi veya konak, başlık parametrelerinde bulunan bir sorun sebebiyle örneğin verikatarı işlemini tamamlayamazsa, verikatarını yoketmesi gerekir.
Böyle bir sorunun olası kaynağı bir seçenek içindeki yanlış argümanlarla ilgilidir. Ağgeçidi veya konak, kaynak konağı ayrıca parametre sorunu iletisi üzerinden uyarabilir. Bu ileti sadece verikatarının yokedilmesine bir hata sebep olduysa gönderilir.
</para><para>
Gösterici, orijinal verikatarı başlığında  hatanın saptandığı yerin sekizlisini betimler (bir seçeneğin ortasında da saptanabilir). Örneğin, 1 hizmet türü ile ilgili birşeylerin yanlış olduğunu ve (eğer seçenekler varsa) 20 ilk seçeneğin tür kodu ile ilgili birşeylerin yanlış olduğunu belirtir.
</para><para>
0 kodu bir ağgeçidinden veya konaktan alınabilir.
</para></listitem></varlistentry></variablelist>
</sect1>

<sect1 id="rfc792-s6"><title>Yavaşla İletisi</title>
<literallayout indent="0">
    0                   1                   2                   3
    0 1 2 3 4 5 6 7 8 9 0 1 2 3 4 5 6 7 8 9 0 1 2 3 4 5 6 7 8 9 0 1
   +-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+
   |     Türü      |     Kodu      |      Sağlama Özeti            |
   +-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+
   |                           kullanılmadı                        |
   +-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+
   |         Genel Ağ Başlığı + Özgün Verikatarının 64 biti        |
   +-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+
</literallayout>
<variablelist><varlistentry>
<term>IP Alanları</term><listitem>
<variablelist><varlistentry>
<term>Hedef Adresi</term><listitem><para>
Özgün verikatarının verisindeki kaynak ağı ve adresi.
</para></listitem></varlistentry></variablelist>
</listitem></varlistentry><varlistentry>
<term>ICMP Alanları</term><listitem>
<variablelist><varlistentry>
<term>Türü</term><listitem><para>4
</para></listitem></varlistentry><varlistentry>
<term>Kodu</term><listitem><para>0
</para></listitem></varlistentry><varlistentry>
<term>Sağlama Özeti</term><listitem><para>
ICMP Türü ile başlayan ICMP iletisinin birin tümleyenine göre toplamının 16 bitlik bire tümleyenidir. Sağlama özetini hesaplamak için Sağlama Özeti alanındaki değer sıfır yapılır. Bu Sağlama Özeti gelecekte değiştirilebilir.
</para></listitem></varlistentry><varlistentry>
<term>Genel Ağ Başlığı + Özgün Verikatarının 64 biti</term><listitem><para>
Genel Ağ başlığı artı özgün verikatarının verisinin ilk 64 biti. Bu veri konak tarafından iletiyi uygun sürece eşlemek için kullanılır. Eğer daha yüksek seviyedeki bir protokol port numaralarını kullanıyorsa onların özgün verikatarı verisinin ilk 64 bitinde olduğu farzedelir.
</para></listitem></varlistentry></variablelist>
</listitem></varlistentry><varlistentry>
<term>Açıklama</term><listitem><para>
Bir ağgeçidi, verikatarlarını hedef ağın rotası üzerindeki sonraki ağa geçirmek için kuyruğa sokabileceği tampon bellek yetmezse Genel Ağ verikatarlarını yokedebilir. Ağgeçidi eğer verikatarını yokederse, Genel Ağ'daki kaynak konağa bir yavaşla iletisi gönderebilir. Bir hedef  konak da verikatarları işlemeye yetişemeyeceği kadar hızlı geldiği takdirde bu iletiyi gönderebilir. Yavaşla iletisi, Genel Ağ'daki hedefine gönderdiği trafiğin hızını kesmesi için kaynak konağa yapılan bir istektir. Ağgeçidi ise, yokettiği her ileti için bir yavaşla iletisi gönderebilir. Bir yavaşla iletisi alındığı takdirde, kaynak konak hız keser ve ağgeçidinden bir daha yavaşla iletisi gelmeyinceye dek belirtilen hedefe gönderilen trafiği azaltır. Kaynak konak hedefe gönderdiği trafiği aşamalı olarak, hedef konaktan bir yavaşla iletisi alıncaya dek arttırabilir.
</para><para>
Ağgeçidi veya konak, kapasitesini aşmayı beklemek yerine kapasite sınırına yaklaşırken bu iletiyi yollayabilir. Bu da, yavaşla iletisine neden olan verikatarı teslim alınabilir, demektir.
</para><para>
0 kodu bir ağgeçidinden veya konaktan alınabilir.
</para></listitem></varlistentry></variablelist>
</sect1>

<sect1 id="rfc792-s7"><title>Yönlendirme Önerisi İletisi</title>
<literallayout indent="0">
    0                   1                   2                   3
    0 1 2 3 4 5 6 7 8 9 0 1 2 3 4 5 6 7 8 9 0 1 2 3 4 5 6 7 8 9 0 1
   +-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+
   |     Türü      |     Kodu      |      Sağlama Özeti            |
   +-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+
   |                 Ağgeçidi Genel Ağ Adresi                      |
   +-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+
   |         Genel Ağ Başlığı + Özgün Verikatarının 64 biti        |
   +-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+
</literallayout>
<variablelist><varlistentry>
<term>IP Alanları</term><listitem>
<variablelist><varlistentry>
<term>Hedef Adresi</term><listitem><para>
Özgün verikatarının verisindeki kaynak ağı ve adresi.
</para></listitem></varlistentry></variablelist>
</listitem></varlistentry><varlistentry>
<term>ICMP Alanları</term><listitem>
<variablelist><varlistentry>
<term>Türü</term><listitem><para>5
</para></listitem></varlistentry><varlistentry>
<term>Kodu</term><listitem><para>
<literallayout indent="0">
    0 = Verikatarlarını Ağa yönlendir.

    1 = Verikatarlarını Konağa yönlendir.

    2 = Verikatarlarını Ağa ve Hizmet Türüne yönlendir.

    3 = Verikatarlarını Konağa ve Hizmet Türüne yönlendir.
</literallayout>
</para></listitem></varlistentry><varlistentry>
<term>Sağlama Özeti</term><listitem><para>
ICMP Türü ile başlayan ICMP iletisinin birin tümleyenine göre toplamının 16 bitlik bire tümleyenidir. Sağlama özetini hesaplamak için Sağlama Özeti alanındaki değer sıfır yapılır. Bu Sağlama Özeti gelecekte değiştirilebilir.
</para></listitem></varlistentry><varlistentry>
<term>Ağgeçidi Genel Ağ Adresi </term><listitem><para>
Özgün verikatarı verisinin Genel Ağ hedef ağı alanında belirtilen ve verikatarının gönderileceği ağın trafiğinin geçtiği ağgeçidinin adresi.
</para></listitem></varlistentry><varlistentry>
<term>Genel Ağ Başlığı + Özgün Verikatarının 64 biti</term><listitem><para>
Genel Ağ başlığı artı özgün verikatarının verisinin ilk 64 biti. Bu veri konak tarafından iletiyi uygun sürece eşlemek için kullanılır. Eğer daha yüksek seviyedeki bir protokol port numaralarını kullanıyorsa onların özgün verikatarı verisinin ilk 64 bitinde olduğu farzedelir.
</para></listitem></varlistentry></variablelist>
</listitem></varlistentry><varlistentry>
<term>Açıklama</term><listitem><para>
Ağgeçidi, şu durumlardan ötürü bir konağa bir yönlendirme önerisi iletisi gönderebilir: Bir ağ geçidi, G1 olsun, bağlı olduğu ağdaki bir konaktan bir verikatarı alır. Ağ geçidi G1, yönlendirme tablosuna bakar ve verikatarlarının rotası üzerindeki X ağının ağgeçidi olan G2'nin adresini elde eder. Eğer G2 ve verikatarının Genel Ağ kaynak adresinin belirttiği konak aynı ağda ise bu konağa bir yönlendirme önerisi iletisi yollar. G1, yönlendirme önerisi iletisiyle, daha kısa bir yol olarak, konağa trafiğini doğrudan X ağı üzerindeki G2'ye yönlendirmesini tavsiye eder. Ağgeçidi özgün verikatarı verilerini kendi Genel Ağ hedefine yollar.
</para><para>
IP kaynak rotası seçenekleri ve hedef adres alanında ağgeçidi adresi olan verikatarları için, nihai hedefe kaynak rotadaki sonraki adresten daha iyi bir rota mevcut olsa bile bir yönlendirme önerisi iletisi gönderilmez.
</para><para>
0, 1, 2 ve 3 kodu bir ağgeçidinden alınabilir.
</para></listitem></varlistentry></variablelist>
</sect1>

<sect1 id="rfc792-s8"><title>Yankıla ve Yankıladım İletisi</title>
<literallayout indent="0">
    0                   1                   2                   3
    0 1 2 3 4 5 6 7 8 9 0 1 2 3 4 5 6 7 8 9 0 1 2 3 4 5 6 7 8 9 0 1
   +-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+
   |     Türü      |     Kodu      |      Sağlama Özeti            |
   +-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+
   |          Betimleyici          |        Sıra numarası          |
   +-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+
   |     Veri ...
   +-+-+-+-+-
</literallayout>
<variablelist><varlistentry>
<term>IP Alanları</term><listitem>
<variablelist><varlistentry>
<term>Adresler</term><listitem><para>
Bir yankıla iletisindeki kaynak adresi yankıladım iletisinin hedef adresi olacaktır. Bir yankıladım iletisi oluşturmak için kaynak ve hedef adresleri basitçe yer değiştirilir, tür kodu 0 yapılır ve sağlama özeti yeniden hesaplanır.
</para></listitem></varlistentry></variablelist>
</listitem></varlistentry><varlistentry>
<term>ICMP Alanları</term><listitem>
<variablelist><varlistentry>
<term>Türü</term><listitem><para>
<literallayout indent="0">
    8 yankıla iletisi;

    0 yankıladım iletisi.
</literallayout>
</para></listitem></varlistentry><varlistentry>
<term>Kodu</term><listitem><para>0
</para></listitem></varlistentry><varlistentry>
<term>Sağlama Özeti</term><listitem><para>
ICMP Türü ile başlayan ICMP iletisinin birin tümleyenine göre toplamının 16 bitlik bire tümleyenidir. Sağlama özetini hesaplamak için Sağlama Özeti alanındaki değer sıfır yapılır. Toplam Uzunluk tek sayıda ise sağlama özetini hesaplamak için alınan veri sıfırlardan oluşmuş bir sekizli ile uzatılır. Bu Sağlama Özeti gelecekte değiştirilebilir.
</para></listitem></varlistentry><varlistentry>
<term>Betimleyici</term><listitem><para>
Kodu = 0 ise, istekleri yanıtlarla eşleştirmeye yardımcı olmak için bir betimleyici; sıfır olabilir.
</para></listitem></varlistentry><varlistentry>
<term>Sıra Numarası</term><listitem><para>
Kodu = 0 ise, istekleri yanıtlarla eşleştirmeye yardımcı olmak için bir sıra numarası; sıfır olabilir.
</para></listitem></varlistentry></variablelist>
</listitem></varlistentry><varlistentry>
<term>Açıklama</term><listitem><para>
Yankıla iletisinde alınan veri yankıladım iletisinde döndürülmelidir (yani, veri yankılanmalıdır).
</para><para>
Betimleyici ve Sıra Numarası yankı isteyen tarafından, yankı istekleriyle yankı yanıtlarını
eşleştirmeye yardımcı olmak için kullanılır. Örneğin, Betimleyici, bir oturumu betimlemek için TCP veya UDP'deki bir port gibi kullanılabilir ve sıra numarası her yankı yanıtı gönderilişinde bir
arttırılabilir. Yankılayan, yankı yanıtında aynı değerleri geri döndürür.
</para><para>
0 kodu bir ağgeçidinden veya konaktan alınabilir.
</para></listitem></varlistentry></variablelist>
</sect1>

<sect1 id="rfc792-s9"><title>Tarih Damgası ve Tarih Damgası Yanıtı İletisi</title>
<literallayout indent="0">
    0                   1                   2                   3
    0 1 2 3 4 5 6 7 8 9 0 1 2 3 4 5 6 7 8 9 0 1 2 3 4 5 6 7 8 9 0 1
   +-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+
   |     Türü      |     Kodu      |      Sağlama Özeti            |
   +-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+
   |          Betimleyici          |        Sıra numarası          |
   +-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+
   |     Özgün Tarih Damgası                               |
   +-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+
   |     Alım Tarih Damgası                                        |
   +-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+
   |     Geçiş Tarih Damgası                                     |
   +-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+
</literallayout>
<variablelist><varlistentry>
<term>IP Alanları</term><listitem>
<variablelist><varlistentry>
<term>Adresler</term><listitem><para>
Bir tarih damgası iletisindeki kaynak adresi tarih damgası yanıtı iletisinin hedef adresi olacaktır. Bir tarih damgası yanıtı iletisi oluşturmak için kaynak ve hedef adresleri basitçe yer değiştirilir, tür kodu 0 yapılır ve sağlama özeti yeniden hesaplanır.
</para></listitem></varlistentry></variablelist>
</listitem></varlistentry><varlistentry>
<term>ICMP Alanları</term><listitem>
<variablelist><varlistentry>
<term>Türü</term><listitem><para>
<literallayout indent="0">
    13 tarih damgası iletisi;

    14 tarih damgası yanıtı iletisi.
</literallayout>
</para></listitem></varlistentry><varlistentry>
<term>Kodu</term><listitem><para>0
</para></listitem></varlistentry><varlistentry>
<term>Sağlama Özeti</term><listitem><para>
ICMP Türü ile başlayan ICMP iletisinin birin tümleyenine göre toplamının 16 bitlik bire tümleyenidir. Sağlama özetini hesaplamak için Sağlama Özeti alanındaki değer sıfır yapılır. Bu Sağlama Özeti gelecekte değiştirilebilir.
</para></listitem></varlistentry><varlistentry>
<term>Betimleyici</term><listitem><para>
Kodu = 0 ise, tarih damgalarını yanıtlarla eşleştirmeye yardımcı olmak için bir betimleyici; sıfır olabilir.
</para></listitem></varlistentry><varlistentry>
<term>Sıra Numarası</term><listitem><para>
Kodu = 0 ise, tarih damgalarını yanıtlarla eşleştirmeye yardımcı olmak için bir sıra numarası; sıfır olabilir.
</para></listitem></varlistentry></variablelist>
</listitem></varlistentry><varlistentry>
<term>Açıklama</term><listitem><para>
İleti içinde gelen veri (bir tarih damgası) bir tarih damgası eklenerek yanıtla birlikte döndürülür. Tarih damgası Evrensel tarihin geceyarısından itibaren milisaniye cinsinden ölçülen 32 bitlik değeridir. Bu tarih damgalarının tek kullanımı Mills [<xref linkend="rfc792-bib5"/>] tarafından açıklanmıştır.
</para><para>
Özgün Tarih Damgası, göndericinin göndermeden önce iletiye son dokunduğu anı gösterir. Alım Tarih Damgası, yankılayanın alındıya ilk dokunduğu anı gösterir. Geçiş Tarih Damgası ise, yankılayanın göndereceği iletiye son dokunduğu anı gösterir.
</para><para>
Eğer zaman milisaniye cinsinden alınamıyorsa veya elde edilen zaman hiç gerektiği gibi değilse, gerektiği gibi tarih damgasının mümkün olduğu ilk zamanda kayıt girilir, ancak tarih damgasının yüksek biti standartdışı bir değer kullanıldığını belirtmek üzere bir yapılır.
</para><para>
Betimleyici ve Sıra Numarası tarih damgası isteyen tarafından, isteklerle yanıtları eşleştirmeye yardımcı olmak için kullanılır. Örneğin, Betimleyici, bir oturumu betimlemek için TCP veya UDP'deki bir port gibi kullanılabilir ve sıra numarası her yanıt gönderilişinde bir arttırılabilir. Yanıt veren, yanıtında aynı değerleri geri döndürür.
</para><para>
0 kodu bir ağgeçidinden veya konaktan alınabilir.
</para></listitem></varlistentry></variablelist>
</sect1>

<sect1 id="rfc792-s10"><title>Bilgi İsteği ve Bilgi Yanıtı İletisi</title>
<literallayout indent="0">
    0                   1                   2                   3
    0 1 2 3 4 5 6 7 8 9 0 1 2 3 4 5 6 7 8 9 0 1 2 3 4 5 6 7 8 9 0 1
   +-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+
   |     Türü      |     Kodu      |      Sağlama Özeti            |
   +-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+
   |          Betimleyici          |        Sıra numarası          |
   +-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+
</literallayout>
<variablelist><varlistentry>
<term>IP Alanları</term><listitem>
<variablelist><varlistentry>
<term>Adresler</term><listitem><para>
Bir bilgi isteği iletisindeki kaynak adresi yanıt iletisinin hedef adresi olacaktır. Bir bilgi yanıtı iletisi oluşturmak için kaynak ve hedef adresleri basitçe yer değiştirilir, tür kodu 0 yapılır ve sağlama özeti yeniden hesaplanır.
</para></listitem></varlistentry></variablelist>
</listitem></varlistentry><varlistentry>
<term>ICMP Alanları</term><listitem>
<variablelist><varlistentry>
<term>Türü</term><listitem><para>
<literallayout indent="0">
    15 bilgi isteği iletisi;

    16 bilgi yanıtı iletisi.
</literallayout>
</para></listitem></varlistentry><varlistentry>
<term>Kodu</term><listitem><para>0
</para></listitem></varlistentry><varlistentry>
<term>Sağlama Özeti</term><listitem><para>
ICMP Türü ile başlayan ICMP iletisinin birin tümleyenine göre toplamının 16 bitlik bire tümleyenidir. Sağlama özetini hesaplamak için Sağlama Özeti alanındaki değer sıfır yapılır. Bu Sağlama Özeti gelecekte değiştirilebilir.
</para></listitem></varlistentry><varlistentry>
<term>Betimleyici</term><listitem><para>
Kodu = 0 ise, istekleri yanıtlarla eşleştirmeye yardımcı olmak için bir betimleyici; sıfır olabilir.
</para></listitem></varlistentry><varlistentry>
<term>Sıra Numarası</term><listitem><para>
Kodu = 0 ise, istekleri yanıtlarla eşleştirmeye yardımcı olmak için bir sıra numarası; sıfır olabilir.
</para></listitem></varlistentry></variablelist>
</listitem></varlistentry><varlistentry>
<term>Açıklama</term><listitem><para>
Bu ileti IP başlığındaki kaynak ve hedef adres alanlarının sıfır olduğu kaynak ağ içinde gönderilebilir. Yanıtlayan IP modülü ise yanıtı tam olarak belirtilmiş adreslerle göndermelidir. Bu ileti bir konağın üyesi olduğu ağ sayısını bulmasının bir yoludur.
</para><para>
Betimleyici ve Sıra Numarası yanıt isteyen tarafından, isteklerle yanıtları eşleştirmeye yardımcı olmak için kullanılır. Örneğin, Betimleyici, bir oturumu betimlemek için TCP veya UDP'deki bir port gibi kullanılabilir ve sıra numarası her yanıt gönderilişinde bir arttırılabilir. Yanıt veren, yanıtında aynı değerleri geri döndürür.
</para><para>
0 kodu bir ağgeçidinden veya konaktan alınabilir.
</para></listitem></varlistentry></variablelist>
</sect1>

<sect1 id="rfc792-s11"><title>İleti Türlerinin Özeti</title>
<literallayout indent="0">
    0  Yankılama Yanıtı

    3  Erişilemez Hedef

    4  Yavaşla

    5  Yönlendirme Önerisi

    8  Yankılama İsteği

   11  Zamanaşımı

   12  Parametre Sorunu

   13  Tarih Damgası

   14  Tarih Damgası Yanıtı

   15  Bilgi İsteği

   16  Bilgi Yanıtı
</literallayout>
</sect1>

<bibliography id="rfc792-s12"><title>Kaynakça</title>
<orderedlist><listitem><para>
<biblioentry xreflabel="1" id="rfc792-bib1">
<abbrev><link linkend="rfc791">RFC791</link></abbrev>
<author><surname>Postel (editör)</surname><firstname>J.</firstname></author>
<title>Internet Protocol - DARPA Internet Program Protocol Specification</title>
<edition>Genel Ağ Prokotolü - DARPA Internet Programı Protokol Belirtimi</edition>
<publisher><publishername>USC/Information Sciences Institute</publishername></publisher>
<pubdate>Eylül 1981</pubdate>
</biblioentry>
</para></listitem><listitem><para>
<biblioentry xreflabel="2" id="rfc792-bib2">
<abbrev>IEN48</abbrev>
<author><surname>Cerf</surname><firstname>V.</firstname></author>
<title>The Catenet Model for Internetworking</title>
<edition>Ara Ağlar için Zincir Ağ Modeli</edition>
<publisher><publishername>Information Processing Techniques Office, Defense Advanced Research Projects Agency</publishername></publisher>
<pubdate>Temmuz 1978</pubdate>
</biblioentry>
</para></listitem><listitem><para>
<biblioentry xreflabel="3" id="rfc792-bib3">
<abbrev>IEN30</abbrev>
<author><surname>Strazisar</surname><firstname>V.</firstname></author>
<title>Gateway Routing:  An Implementation Specification</title>
<edition>Ağgeçidi Yönlendirmesi: Bir Gerçeklenim Belirtimi</edition>
<publisher><publishername>Bolt Beranek and Newman</publishername></publisher>
<pubdate>Nisan 1979</pubdate>
</biblioentry>
</para></listitem><listitem><para>
<biblioentry xreflabel="4" id="rfc792-bib4">
<abbrev>IEN109</abbrev>
<author><surname>Strazisar</surname><firstname>V.</firstname></author>
<title>How to Build a Gateway</title>
<edition>Bir Ağgeçidi Nasıl Kurulur</edition>
<publisher><publishername>Bolt Beranek and Newman</publishername></publisher>
<pubdate>Ağustos 1979</pubdate>
</biblioentry>
</para></listitem><listitem><para>
<biblioentry xreflabel="5" id="rfc792-bib5">
<abbrev><link linkend="rfc778">RFC778</link></abbrev>
<author><surname>Mills</surname><firstname>D.</firstname></author>
<title>DCNET Internet Clock Service</title>
<edition>DCNET Genel Ağ Saat Hizmeti</edition>
<publisher><publishername>COMSAT Laboratories</publishername></publisher>
<pubdate>Nisan 1981</pubdate>
</biblioentry>
</para></listitem></orderedlist>
</bibliography>
</article>
