<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!-- ********************************************************************
     $Id: rfc2822.xml,v 1.8 2002/12/20 22:46:09 nilgun Exp $
     ********************************************************************
<!DOCTYPE article [
<!ENTITY rfc.editor "<link xmlns='http://docbook.org/ns/docbook' xmlns:xl='http://www.w3.org/1999/xlink' xl:href='http://www.rfc-editor.org/'>RFC Editor</link>">
<!ENTITY bcp078 "rfc3978">
]>-->
<article xml:id="rfc2822">
 <title>RFC 2822 - Genel Ağ İleti Biçimi</title>
 <info>
  <authorgroup>
   <author role="editor">
    <personname><firstname>P. Resnick</firstname></personname>
    <contrib>QUALCOMM Incorporated</contrib>
   </author>
   <author role="translator">
    <personname>
     <firstname>Nilgün Belma Bugüner</firstname>
    </personname>
    <affiliation>
     <address><link xl:href="https://github.com/nilgun"/></address>
    </affiliation>
   </author>
  </authorgroup>
  <pubdate>Eylül 2006</pubdate>
  <revhistory>
   <revision>
    <revnumber>1.0</revnumber>
    <date>Eylül 2006</date>
    <authorinitials>NBB</authorinitials>
    <revremark>İlk çeviri</revremark>
   </revision>
   <revision>
    <revnumber>Standart Aday Adayı</revnumber>
    <date>Nisan 2001</date>
    <authorinitials>PR</authorinitials>
    <revremark>Özgün sürüm</revremark>
   </revision>
  </revhistory>
  <releaseinfo>
Ağ Çalışma Grubu
Yorum İsteği: 2822
Geçersiz kıldığı RFC: 822 (standart)
Güncellediği RFC: 1123
Güncelleyen RFC: 5322 (Standart Adayı @2008)
Durumu: Standart Aday Adayı
    </releaseinfo>
  <legalnotice>
   <title>Yasal Uyarı</title>
   <para>
RFC'lerin yazarlarının hakları <link xl:href="ftp://ftp.rfc-editor.org/in-notes/bcp/bcp78.txt">BCP 78</link> ile düzenlenmiştir. Dolayısıyla RFC çevirilerinin çevirmenlerinin haklarını da <link linkend="&bcp078;">BCP 78</link>'in düzenlediği kabul edilmiştir.
        </para>
   <para>
Bu belge <link xl:href="http://www.ietf.org/">IETF</link> tarafından yayınlanan resmi RFC2822'nin <emphasis role="bold">gayrıresmi</emphasis> çevirisidir ve aslının yerine kullanılamaz. Bu çevirinin hiçbir bağlamda ya da koşulda hükmü yoktur. Bu çeviri, anadili Türkçe olan Genel ağ kullanıcılarının bu RFC hakkında fikir edinebilmelerini sağlamak amacıyla hazırlanmıştır.
  </para>
   <para>
BU BELGE "ÜCRETSİZ" OLARAK RUHSATLANDIĞI İÇİN, İÇERDİĞİ BİLGİLER İÇİN İLGİLİ KANUNLARIN İZİN VERDİĞİ ÖLÇÜDE HERHANGİ BİR GARANTİ VERİLMEMEKTEDİR. AKSİ YAZILI OLARAK BELİRTİLMEDİĞİ MÜDDETÇE TELİF HAKKI SAHİPLERİ VE/VEYA BAŞKA ŞAHISLAR BELGEYİ "OLDUĞU GİBİ", AŞİKAR VEYA ZIMNEN, SATILABİLİRLİĞİ VEYA HERHANGİ BİR AMACA UYGUNLUĞU DA DAHİL OLMAK ÜZERE HİÇBİR GARANTİ VERMEKSİZİN DAĞITMAKTADIR. BİLGİNİN KALİTESİ İLE İLGİLİ TÜM SORUNLAR SİZE AİTTİR. HERHANGİ BİR HATALI BİLGİDEN DOLAYI DOĞABİLECEK OLAN BÜTÜN SERVİS, TAMİR VEYA DÜZELTME MASRAFLARI SİZE AİTTİR.
  </para>
   <para>
İLGİLİ KANUNUN İCBAR ETTİĞİ DURUMLAR VEYA YAZILI ANLAŞMA HARİCİNDE HERHANGİ BİR ŞEKİLDE TELİF HAKKI SAHİBİ VEYA YUKARIDA İZİN VERİLDİĞİ ŞEKİLDE BELGEYİ DEĞİŞTİREN VEYA YENİDEN DAĞITAN HERHANGİ BİR KİŞİ, BİLGİNİN KULLANIMI VEYA KULLANILAMAMASI (VEYA VERİ KAYBI OLUŞMASI, VERİNİN YANLIŞ HALE GELMESİ, SİZİN VEYA ÜÇÜNCÜ ŞAHISLARIN ZARARA UĞRAMASI VEYA BİLGİLERİN BAŞKA BİLGİLERLE UYUMSUZ OLMASI) YÜZÜNDEN OLUŞAN GENEL, ÖZEL, DOĞRUDAN YA DA DOLAYLI HERHANGİ BİR ZARARDAN, BÖYLE BİR TAZMİNAT TALEBİ TELİF HAKKI SAHİBİ VEYA İLGİLİ KİŞİYE BİLDİRİLMİŞ OLSA DAHİ, SORUMLU DEĞİLDİR.
  </para>
   <para>
Tüm telif hakları aksi özellikle belirtilmediği sürece sahibine aittir. Belge içinde geçen herhangi bir terim, bir ticari isim ya da kuruma itibar kazandırma olarak algılanmamalıdır. Bir ürün ya da markanın kullanılmış olması ona onay verildiği anlamında görülmemelidir.
  </para>
  </legalnotice>
  <abstract>
   <para>
Bu standart, bilgisayar kullanıcılarının "elektronik posta" iletileri kapsamında birbirlerine gönderdikleri metin biçimindeki iletiler için bir sözdizimi belirtir. Bu standart, "ARPA Genel Ağ Metinsel İletilerinin Biçimi için Standart" olarak bilinen Yorum İsteği (RFC) 822'yi, şu an ki uygulamayı yansıtmak ve diğer RFC'lerde belirtilmiş birbirlerini etkileyen değişiklikleri birleştirmek üzere güncelleyerek onun yerine geçer.
    </para>
  </abstract>
 </info>
 <preliminary>
  <title>Bu Belgenin Durumu</title>
  <para>
Bu belge Genel Ağ standardı olmak üzere standartlaşma aşamasına girmiş bir protokolü belirtir ve geliştirilmesi için Genel Ağ topluluğundan üzerinde tartışılmasını ve önerilerde bulunulmasını talep eder. Bu protokolün durumu ve standartlaşma aşamalarındaki seviyesi için lütfen "Genel Ağ Resmi Protokol Standartları" (STD 1) belgesinin şu an ki sürümüne bakınız. Bu belgenin dağıtımına sınırlama getirilmemiştir.
</para>
  <para>
Copyright © The Internet Society (2001).  All Rights Reserved.
</para>
 </preliminary>
 <sect1 xml:id="rfc2822-s1" userlevel="notoc">
  <?dbhtml stop-chunking?>
  <title>Giriş</title>
  <sect2 xml:id="rfc2822-s11">
   <title>Kapsam</title>
   <para>
Bu standart, bilgisayar kullanıcılarının "elektronik posta" iletileri kapsamında birbirlerine gönderdikleri metin biçimindeki iletiler için sözdizimi belirtir. Bu standart, "ARPA Genel Ağ Metinsel İletilerinin Biçimi için Standart" [<xref linkend="rfc2822-RFC822"/>] olarak bilinen Yorum İsteği (RFC) 822'yi, şu an ki uygulamayı yansıtmak ve diğer RFC'lerde [<xref linkend="rfc2822-STD3"/>] belirtilmiş birbirlerini etkileyen değişiklikleri birleştirmek üzere güncelleyerek onun yerine geçer.
</para>
   <para>
Bu standart sadece metin biçimindeki iletiler için sözdizimi belirtir. Özellikle, elektronik posta iletilerindeki resim, ses veya diğer yapısal verilerin aktarımı için hiçbir önlem belirtmez. Böyle verilerin elektronik posta üzerinden aktarımı için düzenekleri açıklayan MIME belge silsilesi gibi yayınlanmış çeşitli eklentiler vardır; bu düzenekler genellikle ya burada bahsedilen sözdizimini genişleterek ya da bu sözdizimine uyumlu olması için bu iletileri yapılandırarak işlevlerini yerine getirir. Bu düzenekler bu standardın kapsamı dışındadır.
</para>
   <para>
Elektronik posta bağlamında, iletilerin bir zarf ile bir içerikten oluştuğu görülür. Zarf, aktarım ve teslimat için gereken bilgileri içerir. (Zarf ile ilgili açıklamalar için [<xref linkend="rfc2822-RFC2821"/>]'e bakınız.) İçerik ise alıcıya teslim edilecek nesneden oluşur. Bu standart sadece içeriğin biçimine ve birazda ileti içeriğinin anlamsallığına uygulanır. Zarftaki bilginin belirtimi ile ilgili hiçbir şey içermez.
</para>
   <para>
Bununla birlikte, bazı ileti sistemleri zarfı oluşturmak için içerikteki bilgilerden yararlanabilir.  Bu standardın böyle bilgilerin programlar tarafından elde edilmesini kolaylaştırdığı düşünülür.
</para>
   <para>
Bu belirtim, sistemler arasından geçişte kullanılacak ileti içerik biçiminin bir tanımı olarak düşünülür. İleti sistemlerinin bazıları iletileri yerel olarak bu biçimde sakladığı halde bazıları bu standartta belirtilenden farklı biçimler kullandıklarından iletilerin yerel saklama biçimleri bu standardın kapsamında değildir.
</para>
   <note>
    <para>
Bu standart siteler tarafından kullanılan dahili biçimler, destekleneceği umulan bellibaşlı ileti sistemi özellikleri veya iletileri oluşturmak veya okumak için kullanılan kullanıcı arayüzü uygulamalarının karakteristikleri için belirleyici olmak amacıyla tasarlanmamıştır. Ayrıca, bu standart aktarım veya saklama amacıyla karakterlere bir kodlama belirtmez; yani, kullanılacak bit sayısını ve özellikle bu bitlerin bir telin üzerinden nasıl aktarılacağını veya diskte nasıl saklanacağını belirtmez.
</para>
   </note>
  </sect2>
  <sect2 xml:id="rfc2822-s12">
   <title>Gösterim Uzlaşımları</title>
   <sect3 xml:id="rfc2822-s121">
    <title>Gereksinimlerin gösterimi</title>
    <para>
Özgün İngilizce metindeki "MUST", "MUST NOT", "REQUIRED", "SHALL", "SHALL NOT", "SHOULD", "SHOULD NOT", "RECOMMENDED", "MAY" ve "OPTIONAL" anahtar sözcüklerinin yerine kullanılan Türkçe karşılıklar ve bunlarla belgede karşılaşıldığında nasıl yorumlanmaları gerektiği RFC 2821'in <xref linkend="rfc2821-s23"/> bölümünde açıklanmıştı. Bu terimlerin nasıl yorumlandıklarını öğrenmek için [<xref linkend="rfc2822-RFC2119"/>]'a da bakabilirsiniz.
</para>
   </sect3>
   <sect3 xml:id="rfc2822-s122">
    <title>Sözdizimsel gösterim</title>
    <para>
Bu standart, iletilerin sözdiziminin biçimsel tanımları için [<xref linkend="rfc2822-RFC2234"/>]'te belirtilen Arttırımlı Backus-Naur Biçimini (Augmented Backus-Naur Form - ABNF) kullanır. Karakterler ya onluk değerlerle (büyük A için %d65, küçük A için %d97 gibi) ya da harf büyüklüğünü ifade etmeyecek biçimde tırnak içine alınmış olarak (örn, büyük veya küçük A için "A" şeklinde) belirtilmiş olacaktır. Gösterim ile ilgili açıklamanın tamamı için [<xref linkend="rfc2822-RFC2234"/>]'e bakınız.
</para>
   </sect3>
  </sect2>
  <sect2 xml:id="rfc2822-s13">
   <title>Bu belgenin yapısı</title>
   <para>
Bu belge çeşitli bölümlere ayrılmıştır.
</para>
   <para>
Bu bölüm, yani <xref linkend="rfc2822-s1"/>, belgeye kısa bir giriş mahiyetindedir.
</para>
   <para><xref linkend="rfc2822-s2"/> bölümü bir iletinin genel yapısını ve bileşenlerini gözler önüne serer.  Bu, okuyucunun bu belgenin devamında kullanılan genel prensiplerin bazılarını anlamasına yardımcı olması için belgeye genel bir bakıştır. <rfcmust>Bu bölümde bulunan örneklerdeki ileti parçalarının hiçbiri ileti sözdizimi belirtimi olarak ele alınmamalıdır</rfcmust>.
</para>
   <para><xref linkend="rfc2822-s3"/> bölümü, bir iletinin her parçasının biçimsel yapısını (sözdizimini) belirten ve bu parçalarla ileti kapsamındaki anlamları arasındaki ilişkiyi (anlamsallık) açıklayan ABNF kurallarını içerir. Yani, bir iletinin her parçasının açıklamasından başka yapısı ile de ilgili olan asıl kuralları (sözdizimi) ve bunların nasıl yorumlanması gerektiğini açıklayan talimatları (anlamlandırma) içerir. Ayrıca, belli bir yapıya sahip iletilerin alt parçalarının anlamsal ve sözdizimsel çözümlemesini de içerir. <xref linkend="rfc2822-s3"/> bölümündeki sözdizimi, iletilerin *ZORUNLU* olarak nasıl oluşturulması gerektiğini anlatır. <xref linkend="rfc2822-s3"/> bölümünde, sözdiziminde duruma göre farklı uygulama (*ÖNERİ* olarak) belirten seçenekler varsa, bunlara da ayrıca dikkat çekilmiştir.
</para>
   <para><xref linkend="rfc2822-s2"/> ve <xref linkend="rfc2822-s3"/> bölümleri birlikte meşru iletilerin bu standardın amaçlarına uygun olarak nasıl üretileceği açıklar.
</para>
   <para><xref linkend="rfc2822-s4"/> bölümünde artık kullanılmayan, kullanılmaması gereken "atıl" sözdizimi belirtilmiştir. <xref linkend="rfc2822-s3"/> bölümünde bu atıl sözdizimsel öğelere atıflar vardır. Atıl sözdizimi kuralları bu standardın önceki düzeltmelerinde bulunan veya evvelce Genel Ağ iletilerinde yaygın olarak kullanılmış öğelerdir. Bu bakımdan, <rfcmust>bu öğelerin, bu standarda uyumluluğu sürdürmek adına ileti çözümleyiciler tarafından yorumlanması gerekir</rfcmust>. Bununla birlikte, <rfcmust>bu sözdiziminde birlikte çalışabilirliği sağlayamadığı saptanmış öğelerden dolayı veya iletilerin alıcıları için önemli sorunlara yol açmalarından dolayı, standartla uyumlu ileti üreticileri tarafından bu sözdizimlerinin üretilmemeleri gerekir</rfcmust>.
</para>
   <para><xref linkend="rfc2822-s5"/> bölümünde bu standardın gerçeklenimi sırasında hesaba katılması gereken güvenlik değerlendirmeleri ayrıntılı olarak ele alınmıştır.
</para>
   <para><xref linkend="rfc2822-s6"/> bölümünde bu belgeden atıfta bulunulmuş kaynaklara yer verilmiştir.
</para>
   <para><xref linkend="rfc2822-s7"/> bölümü yazarın iletişim bilgilerini içerir.
</para>
   <para><xref linkend="rfc2822-s8"/> bölümü kendilerinden övgüyle sözedilmesi gerekenleri listeler.
</para>
   <para><xref linkend="rfc2822-appa"/> bölümü iletilerin farklı çeşitlerinden örnekler içerir. Bu örnekler, Genel Ağ'da görülen ileti türlerinin tamamını örneklemez sadece belli sözdizimsel biçimlere ana hatlarıyla bir bakıştır.
</para>
   <para><xref linkend="rfc2822-appb"/> bölümü Genel Ağ iletileri için bu standartla evvelki standartlar arasındaki farkların bir listesini içerir.
</para>
   <para><xref linkend="rfc2822-appc"/> bülümü telif hakları ve fikri mülkiyetle ilgili uyarıları içerir.
</para>
  </sect2>
 </sect1>
 <sect1 xml:id="rfc2822-s2" userlevel="notoc">
  <?dbhtml stop-chunking?>
  <title>İletilerin Sözdizimsel Çözümlemesi</title>
  <sect2 xml:id="rfc2822-s21">
   <title>Genel Bakış</title>
   <para>
En temel seviyede, bir ileti bir karakter silsilesinden ibarettir. Bu standartla uyumlu bir ileti ise, değerleri 1 ile 127 arasında olan ve US-ASCII karakterleri [<xref linkend="rfc2822-ASCII"/>] olarak da bilinen karakterlerden oluşur. Anlatışta kısalık için, bu belgenin bazı yerlerinde bu karakter aralığından basitçe "US-ASCII karakterleri" olarak bahsedilecektir.
</para>
   <note>
    <para>
Bu standart, 1 .. 127 aralığındaki US-ASCII karakterlerinden oluşan iletilerin belirtimidir. Özellikle bu aralığın dışındaki karakterlere izin vererek bu standardı genişleten MIME belge silsilesi [<xref linkend="rfc2822-RFC2045"/>, <xref linkend="rfc2822-RFC2046"/>, <xref linkend="rfc2822-RFC2047"/>, <xref linkend="rfc2822-RFC2048"/>, <xref linkend="rfc2822-RFC2049"/>] içinde yer alan başka belgeler de vardır. Bu mekanizmaların açıklanması bu standardın kapsamında değildir.
</para>
   </note>
   <para>
İletiler karakter satırlarına bölünmüştür. Bir satır, satırbaşı ve satırsonu karakterlerinden oluşan iki karakterlik bir dizge ile biten bir karakter silsilesidir; satırı sonlandıran bu iki karakterin, satırbaşı (carriage return - CR) ve satırsonu (line feed - LF) karakterlerinin ASCII değerleri sırayla 13 ve 10 olup bu karakter çifti belge içinde "<literal>CRLF</literal>" olarak yazılmış olacaktır.
</para>
   <sect3 xml:id="rfc2822-s211">
    <title>Satır Uzunluğu ve Sınırlar</title>
    <para>
Bir satırda bulunması gereken karakterlerin sayısı ile ilgili olarak bu standartta iki sınır vardır. <rfcmust><literal>CRLF</literal> hariç olmak üzere, her satırda olması gereken karakter sayısı 998 karakterden fazla olamaz</rfcmust> ve <rfcshould>78 karakterden fazla olmasa iyi olur</rfcshould>.
</para>
    <para>
998 karakterlik sınır, Genel Ağ İleti Biçiminde iletiler alan, gönderen veya saklayan gerçeklenimlerden çoğunun basitçe 998 karakterden daha uzun satırlarla çalışamamasından dolayıdır. Alıcı gerçeklenimleri güçlü durmak saiki ile herhangi bir sayıdaki karakter içeren satırlarla çalışabilse iyi olurdu. Bununla birlikte, bir satırda <literal>CRLF</literal> dahil 1000 karakterden daha fazlasını kabul etmeyen ([<xref linkend="rfc2822-RFC2821"/>]'deki aktarım gereksinimleriyle uyumluluk adına) o kadar çok gerçeklenim vardır ki, onlar için böyle iletilerin gerçeklenimler tarafından oluşturmaması önemlidir.
</para>
    <para>
Daha kısıtlayıcı olan 78 karakter önerisi ise, uzun satırları sarmalama sonucu kırparak veya bir felakete dönüştürerek gösteren, bir satırda 78 satırdan fazlasını gösteren çoğu kullanıcı arayüzü gerçeklenimi ile, böyle gerçeklenimlerin bu belirtimin (ve bilgi kaybına sebep oluyorlarsa [<xref linkend="rfc2822-RFC2821"/>]'in de) amacına uygun olmayışına rağmen, bağdaşırlığı sağlamak içindir. Tekrar, bu sınırlama iletilere konmuş olmasına rağmen bile, güçlü olmak saikiyle karakter sayısı ne olursa olsun (elbette, eninde sonunda 998 karakterlik sınıra kadar) iletilerin her satırını gösteren gerçeklenimler üzerinde zorlayıcıdır.
</para>
   </sect3>
  </sect2>
  <sect2 xml:id="rfc2822-s22">
   <title>Başlık Alanları</title>
   <para>
Başlık alanları bir iki nokta üstüste ile biten bir alan ismini izleyen <literal>CRLF</literal> ile sonlandırımış başlık gövdesinden oluşan satırlardır. <rfcmust>Bir alan ismi, iki nokta üstüste karakteri hariç, basılabilir US-ASCII karakterlerden (yani, 33 ve 126. karakterler dahil, bunlar arasında kalan karakterler) oluşmalıdır</rfcmust>. Bir alan gövdesi ise <literal>CRLF</literal> hariç her US-ASCII karakterini içerebilir. Bununla birlikte, <xref linkend="rfc2822-s223"/> bölümünde açıklandığı gibi başlık katlandığında ve serildiğinde,  alan gövdesi <literal>CRLF</literal> içerebilir. <rfcmust>Tüm alan gövdeleri bu standardın <xref linkend="rfc2822-s3"/> ve <xref linkend="rfc2822-s4"/> bölümlerinde açıklanan sözdizimine uygun olmalıdır</rfcmust>.
</para>
   <sect3 xml:id="rfc2822-s221">
    <title>Yapısız Başlık Alanı Gövdeleri</title>
    <para>
Bu standartta bazı alan gövdeleri bir kısıtlama olmaksızın basitçe "yapısız" olarak tanımlanmıştır (<literal>CRLF</literal> dışında US-ASCII karakterlerini içeren dizgeler olarak aşağıda belirtilmiştir). Bunlara yapısız alan gövdeleri denir. Anlambilimsel olarak, "yapısız" alan gövdeleri hiçbir işleme tabi tutulmaksızın (<xref linkend="rfc2822-s223"/> bölümünde açıklanan başlıklara katlama ve serme uygulamaksızın) basitçe tek bir satır olarak ele alınırlar.
</para>
   </sect3>
   <sect3 xml:id="rfc2822-s222">
    <title>Yapılı Başlık Alanı Gövdeleri</title>
    <para>
Bu standartta bazı alan gövdeleri, yukarıda açıklanan yapısız alan gövdelerinden daha kısıtlayıcı olan belirli bir sözdizimsel yapıya sahiptir. Bunlara "yapılı" alan gövdeleri denir. Yapılı alan gövdeleri, bu standardın <xref linkend="rfc2822-s3"/> ve <xref linkend="rfc2822-s4"/> bölümlerinde açıklandığı gibi belirli bir sözdizimsel dizgecikler silsilesidir. Bu dizgeciklerin çoğunun açıklamalarla (<xref linkend="rfc2822-s323"/> bölümünde açıklandığı gibi), boşluk ve yatay sekme (ASCII değerleri sırayla 32 ve 9) karakterleriyle (belgenin devamında kısaca <literal>BOŞLUK</literal> olarak atıfta bulunulacaktır) başlamasına ve bitmesine izin verilir (sözdizimleri gereği). Bu <literal>BOŞLUK</literal> karakterleri ayrıca, <xref linkend="rfc2822-s223"/> bölümünde açıklanan başlık katlama ve sermenin de konusudur. Yapılı alan gövdelerinin anlambilimsel çözümlemesi sözdizimleri ile birlikte verilmiştir.
</para>
   </sect3>
   <sect3 xml:id="rfc2822-s223">
    <title>Uzun Başlık Alanları</title>
    <para>
Her başlık alanı mantıksal olarak, başlık ismi, iki nokta imi ve alan gövdesinden oluşan tek bir satırdır. Uzlaşımsal olarak, yine de ve her satırdaki 998/78 karakterlik sınırlamalarla birlikte, bir başlık alanının başlık gövdesini oluşturan bölümü çok satırlı gösterime bölünebilir; buna "katlama" denir. Genel kural olarak bu standardın her yerinde, boşluk karakterlerinin öncesine ve sonrasına <literal>CRLF</literal> yerleştirerek boşluk karakterlerinin (sadece <literal>BOŞKRK</literal> ve <literal>YSEK</literal> değil) katlanmasına izin verilmiştir. Örneğin, şöyle bir başlık alanı:
</para>
    <para>
     <literallayout class="monospaced">
    Subject: Bu bir denemedir
</literallayout>
    </para>
    <para>
böyle görünebilir:
</para>
    <para>
     <literallayout class="monospaced">
    Subject: Bu
    bir denemedir
</literallayout>
    </para>
    <note>
     <para>
Yapılı alan gövdelerinin tanımı gereği, katlama sözdizimsel dizgeciklere hatta bunlara kendi içlerinde bile uygulanabilir. Bu bakımdan, <rfcshould>katlamanın nispeten yüksek seviyeli sözdizimsel yapılar arasına <literal>CRLF</literal> yerleştirmekle sınırlanması gerekir</rfcshould>. Yani, örneğin, bir alan gövdesi virgül ayraçlı değerler olarak tanımlanmışsa, katlamanın başka yerlerde de yapılmasına izin verilmiş olsa bile virgülle ayrılarak yapılandırılmış her öğeden sonra yapılmasının tercih edilmesi önerilir.
</para>
    </note>
    <para>
Katlamanın sonucu olarak bu çok satırlı gösterimin tek satırlı gösterime dönüştürülmesi işlemine "serme" adı verilir. Serme işlemi basitçe boşlukları izleyen <literal>CRLF</literal> karakterlerinin silinmesinden başka birşey değildir. Her başlık alanı sözdizimsel ve anlambilimsel değerlendirmeye tabi tutulurken serme uygulanmış biçimiyle ele alınmalıdır.
</para>
   </sect3>
  </sect2>
  <sect2 xml:id="rfc2822-s23">
   <title>Gövde</title>
   <para>
İleti gövdesi basitçe US-ASCII karakterlerden oluşan satırlardan oluşur. Gövde ile ilgili sadece iki sınırlama vardır:
</para>
   <simplelist>
    <member><rfcmust><literal>CR</literal> ve <literal>LF</literal> karakterleri sadece <literal>CRLF</literal> şeklinde birleşik olarak kullanılabilir *ZORUNLU*; gövdede tek başlarına yer alamaz</rfcmust>.
</member>
    <member>
<rfcmust>Gövdenin karakter içeren satırlarının uzunlukları, satırı sonlandıran <literal>CRLF</literal> hariç 998 karakterden uzun olamaz</rfcmust> ve <rfcshould>78 karakterden uzun olmasa iyi olur</rfcshould>.
</member>
   </simplelist>
   <note>
    <para>
Evvelce bahsedildiği gibi, özellikle, ileti gövdelerinin farklı çeşitlerini mümkün kılarak bu standardı genişleten, MIME belgeleri [<xref linkend="rfc2822-RFC2045"/>, <xref linkend="rfc2822-RFC2046"/>, <xref linkend="rfc2822-RFC2048"/>, <xref linkend="rfc2822-RFC2049"/>] gibi, başka standart belgeleri de bulunmaktadır. Tekrar belirtelim ki, bu mekanizmalar bu belgenin kapsamında değildir.
</para>
   </note>
  </sect2>
 </sect1>
 <sect1 xml:id="rfc2822-s3">
  <title>Sözdizimi</title>
  <preliminary><para>&#160;</para></preliminary>
  <sect2 xml:id="rfc2822-s31">
   <title>Giriş</title>
   <para>
Bu bölümde verilen sözdizimi Genel Ağ iletilerinin meşru sözdizimini tanımlar. <rfcmust>Bu standartla uyumlu iletilerin bu bölümdeki sözdizimine uyması gerekir</rfcmust>. Bu bölümde <rfcshould>üretilmesi gereksiniminden</rfcshould> olarak bahsedilmiş seçenekler varsa böyle bir seçenek ya metnin içinde ya da sözdiziminden sonra bir açıklama içinde belirtilmiştir.
</para>
   <para>
Tanımlı ifadeler için, sözdiziminin ve kullanımının kısa bir açıklamasının ardından sırayla ABNF olarak sözdizimi ve anlamsal analizi verilir. İlkel dizgecikler kullanımdalarsa [<xref linkend="rfc2822-RFC2234"/>]'den gelirler yoksa belirtilmezler.
</para>
   <para>
Bazı tanımlarda, isimleri "<literal>atıl-</literal>" ile başlayan öğeler göreceksiniz. Bu "<literal>atıl-</literal>" öğeleri <xref linkend="rfc2822-s4"/> bölümündeki atıl sözdiziminde tanımlanmış dizgeciklere atıf olarak vardırlar. <rfcmust>Her durumda bu öğeler meşru Genel Ağ iletilerinin üretim amacına uygun olarak yoksayılır ve böyle bir iletinin parçası olarak kullanılmamalıdır</rfcmust>. Bununla birlikte, iletiler yorumlanırken, bu dizgecikler meşru sözdiziminin birer parçası olarak ele alınmalıdır. Bu bağlamda, <xref linkend="rfc2822-s3"/> bölümü iletilerin üretimi için "<literal>atıl-</literal>" ile başlayan öğeleri yoksayılan bir dilbilgisi tanımlarken, <xref linkend="rfc2822-s4"/> bölümü buna iletilerin yorumlanması için "<literal>atıl-</literal>" ile başlayan öğelerin de ele alınmasını gerektiren dilbilgisini ekler.
</para>
  </sect2>
  <sect2 xml:id="rfc2822-s32">
   <title>Sözdizimsel Dizgecikler</title>
   <para>
Aşağıdaki kurallar, dizgeciklerinden daha yüksek seviyeli çözümleyicilerin yararlanması için temel bir sözdizimsel çözümleyici tanımlamakta kullanılır. Bu bölümde yapılı başlık alanı gövdelerinde kullanılan dizgecikler tanımlanmıştır.
</para>
   <note>
    <para>
Bu standardın okuyucuları, bu sözdizimsel dizgeciklerin gerek düşük gerekse yüksek seviyeli sözdiziminde belgenin devamındaki kullanımına özel bir dikkat gösterirse iyi olur. Özellikle, <xref linkend="rfc2822-s323"/> bölümünde tanımlanan boşluk karakterlerinden oluşan dizgecikler ve açıklama dizgecikleri burada tanımlanan düşük seviyeli dizgeciklerde kullanılmakta ve bu düşük seviyeli dizgecikler de daha sonra daha yüksek seviyeli dizgecikleri tanımlamakta kullanılmaktadır. Bu yüzden, yüksek seviyeli dizgeciklerde açıklama ve boşluk karakterlerinin kullanımına, belli bir tanımda açıkça görünmeseler bile izin verilebilir.
</para>
   </note>
   <sect3 xml:id="rfc2822-s321">
    <title>İlkel Dizgecikler</title>
    <para>
Aşağıdakiler, bu standarttaki başka bir yere başvurulmasını sağlayan, fakat [<xref linkend="rfc2822-RFC2234"/>]'te başka türlü tanımlı olmayan ilkel dizgeciklerdir. Bunların bazıları sözdiziminde başka bir yerde görünmezler, fakat bu belgenin diğer bölümlerinden başvurulmak için yararlıdırlar.
</para>
    <note>
     <para>
Aşağıdaki "<literal>imler</literal>" tam da buna bir örnektir.  <literal>imler</literal> dizgeciği bu standardın başka bir yerinde görünmese bile, iletileri sözdizimsel olarak çözümleyen araçları gerçekleyenler için kullanışlıdır. <literal>imler</literal> içindeki karakterlerin her biri sözdizimsel çözümlemede bir dizgecik oluşturma yerini belirtmekte kullanılabilir.
</para>
    </note>
    <para>
     <literallayout class="monospaced">
  SSSBsiz-DNT  =      %d1-8 /         ; sekme, satırbaşı, satırsonu ve
                      %d11 /          ; boşluk karakterleri hariç
                      %d12 /          ; US-ASCII denetim karakterleri
                      %d14-31 /
                      %d127

  metin        =      %d1-9 /         ; satırbaşı ve satırsonu dışında
                      %d11 /          ; tüm karakterler
                      %d12 /
                      %d14-127 /
                      atıl-metin

  imler        =      "(" / ")" /     ; Sözdiziminin başka parçalarında
                      "&lt;" / "&gt;" /     ; kullanılan özel karakterler
                      "[" / "]" /
                      ":" / ";" /
                      "@" / "\" /
                      "," / "." /
                      ÇTIRNAK
</literallayout>
    </para>
    <para>
Bu dizgeciklere atanmış özel bir anlamsallık yoktur. Basitçe tek karakterlerdir.
</para>
   </sect3>
   <sect3 xml:id="rfc2822-s322">
    <title>Ötelenmiş karakterler</title>
    <para>
Bazı karakterler özel yoruma tabidirler, örneğin ayraç olarak kullanılan sözdizimsel dizgecikler böyledir. Bu karakterlerin yorumlanan veri içinde yorumlanmamasını, kendisi olarak davranmasını mümkün kılmak için bir ötekileştirme mekanizması sağlanmıştır.
</para>
    <para>
     <literallayout class="monospaced">
  öteli-çift  =  ("\" metin) / atıl-öteli-krk
</literallayout>
    </para>
    <para>
Bir <literal>öteli-çift</literal> rastlandığı her yerde tek başına içerdiği metin karakteri olarak yorumlanır. Yani, <literal>öteli-çift</literal>'in parçası olarak görünen "\" imi anlambilimsel olarak "görünmez"dir.
</para>
    <note>
     <para>
"\" imi bir iletide bir <literal>öteli-çift</literal>'in parçası olmaksızın bulunabilir. Bir <literal>öteli-çift</literal>'in parçası olmaksızın bir "\" imi anlambilimsel olarak görünmez değildir. <literal>öteli-çift</literal>'in bu standartta görüldüğü yerler sadece <literal>diçerik</literal>, <literal>tmetin</literal>, <literal>dmetni</literal>, <literal>katsız-tırnak</literal> ve <literal>katsız-sabit</literal> dizgecikleridir.
</para>
    </note>
   </sect3>
   <sect3 xml:id="rfc2822-s323">
    <title>Boşlukların ve Açıklamaların Katlanması</title>
    <para>
Katlamada kullanılan boşluk karakterleri dahil (<xref linkend="rfc2822-s223"/> bölümünde açıklanmıştı) tüm boşluk karakterleri başlık alanlarının gövdelerindeki öğeler arasında bulunabilirler. Ayrıca, açıklamalar olarak ele alınan dizgeler yapılı alan gövdelerinde parantez içine alınmış olarak bulunabilirler. Aşağıdaki tanımlar katlama boşluklarını (<literal>KBOŞ</literal>) ve açıklamaları oluşturur.
</para>
    <para>
Parantez içine alınmış karakterlerden oluşan dizgeler açıklamalar olarak ele alınırlar ve <xref linkend="rfc2822-s325"/> bölümünde tanımlandığı gibi artık bir "<literal>tırnaklı-dizge</literal>" içinde bulunmazlar. Açıklamalar iç içe olabilir.
</para>
    <para>
Bu standartta <literal>KBOŞ</literal> ve açıklamaların serbestçe yerleştirilebileceği çeşitli yerler vardır. Bu sözdizimiyle bağdaşmak üzere <literal>KBOŞ</literal> içersin içermesin açıklamaların yerleri için ek olarak bir "<literal>AKBOŞ</literal>" dizgeciği tanımlanmıştır. Bununla birlikte, <rfcmust>bu standartta <literal>AKBOŞ</literal> dizgeciği, görüldüğü yerlerde, her satırı başka bir karakter içermeksizin sırf <literal>BOŞLUK</literal> karakterlerinden oluşmuş bir katlı başlık alanı oluşturacak tarzda kullanılmamalıdır</rfcmust><footnote><para>Ç.N. - Yani, bir <literal>AKBOŞ</literal>, <literal>KBOŞ</literal> içermese bile bir <literal>açıklama</literal> içermek zorundadır.</para></footnote>.
</para>
    <para>
     <literallayout class="monospaced">
  KBOŞ     = ([*BOŞLUK CRLF] 1*BOŞLUK) /
                               ; Katlanan boşluklar
                atıl-KBOŞ

  dmetin   = SSSBsiz-DNT /     ; Boşluksuz denetim karakterleri

               %d33-39 /       ; "(", ")" veya "\" içermeksizin
               %d42-91 /       ; kalan US-ASCII karakterleri
               %d93-126

  diçerik  = dmetin / öteli-çift / açıklama

  açıklama = "(" *([KBOŞ] diçerik) [KBOŞ] ")"

  AKBOŞ    = *([KBOŞ] açıklama) (([KBOŞ] açıklama) / KBOŞ)
</literallayout>
    </para>
    <para>
Bu standart boyunca, <literal>KBOŞ</literal> (Katlı boşluklar dizgeciği) görülen yerler, <xref linkend="rfc2822-s223"/> bölümünde açıklandığı gibi başlığın katlandığı yerlerdir. Başlık katlamanın bir ileti içinde görüldüğü her yerde (yani, her <literal>BOŞLUK</literal> karakterinden sonra bir <literal>CRLF</literal> içeren bir başlık alanı gövdesinde), bu standartla ilgili olarak başlık alanı üzerinde bir sözdizimsel çözümleme uygulamadan önce başlık alanı gövdesine "başlık serme" (yani, <literal>CRLF</literal> silme işlemi) uygulanır. Başka bir deyişle <literal>KBOŞ</literal> içindeki <literal>CRLF</literal>'ler anlambilimsel olarak "görünmez"dir.
</para>
    <para>
Bir <literal>açıklama</literal>, normalde bir yapılı alan gövdesine insanlar tarafından okunabilen bilgilendirici metin yerleştirmek için kullanılır. Bir <literal>açıklama</literal>nın <literal>KBOŞ</literal> içermesine izin verildiğinden, katlamaya <literal>açıklama</literal> içinde de izin veriliyor demektir. Ayrıca, dikkat ederseniz, bir <literal>açıklama</literal> içinde <literal>öteli-çift</literal>'e de izin verildiğinden <literal>öteli-çift</literal> içinde görünmesinden dolayı bir <literal>açıklama</literal> içinde parantez ve tersbölü imlerine de  izin verilmiş olmaktadır. Anlambilimsel olarak, <literal>açıklama</literal>yı içine alan parantez imleri <literal>açıklama</literal>nın bir parçası değildirler; <literal>açıklama</literal> iki parantez imi arasına alınmış bir nesnedir. Daha önce bahsedildiği gibi, <literal>açıklama</literal> içinde yer alan <literal>öteli-çift</literal> içindeki "\" ve <literal>KBOŞ</literal> içindeki <literal>CRLF</literal>'ler anlambilimsel olarak "görünmez"dirler ve bu nedenle de <literal>açıklama</literal>nın parçası değildirler.
</para>
    <para>
Bir yapılı alan başlığındaki sözdizimsel dizgecikler arasında görünen bir <literal>KBOŞ</literal>, <literal>açıklama</literal> veya <literal>AKBOŞ</literal> dönüp dolaşıp, anlambilimsel olarak tek bir boşluk karakteri imiş gibi yorumlanır.
</para>
   </sect3>
   <sect3 xml:id="rfc2822-s324">
    <title>Atom</title>
    <para>
Yapılı başlık alanı gövdelerindeki çeşitli dizgecik tanımları, basitçe, belli temel karakterlerden oluşan dizgelerdir. Böyle alt dizgeciklere <literal>atom</literal> adı verilir.
</para>
    <para>
Yapılı başlık alanı gövdelerinin bazıları ayrıca metnin içinde nokta karakterine de (".", ASCII değeri: 46) izin verir. Bu amaçla ek olarak bir "<literal>nokta-atom</literal>" dizgeciği tanımlanmıştır.
</para>
    <para>
     <literallayout class="monospaced">
adizge             =    HARF / RAKAM /  ; Denetim karakterleri, BOŞLUK ve
                        "!" / "#" /     ; imler dışındaki tüm karakterler
                        "$" / "%" /     ; atomlar için kullanılır
                        "&amp;" / "'" /
                        "*" / "+" /
                        "-" / "/" /
                        "=" / "?" /
                        "^" / "_" /
                        "`" / "{" /
                        "|" / "}" /
                        "~"

atom               =    [AKBOŞ] 1*adizge [AKBOŞ]

nokta-atom         =    [AKBOŞ] nokta-atom-dizgesi [AKBOŞ]

nokta-atom-dizgesi =    1*adizge *("." 1*adizge)
</literallayout>
    </para>
    <para><literal>atom</literal> ve <literal>nokta-atom</literal> dizgeciklerinin ikisi de kendini oluşturan karakter dizisinden oluşan tek bir birim olarak yorumlanır. Anlambilimsel olarak isteğe bağlı açıklamalar ve kalan karakterleri kuşatan <literal>KBOŞ</literal> dizgecikleri atomun parçaları değildirler; atom sadece bir <literal>atom</literal> içindeki <literal>adizge</literal> karakterlerinden veya bir <literal>nokta-atom</literal> içindeki <literal>adizge</literal> ve nokta (".") karakterlerinden oluşur.
</para>
   </sect3>
   <sect3 xml:id="rfc2822-s325">
    <title>Tırnaklı dizgeler</title>
    <para>
Atomlarda izin verilenler dışında karakterler içeren karakter dizileri, tırnak karakterleri (<literal>ÇTIRNAK</literal>, ASCII değeri: 34) ile kuşatılmış karakterler halinde tırnaklı dizge biçiminde ifade edilebilirler.
</para>
    <para>
     <literallayout class="monospaced">
tdizge          =       SSSBsiz-DNT /   ; Boşluklar olmaksızın
                                        ; denetim karakteri

                        %d33 /          ; "\" veya tırmak imi hariç
                        %d35-91 /       ; kalan tüm karakterler
                        %d93-126

tmetin          =       tdizge / öteli-çift

tırnaklı-dizge  =       [AKBOŞ]
                        ÇTIRNAK *([KBOŞ] tmetin) [KBOŞ] ÇTIRNAK
                        [AKBOŞ]
</literallayout>
    </para>
    <para>
Bir <literal>tırnaklı-dizge</literal> tek bir birim olarak ele alınır. Yani, <literal>tırnaklı-dizge</literal> anlambilimsel olarak <literal>atom</literal> ile aynıdır. Bir <literal>tırnaklı-dizge</literal>nin <literal>KBOŞ</literal> içermesine izin verildiğinden katlamaya da izin verilmiş olur. Ayrıca, bir <literal>tırnaklı-dizge</literal> içinde <literal>öteli-çift</literal>e de izin verildiğinden, bir <literal>öteli-çift</literal>i oluşturması nedeniyle bir <literal>tırnaklı-dizge</literal> içinde tırnak ve tersbölü karakterlerinin de bulunabileceğine dikkat ediniz.
</para>
    <para>
Anlambilimsel olarak ne tırnak karakterlerinin dışındaki isteğe bağlı <literal>AKBOŞ</literal> karakterleri ne de tırnak karakterlerinin kendileri <literal>tırnaklı-dizge</literal>nin parçasıdır; <literal>tırnaklı-dizge</literal> iki tırnak karakteri arasında kalanlardır. Evvelce bahsedildiği gibi, bir <literal>tırnaklı-dizge</literal> içinde bulunan bir <literal>öteli-çift</literal> içindeki "\" ve bir <literal>KBOŞ</literal>/<literal>AKBOŞ</literal> içindeki <literal>CRLF</literal> anlambilimsel olarak "görünmez"dir ve bu nedenle de <literal>tırnaklı-dizge</literal>nin parçası değildirler.
</para>
   </sect3>
   <sect3 xml:id="rfc2822-s326">
    <title>Muhtelif dizgecikler</title>
    <para>
Ek olarak üç dizgecik daha tanımlanmıştır: <literal>atom</literal>lar ve <literal>tırnaklı-dizge</literal>lerden oluşan dizgeler için <literal>sözcük</literal> ve <literal>deyim</literal> ile yapısız başlık alanlarında ve yapılı başlık alanları içinde bazı yerlerde kullanmak için <literal>yapısız</literal>.
</para>
    <para>
     <literallayout class="monospaced">
sözcük          =       atom / tırnaklı-dizge

deyim           =       1*sözcük / atıl-deyim

ydizge          =       SSSBsiz-DNT /   ; Boşluksuz denetimler
                        %d33-126 /      ; US-ASCII'nin kalanı
                        atıl-ydizge

yapısız         =       *([KBOŞ] ydizge) [KBOŞ]
</literallayout>
    </para>
   </sect3>
  </sect2>
  <sect2 xml:id="rfc2822-s33">
   <title>Tarih ve Saat Belirtimi</title>
   <para>
Tarih ve saat çeşitli başlık alanlarında görülür. Bu bölümde tam tarih ve saat belirtimi için sözdizimi belirtilmiştir. <rfcshould><literal>tarih-saat</literal> belirtimi boyunca katlanan boşluklara izin verildiğinden <literal>KBOŞ</literal> görünen her yerde (gerekli veya seçimlik oluşuna bağlı olarak) tek bir boşluk kullanılması önerilir</rfcshould>; bazı eski gerçeklenimler katlanan boşlukların diğer oluşumlarını düzgün olarak yorumlayamayabilirler.
</para>
   <para>
    <literallayout class="monospaced">
tarih-saat   =       [ hafta-günü "," ] tarih KBOŞ saat [AKBOŞ]

hafta-günü   =       ([KBOŞ] gün-ismi) / atıl-hafta-günü

gün-ismi     =       "Mon" / "Tue" / "Wed" / "Thu" /
                     "Fri" / "Sat" / "Sun"

tarih        =       gün ay sene

sene         =       4*RAKAM / atıl-sene

ay           =       (KBOŞ ay-ismi KBOŞ) / atıl-ay

ay-ismi      =       "Jan" / "Feb" / "Mar" / "Apr" /
                     "May" / "Jun" / "Jul" / "Aug" /
                     "Sep" / "Oct" / "Nov" / "Dec"

gün          =       ([KBOŞ] 1*2RAKAM) / atıl-gün

saat         =       günün-saati KBOŞ zdilimi

günün-saati  =       saat ":" dakika [ ":" saniye ]

saat         =       2RAKAM / atıl-saat

dakika       =       2RAKAM / atıl-dakika

saniye       =       2RAKAM / atıl-saniye

zdilimi      =       (( "+" / "-" ) 4RAKAM) / atıl-zdilimi
</literallayout>
   </para>
   <para><literal>gün</literal>, ayın sayısal günüdür. <literal>sene</literal> ise 1900'den başlayarak herhangi bir sayısal değerdir.
</para>
   <para><literal>günün-saati</literal>, belirtilen <literal>tarih</literal>in geceyarısından itibaren geçen <literal>saat</literal>, <literal>dakika</literal> ve isteğe bağlı olarak <literal>saniye</literal> sayısı olarak belirtilir.
</para>
   <para><rfcshould><literal>tarih</literal> ve <literal>günün-saati</literal> yerel zamanı ifade etmelidir</rfcshould>.
</para>
   <para><literal>zdilimi</literal>, <literal>tarih</literal> ve <literal>günün-saati</literal> ile birlikte Koordinatlı Evrensel Zamana (Greenwich saati olarak da bilinen UTC) göre saat farkı olarak belirtilir. "+" ve "-" imleri <literal>günün-saati</literal>nin Evrensel Zamana göre ileri mi (doğuda mı) yoksa geri mi (batıda mı) olduğunu belirtir. İlk iki rakam evrensel zamandan saat olarak farkı, son iki rakam ise dakika olarak farkı belirtir. (Dolayısıyla, <literal>+hhmm = +(hh * 60 + mm)</literal> dakika, <literal>-hhmm = -(hh * 60 + mm)</literal> dakika demektir.) <rfcshould>"<literal>+0000</literal>" biçimi Evrensel Zamandaki bir <literal>zdilimi</literal>ni belirtmekte kullanılmalıdır</rfcshould>. "<literal>-0000</literal>" biçimi de evrensel zamanı gösterirse de, yerel zamanı evrensel zamandan farklı olabilen bir sistem üzerinde üretilen saati belirtmekte kullanılır ve bu bakımdan belirtilen <literal>tarih-saat</literal>in yerel <literal>zdilimi</literal> hakkında hiçbir bilgi içermediğini belirtir.
</para>
   <para>
<rfcmust>Bir <literal>tarih-saat</literal> belirtimi anlambilimsel olarak geçerli olmalıdır</rfcmust>. Yani, <rfcmust><literal>hafta-günü</literal> belirtilen <literal>tarih</literal>in gerektirdiği <literal>gün</literal> olmalı *ZORUNLU*, sayısal <literal>ayın-günü</literal> 1 ve belirtilen <literal>ay</literal> (ve <literal>sene</literal>) için mümkün gün sayısı arasında olmalı *ZORUNLU*, <literal>günün-saati</literal> ise 00:00:00'dan 23:59:60'a kadar bir aralık içinde olmalı *ZORUNLU* (saniye sayısı artık saniyeye izin vermelidir; bkz,[<xref linkend="rfc2822-STD12"/>]) ve <literal>zdilimi</literal> -9959 ile +9959 arasında olmalıdır</rfcmust>.
</para>
  </sect2>
  <sect2 xml:id="rfc2822-s34">
   <title>Adres Belirtimi</title>
   <para>
Adresler, çeşitli ileti başlık alanlarında iletilerin alıcılarını ve göndericilerini belirtmek için kullanılır. Bir adres tek bir posta kutusunu belirtebileceği gibi bir posta kutusu grubunu da belirtebilir.
</para>
   <para>
    <literallayout class="monospaced">
adres         =  posta-kutusu / grup

posta-kutusu  =  ad-adres / adres-belirtimi

ad-adres      =  [görünen-isim] açılı-adres

açılı-adres   =  [AKBOŞ] "&lt;" adres-belirtimi "&gt;" [AKBOŞ] /
                 atıl-açılı-adres

grup          =  görünen-isim ":" [pk-listesi / AKBOŞ] ";" [AKBOŞ]

görünen-isim  =  deyim

pk-listesi    =  (posta-kutusu *("," posta-kutusu)) / atıl-pk-listesi

adres-listesi =  (adres *("," adres)) / atıl-adres-listesi
</literallayout>
   </para>
   <para>
Bir posta kutusu posta alır. Dosya depolamakla ilgili olması gerekmeyen kavramsal bir öğedir. Örneğin, bazı sanalyöreler postayı bir yazıcıya gönderip çıktısını alıcının masamına teslim etmeyi tercih edebilirler. Normalde bir <literal>posta-kutusu</literal> iki parçadan oluşur: (1) bir posta uygulamasının kullanıcısına göstermek için kullanacağı, alıcının isminden (şahıs veya sistem) oluşan <literal>görünen-isim</literal> ki, varlığı isteğe bağlıdır; (2) açılı ayraçlarla ("&lt;" ve "&gt;") kuşatılmış bir <literal>adres-belirtimi</literal>. Bir de <literal>posta-kutusu</literal> olarak alıcı ismini ve açılı ayraçları içermeyip sadece <literal>adres-belirtimi</literal>ni içeren basit bir biçim vardır. Genel Ağ <literal>adres-belirtimi</literal> <xref linkend="rfc2822-s341"/> bölümünde açıklanmıştır.
</para>
   <note>
    <para>
Eski uygulamaların taşıyıcısı olan bazı gerçeklenimlerde kullanılan basit biçimde <literal>adres-belirtimi</literal> açılı ayraçlar olmaksızın kullanılırken alıcı ismi <literal>adres-belirtimi</literal>nden sonra bir açıklama olarak parantez içinde içerilir. <rfcshould>Bir açıklama içindeki bilginin anlamı belirsiz olduğundan gerçeklenimler bir <literal>posta-kutusu</literal> ile ilgili alıcı ismini belirtirken eski biçim yerine <literal>posta-kutusu</literal>nun tam <literal>ad-adres</literal> biçimini kullanmalıdırlar *ÖNERİ*. Ayrıca, eski uygulamaların taşıyıcısı olan bazı gerçeklenimler açıklamaları da yorumladığından, böyle gerçeklenimlerde karışıklığa yol açmamak için <literal>açıklamalar</literal> adres başlıklarında kullanılmamalıdır</rfcshould>.
</para>
   </note>
   <para>
Çok sayıda <literal>posta-kutusu</literal>nun tek bir birim olarak ele alınması istendiği durumlarda (örn, dağıtım listeleri) <literal>grup</literal> oluşumu kullanılabilir. <literal>grup</literal> oluşumu göndericinin bir isimli alıcı grubu belirtmesine imkan verir. Bunun için, grubun görünen isminden sonra bir iki nokta imi konur ve posta kutuları, noktalı virgül ile sonlandırılmış virgül ayraçlı bir liste (0 ve 1 öğe dahil) olarak verilir. Posta kutuları listesi boş olabileceğinden, <literal>grup</literal> oluşumunun kullanımı, iletinin gönderildiği alıcıların tek tek posta kutusu adresleri gerçekte sağlanmaksızın bir veya daha fazla alıcı kümesiyle iletişim için basit bir yöntem sunar.
</para>
   <sect3 xml:id="rfc2822-s341">
    <title><literal>adres-belirtimi</literal>'nin belirtimi</title>
    <para>
Bir <literal>adres-belirtimi</literal> Genel Ağ'a özgü bir belirteçtir ve yerel olarak yorumlanan bir dizgeyi izleyen de-imi karakterinden ("<command>@</command>", ASCII değeri: 64)<footnote><para>Ç.N.: Dikkatinizi çekti mi, de-imi ("<command>@</command>"), küçük d harfinin üst çizgisi uzatılıp kıvrılarak karakterin bütününün bir e harfine benzetilmesiyle oluşturulmuş bir karakter gibi de yazılabilmektedir. <literal>:-)</literal></para></footnote> sonra gelen bir Genel Ağ alanından oluşur. Yerel olarak yorumlanan dizge ya bir <literal>tırnaklı-dizge</literal> ya da bir <literal>nokta-atom</literal>dur. Eğer dizge bir <literal>nokta-atom</literal> olarak sunulabiliyorsa (yani <literal>adizge</literal> karakterleri dışında karakter içermiyorsa ya da <literal>adizge</literal> karakterleriyle kuşatılmış "." varsa), <rfcshould><literal>nokta-atom</literal> biçimi kullanılmalı *ÖNERİ*, <literal>tırnaklı-dizge</literal> biçimi kullanılmamalıdır *ÖNERİ*. <literal>adres-belirtimi</literal>nde de-imi karakterini kuşatacak şekilde açıklamalar ve katlanan boşluklar bulunmamalıdır</rfcshould>.
</para>
    <para>
     <literallayout class="monospaced">
adres-belirtimi =  yerel-kısım "@" alan

yerel-kısım     =  nokta-atom / tırnaklı-dizge / atıl-yerel-kısım

alan            =  nokta-atom / alan-sabiti / atıl-alan

alan-sabiti     =  [AKBOŞ] "[" *([KBOŞ] dmetni) [KBOŞ] "]" [AKBOŞ]

dmetni          =  ddizgesi / öteli-çift

ddizgesi        =  SSSBsiz-DNT /  ; Boşluksuz denetimler

                   %d33-90 /       ; "[", "]" ve "\" hariç US-ASCII
                   %d94-126        ; karakterlerin kalanı
</literallayout>
    </para>
    <para>
Belirtimin <literal>alan</literal> kısmı postanın teslim yerini belirtir. <literal>nokta-atom</literal> biçiminde olduğunda, [<xref linkend="rfc2822-STD3"/>, <xref linkend="rfc2822-STD13"/>, <xref linkend="rfc2822-STD14"/>]'te belirtildiği gibi bir Genel Ağ alanadı (bir konak ya da posta aktarımcısının adı) olarak yorumlanır. <literal>alan-sabiti</literal> biçiminde olduğunda, <literal>alan</literal> belli bir konağın Genel Ağ adres sabiti olarak yorumlanır. Her iki durumda da adreslemenin nasıl kullanılacağı ve iletinin belli bir konağa nasıl aktarılacağı posta aktarım belgesinde [<xref linkend="rfc2822-RFC2821"/>] açıklanmıştır. Bu mekanizmalar bu belirtimin kapsamı dışındadır.
</para>
    <para>
Belirtimin <literal>yerel-kısım</literal> parçası alana bağımlı bir dizgedir. Adreslerde basitçe belli bir konaktaki belli bir posta kutusunun ismi olarak yorumlanır.
</para>
   </sect3>
  </sect2>
  <sect2 xml:id="rfc2822-s35">
   <title>Tümden Gelerek İleti Sözdizimi</title>
   <para>
    İsteğe bağlı ileti gövdesini saymazsak bir ileti başlık alanlarından oluşur. <rfcmust>Bir iletinin satırlarının <literal>CRLF</literal> hariç en fazla 998 karakterden oluşması</rfcmust> olduğu halde, <rfcshould><literal>CRLF</literal> hariç 78 karakterden fazlasını içermemesi önerilir</rfcshould>. (Açıklaması için <xref linkend="rfc2822-s211"/> bölümüne bakınız.) <rfcmaybe>Bir ileti gövdesinde <literal>metin</literal> kuralında listelenen karakterlerin tümü  kullanılabilecekken</rfcmaybe>, alıcılar tarafından gösterim için yorumlanması garanti edilmediğinden US-ASCII denetim karakterlerinin (değerleri 1'den 8'e kadar olan karakterlerle 11, 12 ve 14'ten 31'e kadar olan karakterler) kullanımı engellenmiştir.
</para>
   <para>
    <literallayout class="monospaced">
ileti         =       (başlıklar / atıl-başlıklar)
                      [CRLF gövde]

gövde         =       *(*998metin CRLF) *998metin
</literallayout>
   </para>
   <para>
Başlık alanları anlamsal bilginin çoğunu taşırlar ve <xref linkend="rfc2822-s36"/> bölümünde açıklanmışlardır. <literal>gövde</literal>, bu standarda göre yorumlanmaması gereken <literal>metin</literal> satırlarından oluşur.
</para>
  </sect2>
  <sect2 xml:id="rfc2822-s36">
   <title>Alan tanımları</title>
   <para>
Bir iletinin başlık alanları burada tanımlanmıştır. Tüm başlık alanları aynı sözdizimsel yapıdadır: Bir başlık ismi, ardından bir ikinokta imi ve onun ardından da alan gövdesi gelir. Her başlık alanının kendine özgü sözdizimleri ise alt konu başlıkları altında açıklanmıştır.
</para>
   <note>
    <para>
Alt konu başlıklarındaki her alanla ilgili ABNF sözdiziminde, her alan isminden sonra iki nokta üst üste imi gerekir. Bununla birlikte, anlatımı kısa tutmak için bazan sözdiziminin metinsel açıklamasında iki nokta üst üste imine atıf yapılmamıştır, ancak, O yine de gereklidir.
</para>
   </note>
   <para>
Başlık alanlarının belli bir sıra izlemesinin garanti edilmediğini bilmek önemlidir. Herhangi bir sırada görünebilirler ve Genel Ağ üzerinden aktarılırken bazan, arasıra, tesadüfen yeniden sıralandıkları bilinmektedir. Bununla birlikte, <rfcshould>bu stardardın amaçları gereğince, bir ileti aktarılırken ve dönüştürülürken başlık alanları yeniden sıralanmamalıdır</rfcshould>. Daha da önemli olarak, <rfcmust><literal>izleme</literal> ve <literal>yinegönder-</literal> başlık alanları asla yeniden sıralanmamalıdırlar</rfcmust> ve <rfcshould>iletinin başlangıcına eklendikleri sıra korunmalıdır</rfcshould>. Daha fazla bilgi için <xref linkend="rfc2822-s366"/> ve <xref linkend="rfc2822-s367"/> bölümüne bakınız.
</para>
   <para>
Gerekli başlık alanları sadece oluşturuluş tarihi alanı ve oluşturucu adresi alanlarıdır. Tüm diğer başlık alanları sözdizimsel olarak isteğe bağlıdır. Daha fazla bilgi bu bölümün sonundaki tabloda bulunabilir.
</para>
   <para>
    <literallayout class="monospaced">
başlıklar       =       *(izleme
                          *(yinegönder-tarih /
                           yinegönder-kimden /
                           yinegönder-gönderici /
                           yinegönder-kime /
                           yinegönder-kopya/
                           yinegönder-gizkopya /
                           yinegönder-ilt-id))
                        *(özgün-tarih /
                        kimden /
                        gönderici /
                        yanıtla /
                        kime /
                        kkopya /
                        gizkopya /
                        ileti-id /
                        ata-id /
                        atıflar /
                        konu /
                        açıklamalar /
                        anahsözcükler /
                        seçimlik-başlık)
</literallayout>
   </para>
   <para>
Aşağıdaki tabloda ileti başlık alanlarının kullanımları ile ilgili kısıtlamalardan başka her alanın kaç kere bulunabileceği ile ilgili bilgilere de yer verilmiştir. Asgari ve Azami sütunlarındaki değerlerden sonra gelen yıldız imleri Açıklama sütununda bahsedilmiş özel bir kısıtlama olduğunu belirtir.
</para>
   <para>
    <literallayout class="monospaced">
Başlık alanı        Asgari  Azami     Açıklama

izleme                0    sınırsız   öne eklenen blok - bkz,
                                      <xref linkend="rfc2822-s367"/>

yinegönder-tarih      0*   sınırsız*  blok başına bir, başka yinegönder
                                      başlıkları mevcutsa gerekir - bkz,
                                      <xref linkend="rfc2822-s366"/>

yinegönder-kimden     0    sınırsız*  blok başına bir - bkz,
                                      <xref linkend="rfc2822-s366"/>

yinegönder-gönderici  0*   sınırsız*  <rfcmust>blok başına bir, çok adresli
                                      yinegönder-kimden ile birlikte
                                      olmalı</rfcmust> - bkz,
                                      <xref linkend="rfc2822-s367"/>

yinegönder-kime       0    sınırsız*  blok başına bir - bkz,
                                      <xref linkend="rfc2822-s366"/>

yinegönder-kopya      0    sınırsız*  blok başına bir - bkz,
                                      <xref linkend="rfc2822-s366"/>

yinegönder-gizkopya   0    sınırsız*  blok başına bir - bkz,
                                      <xref linkend="rfc2822-s366"/>

yinegönder-ilt-id     0    sınırsız*  blok başına bir - bkz,
                                      <xref linkend="rfc2822-s366"/>

özgün-tarih           1       1

kimden                1       1       bkz, gönderici ve
                                      <xref linkend="rfc2822-s362"/>

gönderici             0*      1       <rfcmust>çok adresli kimden ile  birlikte
                                      olmalı</rfcmust> - bkz,
                                      <xref linkend="rfc2822-s362"/>

yanıtla               0       1

kime                  0       1

kkopya                0       1

gizkopya              0       1

ileti-id              0*      1       <rfcshould>mevcut olmalı</rfcshould> - bkz,
                                      <xref linkend="rfc2822-s364"/>

ata-id                0*      1       <rfcshould>bazı yanıtlarda olmalı</rfcshould>
                                      bkz, <xref linkend="rfc2822-s364"/>

atıflar               0*      1       <rfcshould>bazı yanıtlarda olmalı</rfcshould>
                                      bkz, <xref linkend="rfc2822-s364"/>

konu                  0       1

açıklamalar           0    sınırsız

anahsözcükler         0    sınırsız

seçimlik-başlık       0    sınırsız
</literallayout>
   </para>
   <para>
Her alanla ilgili tam yorumlar aşağıda açıklanmıştır.
</para>
   <sect3 xml:id="rfc2822-s361">
    <title>Oluşturuluş tarihi alanı</title>
    <para>
Oluşturuluş tarihi alanı "<literal>Date</literal>" alan ismininden sonra gelen bir <literal>tarih-saat</literal> belirtiminden oluşur.
</para>
    <para>
     <literallayout class="monospaced">
    özgün-tarih       =       "Date:" tarih-saat CRLF
</literallayout>
    </para>
    <para>
Oluşturuluş tarihi, iletinin tamamlanıp posta teslimat sistemine girmeye hazır olduğu andaki tarih ve saati belirtir. Örneğin, bu zaman, göndericinin uygulama programının "gönder" düğmesine tıkladığı an olabilir. Her durumda, özellikle iletinin aktarıldığı anı taşısın diye tasarlanmamış aksine iletinin oluşturucusu insan veya sistem tarafından aktarılmaya hazır son duruma getildiği anı taşısın diye tasarlanmıştır. (Örneğin, bir ağa bağlı olmayan bir taşınabilir bilgisayar kullanıcısı bir iletiyi teslimat için kuyruğa koyabilir. Oluşturuluş tarihi, kullanıcının ağa bağlandığında iletiyi gönderdiği anı değil, iletinin kuyruğa konduğu anı içermesi için tasarlanmıştır.)
</para>
   </sect3>
   <sect3 xml:id="rfc2822-s362">
    <title>Oluşturucu alanları</title>
    <para>
Bir iletinin oluşturucu alanları <literal>kimden</literal> alanı, <literal>gönderici</literal> alanı (uygulanabildiğinde) ve isteğe bağlı olan <literal>yanıtla</literal> alanından oluşur. <literal>kimden</literal> alanı, "<literal>From</literal>" alan ismi ile başlayan bir veya daha fazla <literal>posta-kutusu</literal> belirtiminin virgül ayraçlı bir listesinden oluşur. Eğer <rfcmust><literal>kimden</literal> alanı <literal>pk-listesi</literal> içinde birden fazla <literal>posta-kutusu</literal> belirtimi içeriyorsa, "<literal>Sender</literal>" alan ismi ile başlayıp tek bir <literal>posta-kutusu</literal> belirtiminden oluşan <literal>gönderici</literal> alanının iletide bulunması gerekir</rfcmust>. <rfcmaybe>Her durumda, isteğe bağlı olarak, "<literal>Reply-To</literal>" alan ismi ile başlayan ve bir veya daha fazla adres içeren bir <literal>yanıtla</literal> alanı bulunabilir</rfcmaybe>.
</para>
    <para>
     <literallayout class="monospaced">
kimden         =       "From:" pk-listesi CRLF

gönderici      =       "Sender:" posta-kutusu CRLF

yanıtla        =       "Reply-To:" adres-listesi CRLF
</literallayout>
    </para>
    <para>
Oluşturucu başlıkları ileti kaynağının posta kutularını belirtir. "<literal>From:</literal>" alanı iletinin yazar(lar)ını, yani, ileti yazma sorumluluğu olan sistem veya kişilerin posta kutularını belirtir. "<literal>Sender:</literal>" alanı iletinin aktarımından sorumlu aracının <literal>posta-kutusu</literal>nu belirtir. Örneğin, bir iletiyi bir şahıs adına sekreteri gönderiyorsa, sekreterin <literal>posta-kutusu</literal> "<literal>Sender:</literal>" alanında, asıl yazarının <literal>posta-kutusu</literal> ise "<literal>From:</literal>" alanında görünecektir. <rfcshould>Eğer iletinin oluşturucusu olarak yazar ve gönderici için tek bir <literal>posta-kutusu</literal> belirtilebiliyorsa "<literal>Sender:</literal>" alanı kullanılmamalıdır *ÖNERİ*. Aksi takdirde her iki başlık alanı da bulunmalıdır</rfcshould>.
</para>
    <para>
Oluşturucu alanları ayrıca, ileti yanıtlanırken gerekecek bilgiyi de sağlar.  "<literal>Reply-To:</literal>" alanı mevcut olduğunda, iletinin yazarının yanıtların gönderilmesi için tercih ettiği posta kutularını belirtir. <rfcshould>"<literal>Reply-To:</literal>" alanının yokluğunda, yanıtlar, yanıtı yazan başka bir adresi açıkça belirtmedikçe, öntanımlı olarak "<literal>From:</literal>" alanında belirtilen posta kutularına gönderilmelidir</rfcshould>.
</para>
    <para>
<rfcshould>Tüm durumlarda, "<literal>From:</literal>" alanı iletinin yazar(lar)ıyla ilgisi olmayan herhangi bir posta kutusunu içermemelidir</rfcshould>. Bir yanıtın hedef adreslerinin oluşturulması ile ilgili daha fazla bilgi için ayrıca, <xref linkend="rfc2822-s363"/> bölümüne de bakınız.
</para>
   </sect3>
   <sect3 xml:id="rfc2822-s363">
    <title>Hedef adres alanları</title>
    <para>
Bir iletinin hedef alanları hepsi aynı biçimde olan üç olası alandan oluşur. "<literal>To</literal>", "<literal>Cc</literal>" veya "<literal>Bcc</literal>" olabilen bir alan ismi ile başlayıp bir veya daha fazla adresin virgül ayraçlı listesini (<literal>posta-kutusu</literal> veya <literal>grup</literal> sözdizimi ile) içeren alanlardır.
</para>
    <para>
     <literallayout class="monospaced">
kime            =       "To:" adres-listesi CRLF

kkopya          =       "Cc:" adres-listesi CRLF

gizkopya        =       "Bcc:" (adres-listesi / [AKBOŞ]) CRLF
</literallayout>
    </para>
    <para>
Hedef alanları iletinin alıcılarını belirtir. Her hedef alanı bir veya daha fazla adres içerebilir ve her adres iletinin olası alıcısını belirtir. Bu üç alan arasındaki tek fark nasıl kullanıldıkları ile ilgilidir.
</para>
    <para>
"<literal>To:</literal>" alanı iletinin birinci dereceden alıcılarını içerir.
</para>
    <para>
"<literal>Cc:</literal>" alanı (buradaki "<literal>Cc</literal>", daktiloda karbon kağıdı kullanarak iletinin kopyasının oluşturulmasına benzerlikten hareketle karbon kopya karşılığı olarak "Carbon Copy" kısaltmasıdır.) iletinin içeriğiyle doğrudan ilgisi olmayan ama bilgi için bir kopyanın gitmesinin faydalı olacağı adresleri içerir.
</para>
    <para>
"<literal>Bcc:</literal>" alanı (buradaki "<literal>Bcc</literal>", gizli kopya anlamında "Blind Carbon Copy" kısaltmasıdır.) adresleri iletinin diğer alıcılarına ifşa edilmeyecek ileti alıcıların adreslerini içerir. "<literal>Bcc:</literal>" alanının üç kullanım yolu vardır. Birinci durumda, "<literal>Bcc:</literal>" alanı içeren bir ileti gönderilmeye hazırlanırken, iletinin bir kopyası alıcıların tümüne ("<literal>Bcc:</literal>" alanında belirtilenler dahil) gönderildiği halde bile  "<literal>Bcc:</literal>" satırı kaldırılır. İkinci durumda, "<literal>To:</literal>" ve "<literal>Cc:</literal>" satırlarında belirtilen alıcılara iletinin bir kopyası gönderilirken yukarıdaki gibi "<literal>Bcc:</literal>" satırı kaldırılır, fakat "<literal>Bcc:</literal>" satırındaki alıcılar iletinin bir "<literal>Bcc:</literal>" satırı içeren ayrı bir kopyasını alırlar. ("<literal>Bcc:</literal>" alanında çok sayıda alıcı belirtildiği durumda bazı gerçeklenimler iletinin her gizli kopya alıcısına "<literal>Bcc:</literal>" satırında sadece onun adresinin bulunduğu ayrı bir kopya gönderir.) Son olarak, bir "<literal>Bcc:</literal>" satırı hiçbir adres içermeyebileceğinden (sözdizimsel olarak), gizli kopya alıcılarına hiçbir adres içermeyen "<literal>Bcc:</literal>" satırlı kopya gönderilir. "<literal>Bcc:</literal>" alanı için kullanılan yöntem gerçeklenime bağımlıdır, fakat her biri ile ilgili açıklamalar için <xref linkend="rfc2822-s5"/> bölümüne bakınız.
</para>
    <para>
<rfcmaybe>Bir ileti başka bir iletinin yanıtı olduğunda, özgün iletinin yazarlarının posta kutuları ("<literal>From:</literal>" alanındaki posta kutuları) veya (eğer varsa) "<literal>Reply-To:</literal>" alanındaki posta kutuları, bunlar normalde yanıtın birinci dereceden alıcıları olacağı için, yanıtın "<literal>To:</literal>" alanında bulunabilir</rfcmaybe>. Eğer bir ileti, hedef alanlarına sahip bir iletiye yanıt olarak gönderiliyorsa, iletinin yazarından başka alıcılarının tümüne yanıtın bir kopyasının gönderilmesi çoğunlukla istenen birşeydir. <rfcmaybe>Böyle bir yanıt şekillendirilirken, özgün iletinin "<literal>To:</literal>" ve "<literal>Cc:</literal>" satırlarındaki adresler, bunlar normalde yanıtın ikinci dereceden alıcıları olduklarından, yanıtın "<literal>Cc:</literal>" alanında bulunabilir</rfcmaybe>. Eğer özgün iletide bir "<literal>Bcc:</literal>" adresleri varsa, <rfcmaybe>bu adresler yanıtın "<literal>Bcc:</literal>" alanında bulunabilir</rfcmaybe>, fakat <rfcshould>"<literal>To:</literal>" veya "<literal>Cc:</literal>" alanlarında bulunmamaları gerekir</rfcshould>.
</para>
    <note>
     <para>
Bazı posta uygulamalarının özgün iletinin hedef adreslerinin yanıtın hedef adreslerinde bulunmasını sağlayan özdevinimli yanıtlama komutları vardır. Bu yanıtlama komutlarının nasıl davranacakları gerçeklenimlerine bağlıdır ve bu belgenin kapsamını aşar. Özellikle, özgün hedef adreslerinin, özgün ileti bir "<literal>Reply-To:</literal>" alanına sahipken içerilip içerilmeyecekleri cevabının adresi burası değildir.
</para>
    </note>
   </sect3>
   <sect3 xml:id="rfc2822-s364">
    <title>Kimliklendirme alanları</title>
    <para>
İsteğe bağlı olmasına rağmen, <rfcshould>her iletinin bir "<literal>Message-ID:</literal>" alanı olması gerekir</rfcshould>. Diğer yandan, yanıt iletilerinin aşağıda açıklandığı gibi uygun düştüğünde <rfcshould>"<literal>In-Reply-To:</literal>" ve "<literal>References:</literal>" alanlarını da içermesi gerekir</rfcshould>.
</para>
    <para>
"<literal>Message-ID:</literal>" alanı tek bir eşsiz ileti kimliği içerir. "<literal>References:</literal>" ve "<literal>In-Reply-To:</literal>" alanlarının her biri bir veya daha fazla sayıda ileti kimliği içerir; bunlar birbirlerinden isteğe bağlı olarak <literal>AKBOŞ</literal> belirtimi ile ayrılabilir.
</para>
    <para>
İleti kimliği (<literal>ilt-id</literal>), dahili <literal>AKBOŞ</literal> belirtimi olmaksızın <literal>açılı-adres</literal> sözdizimine benzer.
</para>
    <para>
     <literallayout class="monospaced">
ileti-id      =     "Message-ID:" ilt-id CRLF

ata-id        =     "In-Reply-To:" 1*ilt-id CRLF

atıflar       =     "References:" 1*ilt-id CRLF

ilt-id        =     [AKBOŞ] "&lt;" id-sol "@" id-sağ "&gt;" [AKBOŞ]

id-sol        =     nokta-atom-dizgesi / katsız-tırnak / atıl-id-sol

id-sağ        =     nokta-atom-dizgesi / katsız-sabit / atıl-id-sağ

katsız-tırnak =     ÇTIRNAK *(tdizge / öteli-çift) ÇTIRNAK

katsız-sabit  =     "[" *(ddizgesi / öteli-çift) "]"
</literallayout>
    </para>
    <para>
"<literal>Message-ID:</literal>" alanı, belli bir iletinin belli bir sürümüne atıf yapan bir eşsiz ileti kimliği sağlar. İleti kimliğinin eşsizliği onu üreten konak tarafından garanti edilir (aşağıya bakınız). Bu ileti kimliği insanlarca okunabilir olması gerekmeyen makinelerce okunabilen biçimde tasarlanır. Bir ileti kimliği belli bir iletinin sadece tek bir nesnel örneği ile ilgilidir; iletinin sonraki sürümlerinin her biri yeni bir ileti kimliği alır.
</para>
    <note>
     <para>
İletiler "değiştirildikçe" çok sayıda örneği olur, fakat bu değişiklikler daima bu iletinin yeni bir örneğini oluşturmaz ve bu nedenle ileti yeni ileti kimliği almaz. Örneğin, iletiler aktarım sistemine girerken, bunların başlarına çoğunlukla izleme alanları (bkz, <xref linkend="rfc2822-s367"/>) ve yeniden gönderim alanları (bkz, <xref linkend="rfc2822-s366"/>) gibi başlık alanları eklenir. Bu ek başlık alanları iletinin kimliğini değiştirmez ve dolayısıyla özgün "<literal>Message-ID:</literal>" alanı değişmeden kalır. Tüm durumlarda, bu, ileti göndericisinin iletide (görünsün/görünmesin) belli bir sözdizimsel farkın değil "<literal>Message-ID:</literal>" alanının değişip değişmediği saptamasının bildirilmesini istediği anlamına gelir.
</para>
    </note>
    <para>
"<literal>In-Reply-To:</literal>" ve "<literal>References:</literal>" alanları bir iletiye yanıt oluşturulurken kullanılır. Bunlar, özgün iletinin ileti kimliğini ve (örneğin yanıtlanan iletinin kendisinin bir yanıt olduğu durumda) diğer iletilerin ileti kimliklerini de barındırırlar. "<literal>In-Reply-To:</literal>" alanı yeni iletinin bir yanıtı olduğu iletiyi tanıtmakta kullanılabilirken, "<literal>References:</literal>" alanı tartışmanın "evrelerini" tanıtmakta kullanılabilir.
</para>
    <para>
Bir iletiye bir yanıt oluşturulurken, sonuçlanacak iletinin "<literal>In-Reply-To:</literal>" ve "<literal>References:</literal>" alanları şöyle oluşturulurlar:
</para>
    <para>
"<literal>In-Reply-To:</literal>" alanı, yanıtı olduğu iletinin ("ata ileti") "<literal>Message-ID:</literal>" değerini içerecektir. Eğer birden fazla ata ileti varsa, "<literal>In-Reply-To:</literal>" alanı tüm ata iletilerin "<literal>Message-ID:</literal>" değerlerini içerecektir. Ata iletilerin hiçbiri "<literal>Message-ID:</literal>" alanı içermiyorsa, yeni iletide bir "<literal>In-Reply-To:</literal>" alanı olmayacaktır.
</para>
    <para>
"<literal>References:</literal>" alanı, ata iletinin (varsa) "<literal>References:</literal>" değerine ek olarak ata iletinin (varsa) "<literal>Message-ID:</literal>" değerini içerecektir. Eğer ata iletinin bir "<literal>References:</literal>" alanı yoksa ama "<literal>In-Reply-To:</literal>" alanı mevcut ve tek bir ileti kimliği içeriyorsa, "<literal>References:</literal>" alanı ata iletinin "<literal>In-Reply-To:</literal>" değerine ek olarak ata iletinin (varsa) "<literal>Message-ID:</literal>" değerini içerecektir. Eğer ata iletide "<literal>References:</literal>", "<literal>In-Reply-To:</literal>" ve "<literal>Message-ID:</literal>" alanları yoksa, yeni iletinin "<literal>References:</literal>" diye bir alanı olmayacaktır.
</para>
    <note>
     <para>
Bazı gerçeklenimler "<literal>References:</literal>" alanının değerini "tartışmanın konu ağacını" göstermek için kullanırlar. Bu gerçeklenimler her iletinin tek bir ata iletinin yanıtı olduğunu varsayarlar ve dolayısıyla her iletinin atasını bulmak için "<literal>References:</literal>" alanında geriye doğru yürürler. Bu nedenle, çok sayıda atanın yanıtı olan bir iletinin "<literal>References:</literal>" alanını şekillendirmeye çalışmaktan vazgeçilmiş olup nasıl yapılacağı bu belgede tanımlanmamıştır.
</para>
    </note>
    <para>
<rfcmust>İleti kimliğinin (<literal>ilt-id</literal>) kendisi o ileti için genel anlamda eşsiz bir kimlik olmalıdır *ZORUNLU*. İleti kimliği üreteci <literal>ilt-id</literal>'nin eşsizliğini garanti etmelidir.</rfcmust> <literal>ilt-id</literal> sözdizimsel olarak <literal>açılı-adres</literal>e benzediğinden (açıklamalar va katlama boşlukları atıldığında eşdeğerdir), ileti kimliğini oluşturmanın en iyi yolu, ileti kimliğinin oluşturulduğu konağın alan ismini (veya IP adresli alan sabitini) de-imi karakterinin sağına koyup, soluna da, o anki mutlak tarih ve saate ek olarak sistemde o an için eşsiz olan bir başka kimliği (muhtemelen sıralı bir değer, örneğin, sürecin kimliğini) koymaktır. Tarihin solda, konak alan adının da sağda yeralması zaten eşsizliği sağlayacaktır, çünkü Genel Ağ'da aynı anda aynı konak alan adı ve IP adresine sahip başka bir konak olamaz. Diğer algoritmalar da iş görecek olsa da, <rfcshould>bir konak veya benzeri bir alan için bir ileti kimliği üretecek bir üretecin, o alan için eşsiz bir sol taraf üretmesini garanti edeceğinden, sağ tarafın konak alanı kimliğini içermesi tavsiye edilir</rfcshould>.
</para>
    <para>
Sözdizimsel olarak açılı ayraç karakterleri <literal>ilt-id</literal>'nin birer parçası dağildirler; <literal>ilt-id</literal> bu iki açılı ayraç arasında kalan nesnedir.
</para>
   </sect3>
   <sect3 xml:id="rfc2822-s365">
    <title>Bilgilendirici alanlar</title>
    <para>
Bilgilendirici alanların tamamı isteğe bağlıdır. "<literal>Keywords:</literal>" alanı, bir veya daha fazla <literal>sözcük</literal> ve <literal>tırnaklı-dizge</literal>nin virgül ayraçlı bir listesini içerir. "<literal>Subject:</literal>" ve "<literal>Comments:</literal>" alanları ise <xref linkend="rfc2822-s221"/> bölümünde bahsedilen yapısız başlık alanlarıdır ve bu nedenle, metin ve katlama boşlukları içerebilirler.
</para>
    <para>
     <literallayout class="monospaced">
konu          =    "Subject:" yapısız CRLF

açıklamalar   =    "Comments:" yapısız CRLF

anahsözcükler =    "Keywords:" deyim *("," deyim) CRLF
</literallayout>
    </para>
    <para>
Bu üç alan ileti hakkında sadece insanlarca okunabilecek bilgiler içermesi için tasarlanmıştır. "<literal>Subject:</literal>" alanı en bilinenidir ve iletinin ana konusunu belirten kısa bir dizge içerir. <rfcmaybe>Bir yanıtta kullanılırken alan içeriği, ata iletinin "<literal>Subject:</literal>" alanının içeriğinin başına "<literal>Re: </literal>" (... konusunda/hususunda anlamına gelen Latince "res" sözcüğüne atıf olarak "Re:") konularak elde edilebilir</rfcmaybe>. Bu yapılırsa, tek bir tane "<literal>Re: </literal>" kullanılmalıdır; çünkü, başka dizgelerin eklenmesi veya birden fazla "<literal>Re: </literal>" bulunması istenmeyen sonuçlara yolaçabilir. "<literal>Comments:</literal>" alanı, ileti gövdesindeki metin ile ilgili ek açıklamalar içerebilir. "<literal>Keywords:</literal>" alanı ise, alıcı için yararlı olabilecek önemli <literal>sözcük</literal> ve <literal>deyim</literal>lerin virgül ayraçlı bir listesini içerebilir.
</para>
   </sect3>
   <sect3 xml:id="rfc2822-s366">
    <title>Yeniden gönderim alanları</title>
    <para>
<rfcshould>Yeniden gönderim alanları, bir kullanıcı bir iletiyi aktarım sistemine yeniden girdiğinde iletiye eklenmelidir *ÖNERİ*. Bunun her yapılışında iletiye ayrı bir yeniden gönderim alanları kümesi eklenmelidir *ÖNERİ*. Yeniden gönderim alanlarının tümü ilgili oldukları yeniden gönderilen ileti ile birlikte olmalıdır</rfcshould>. Yeniden gönderim alanlarının her yeni kümesi iletinin daima başlangıcına eklenir; yani, en son yeniden gönderilen ileti daha önceki yeniden gönderim alanlarını da içerir. Yeniden gönderim alanları eklenen bir iletinin diğer alanlarında bir değişiklik yapılmaz.
</para>
    <para>
Yeniden gönderim alanlarının her biri sözdizimindeki başka bir alana karşılıktır. Örneğin, "<literal>Resent-Date:</literal>" alanı "<literal>Date:</literal>" alanına, "<literal>Resent-To:</literal>" alanı da "<literal>To:</literal>" alanına karşılıktır. Her durumda, alan gövdesinin sözdizimi karşı düştüğü alanın sözdizimi ile aynıdır.
</para>
    <para>
<rfcmust>Yeniden gönderim alanları kullanılırken, "<literal>Resent-From:</literal>" ve "<literal>Resent-Date:</literal>" alanları mutlaka gönderilmelidir</rfcmust>. <rfcshould>"<literal>Resent-Message-ID:</literal>" alanı da gönderilirse iyi olur *ÖNERİ*. "<literal>Resent-Sender:</literal>" ile "<literal>Resent-From:</literal>" aynı olacaksa, "<literal>Resent-Sender:</literal>" kullanılmamalıdır</rfcshould>.
</para>
    <para>
     <literallayout class="monospaced">
yinegönder-tarih     =  "Resent-Date:" tarih-saat CRLF

yinegönder-kimden    =  "Resent-From:" pk-listesi CRLF

yinegönder-gönderici =  "Resent-Sender:" posta-kutusu CRLF

yinegönder-kime      =  "Resent-To:" adres-listesi CRLF

yinegönder-kopya     =  "Resent-Cc:" adres-listesi CRLF

yinegönder-gizkopya  =  "Resent-Bcc:" (adres-listesi / [AKBOŞ]) CRLF

yinegönder-ilt-id    =  "Resent-Message-ID:" ilt-id CRLF
</literallayout>
    </para>
    <para>
Yeniden gönderim alanları, bir kullanıcı tarafından yeniden aktarım sistemine girilen bir iletiyi tanımlamakta kullanılır. Yeniden gönderim alanlarının kullanım amacı, bu başlıkları içeren iletinin, özgün göndericisi tarafından özgün iletinin başlıkları değişmeksizin tekrar gönderimi olduğunu belirtmektir. Her yeniden gönderim alanları kümesi belli bir yeniden gönderim olayına karşılıktır. Yani, eğer bir ileti birden fazla yeniden gönderim saati içeriyorsa, bunlardan birini içeren her yeniden gönderim alanları kümesi ayrı bir yeniden gönderim olayına karşılıktır. Yeniden gönderim alanları kesinlikle sadece bilgilendiricidir. <rfcmust>Bunlar yanıtlama ile ilgili normal işlemlerde veya iletilerle ilgili benzer özdevinimli eylemlerde kullanılmamalıdır</rfcmust>.
</para>
    <note>
     <para>
Bir iletinin aktarım sistemine yeniden sokulması ve yeniden gönderim alanlarının kullanımı "sevk" işleminden farklı bir işlemdir. İki farklı "Sevk" (forwarding) işlemi vardır: Birinde, bir kullanıcı posta okuma uygulamasından, bir başkasından gelmiş bir ileti gövdesinden yeni bir ileti oluşturmasını ister. Bu anlamda sevkedilmiş bir ileti özgün göndericisinden geliyormuş gibi görünmez, sevkeden tarafından oluşturulmuş tamamen yeni bir ileti olur. Diğerinde sevk işlemini yapan posta sunucusudur. Bir posta aktarım uygulaması kendine gelen bir postayı son teslimat sunucusuna sevkeder. Yeniden gönderim alanları her iki sevk türü için de düşünülmemiştir.
</para>
    </note>
    <para>
Yeniden gönderim oluşturucu alanları iletiyi yeniden gönderen kişi ya da sistemin posta kutusunu belirtir. Normal oluşturucu başlıklarındaki gibi iki biçimi vardır: Basit "<literal>Resent-From:</literal>" türünde alan gövdesi yeniden gönderim yapan bireyin posta kutusunu içerir. Daha karmaşık biçiminde, iletiyi gönderen birey ("<literal>Resent-Sender:</literal>" alanındaki birey), iletiyi başkalarının ("<literal>Resent-From:</literal>" alanındaki bireyler) yararına gönderiyordur.
</para>
    <note>
     <para>
Yeniden gönderilen bir iletiye yanıt verilirken herhangi bir başka iletiye, özgün "From:", "<literal>Reply-To:</literal>", "<literal>Message-ID:</literal>" gibi alanları kullanılarak yanıt veriliyormuş gibi davranılır. <rfcmust>Yeniden gönderim alanları tamamen bilgilendirici niteliktedir ve normal yanıt işlemlerinde kullanılmamalıdırlar</rfcmust>.
</para>
    </note>
    <para>
"<literal>Resent-Date:</literal>" alanı, yeniden gönderilen iletinin, göndericisinin elinden çıktığı tarih ve saati belirtir. Normal "<literal>Date:</literal>" alanı gibi, iletinin asıl aktarıldığı tarih ve saati göstermez.
</para>
    <para>
"<literal>Resent-To:</literal>", "<literal>Resent-Cc:</literal>" ve "<literal>Resent-Bcc:</literal>" alanlar normal "<literal>To:</literal>", "<literal>Cc:</literal>" ve "<literal>Bcc:</literal>" alanlarına karşılıktır, ancak gövdeleri özgün iletinin alıcılarını değil, yeniden gönderimin alıcılarını içerir.
</para>
    <para>
"<literal>Resent-Message-ID:</literal>" alanı, yeniden gönderilen iletiye özgü eşsiz kimliği içerir.
</para>
   </sect3>
   <sect3 xml:id="rfc2822-s367">
    <title>İzleme alanları</title>
    <para>
İzleme alanları, isteğe bağlı bir "<literal>Return-Path:</literal>" alanı ile bir veya daha fazla sayıda "<literal>Received:</literal>" alanından oluşan bir başlık alanları grubudur. "<literal>Return-Path:</literal>" başlık alanı bir açılı ayraç çifti ile kuşatılmış isteğe bağlı bir <literal>adres-belirtimi</literal> içerir. "<literal>Received:</literal>" alanı ise, bir ikinokta imini izleyen bir tarih-saat belirtimi ile biten (boş olması olası) isim/değer çiftlerinden oluşur. İsim/değer çiftlerinin ilk öğesi <literal>öğe-ismi</literal> ile tanımlanır, ikinci öğesi ise, bir <literal>adres-belirtimi</literal>, bir <literal>atom</literal>, bir alan ya da bir <literal>ilt-id</literal> olabilir. İzleme alanlarının sözdizimine, [<xref linkend="rfc2822-RFC2821"/>] gibi, kullanımlarında uygulanmak üzere hazırlanmış standartlara uygun kısıtlamalar uygulanabilir.
</para>
    <para>
     <literallayout class="monospaced">
izleme          =  [geridönüş] 1*alındı

geridönüş       =  "Return-Path:" yol CRLF

yol             =  ([AKBOŞ] "&lt;" ([AKBOŞ] / adres-belirtimi) "&gt;" [AKBOŞ]) /
                   atıl-yol

alındı          =   "Received:" isim-değer-listesi ";" tarih-saat CRLF

isim-değer-listesi =  [AKBOŞ] [isim-değer-çifti *(AKBOŞ isim-değer-çifti)]

isim-değer-çifti   =  öğe-ismi AKBOŞ öğe-değeri

öğe-ismi           =  HARF *(["-"] (HARF / RAKAM))

öğe-değeri         =  1*açılı-adres / adres-belirtimi /
                        atom / alan / ilt-id
</literallayout>
    </para>
    <para>
İzleme alanlarının Genel Ağ postasında kullanımı ile ilgili tam açıklama [<xref linkend="rfc2822-RFC2821"/>]'de bulunmaktadır. Bu standardın amacı gereği, izleme başlıkları tamamen bilgilendirici olup, bunlarla ilgili biçimsel yorumlama bu standardın kapsamı dışındadır.
</para>
   </sect3>
   <sect3 xml:id="rfc2822-s368">
    <title>İsteğe bağlı alanlar</title>
    <para>
İletilerde bu standartta hiç belirtilmemiş alanlar olabilir. <rfcmust>Bunlar <literal>seçimlik-başlık</literal> sözdizimine uymalıdırlar</rfcmust>. Böyle bir alan, ":" ve <literal>BOŞKRK</literal> hariç basılabilir US-ASCII karakterlerinden oluşan bir <literal>başlık-alanı-adı</literal>nı izleyen bir ikinokta imini takibeden <literal>yapısız</literal> biçimli bir metinden oluşur.
</para>
    <para>
<rfcmust>Bir <literal>seçimlik-başlık</literal> alan ismi, bu standartta belirtilen alan isimleniden hiçbiri ile aynı olmamalıdır</rfcmust>.
</para>
    <para>
     <literallayout class="monospaced">
seçimlik-başlık  =    başlık-alanı-adı ":" yapısız CRLF

başlık-alanı-adı =    1*alan-metni

alan-metni       =    %d33-57 /         ; ":", BOŞKRK ve denetim
                      %d59-126          ; karakterleri hariç
                                        ; US-ASCII karakterleri.
</literallayout>
    </para>
    <para>
Bu standardın amacı gereği isteğe bağlı alanlar yorumsuzdur.
</para>
   </sect3>
  </sect2>
 </sect1>
 <sect1 xml:id="rfc2822-s4">
  <title>Atıl Sözdizimi</title>
  <preliminary>
   <para>
    Bu standardın evvelki sürümlerinde bu sürümden daha farklı (genelde daha özgür) sözdizimlerine izin verilmişti. Ayrıca, iletilerde kullanıldığı halde nasıl yorumlanacakları belgelendirilmemiş bazı sözdizimsel elemanlar vardı. <rfcmust>Bu sözdizimsel biçimlerin bazılarının <xref linkend="rfc2822-s3"/> bölümündeki dilbilgisiyle uyumlu üretilmemesi gerektiğinden *ZORUNLU*, bunların bir uyumlu alıcı tarafından kabul edilmesi ve çözümlenmesi gerekir</rfcmust>. Bu bölüm bu sözdizimsel elemanların çoğunu belgelendirir. <xref linkend="rfc2822-s3"/> bölümündeki dilbilgisini alarak ve bu bölümde sunulan tanımları ekleyerek ileti yorumlamasında kullanılacak dilbilgisi elde edilir.
   </para>
   <note>
    <para>
     Bu bölümde, <rfcmust>bir gerçeklenimin makul olarak yorumlaması gereken</rfcmust>, sözdizimsel biçimler tanımlanmıştır. Bununla birlikte, bu bölümde verilen ek sözdizimine rağmen uyumsuz Genel Ağ iletileri bulunmaktadır. Belli bir özel biçimin bu belirtimin herhangi bir bölümünde görünmüyor olması, bilgisiyar programlarını çökertmek için veya bir gerçeklenim tarafından bozulmuş verinin geri alınamaz biçimde kaybı için geçerli mazeret değildir. Bir örnekle vurgulamak gerekirse, bu belge iletilerde 998 karakterden uzun satırlara izin vermiyor diye, hiçbir uyarı vermeksizin bir satırdaki 999. karakterden sonrasını yoksaymak, bir gerçeklenim için hala kötü bir davranış olacaktır. Doğrusu, gerçeklenimin iletilerle, onları sağlam bırakacak şekilde çalışmasıdır.
    </para>
   </note>
   <para>
    Atıl (yorumlanacak) ve geçerli (üretilecek) sözdizimleri arasındaki önemli bir fark, yapılı başlık alanlarının gövdeleri (yani, yapılı başlık alanında, ikinokta imi ile <literal>CRLF</literal> arasında kalanlar) ile ilgili olup bu gövdelerdeki sözdizimsel dizgecikler arasında boşluk karakterlerine, katlama boşluklarına ve açıklamalara hiçbir sınırlama olmaksızın izin verilmesidir. Bu çok karmaşık biçimlere yol açmakta ve bazı gerçeklenimler için çözümlemede zorluk ortaya çıkmaktadır.
   </para>
   <para>
    Atıl ve geçerli sözdizimleri arasındaki başka bir anahtar fark, <xref linkend="rfc2822-s323"/> bölümündeki, katlı boşluklar ve açıklamalar içeren satırların tamamının boşluklardan oluşmasına izin vermeyen kuralla ilgilidir. Katlama boşlukları ile ilgili açıklamalar için aşağıdaki <xref linkend="rfc2822-s42"/> bölümüne bakınız.
   </para>
   <para>
    Son olarak, bu bölümde görülen iletilerde evvelce izin verilmekte olduğu belli olan bazı karakterler vardır. Sıfırıncı karaktere (NUL karakteri de denmektedir) izin verilmişti, fakat artık bir uyumluluk sebebi değildir. İletilerde evvelce <literal>CRLF</literal> dışında <literal>CR</literal> ve <literal>LF</literal> karakterlerine de izin verildiği görülmektedir; bu kullanım burada ayrıca gösterilmiştir.
   </para>
   <para>
    Sözdizimindeki ve anlamsallıktaki diğer farklılıklara aşağıdaki alt bölümlerde değinilmiştir.
   </para>
  </preliminary>
  <sect2 xml:id="rfc2822-s41">
   <title>Çeşitli atıl dizgecikler</title>
   <para>
Bu sözdizimsel dizgecikler atıl sözdiziminin veya ana sözdiziminin başka başka yerlerinde kullanılır. <literal>atıl-krk</literal> ve <literal>atıl-öteli-krk</literal> elemanlarına ASCII 0 karakteri eklenmiştir. <literal>atıl-metin</literal> ve <literal>atıl-ydizge</literal> elemanlarına tek başlarına <literal>CR</literal> ve <literal>LF</literal> karakterleri eklenmiştir. <literal>atıl-deyim</literal> elemanına nokta imi eklenmiş ve <literal>atıl-deyim-list</literal> elemanı da virgül ayraçlı <literal>deyim</literal> listesinde "boş" elemanlara izin vermektedir.
</para>
   <note>
    <para>
Nokta imi (".") içeren <literal>atıl-deyim</literal> elemanı, bunun veya başka bir standardın önceki sürümlerinde izin verilmiş bir biçim değildir. Bir <literal>adres-belirtimi</literal>nin parçaları arasından veya <literal>deyim</literal>ler arasından ayırmada çözümleme zorluklarına sebep olması nedeniyle nokta iminin (ve <literal>imler</literal> elemanındaki karakterlerin) <literal>deyim</literal> içinde bulunmasına izin verilmemiştir (bkz, <xref linkend="rfc2822-s44"/>). Burada görünmesinin sebebi, nokta iminin çoğu iletide <literal>adres</literal>lerin <literal>görünen-isim</literal> kısmında kullanılması ve bu nedenle düzgün yorumlanmasının gerekli olmasıdır. Gelecekte, nokta imi <literal>deyim</literal>in normal sözdizimi içinde görünmeyebilir.
</para>
   </note>
   <para>
    <literallayout class="monospaced">
atıl-öteli-krk  =    "\" (%d0-127)

atıl-metin      =    *LF *CR *(atıl-krk *LF *CR)

atıl-krk        =    %d0-9 / %d11 /          ; CR ve LT hariç
                     %d12 / %d14-127         ; %d0-127 arasındaki herşey

atıl-ydizge     =    atıl-metin

atıl-deyim      =    sözcük *(sözcük / "." / AKBOŞ)

atıl-deyim-list =    deyim / 1*([deyim] [AKBOŞ] "," [AKBOŞ]) [deyim]
</literallayout>
   </para>
   <para>
Tek başlarını <literal>CR</literal> ve <literal>LF</literal>'in iletilerde görünmesinin iki farklı anlamı vardır. Çoğu durumda satırları ayırmak için <literal>CRLF</literal> yerine yanlış olarak tek başına ya <literal>CR</literal> ya da <literal>LF</literal> kullanılmaktadır. Diğer durumlarda, tek başına <literal>CR</literal> veya <literal>LF</literal> geleneksel ASCII anlamı gereği basitçe birer ASCII denetim karakteri olarak kullanılmaktadır.
</para>
  </sect2>
  <sect2 xml:id="rfc2822-s42">
   <title>Atıl katlama boşlukları</title>
   <para>
Atıl sözdiziminde <literal>atıl-KBOŞ</literal> kuralının olduğu her yerde her miktarda katlama boşluğu bulunabilir. Bundan, bir satırda iki ardışık katlama türü olasılığı ve dolayısıyla tamamı boşluklardan oluşmuş katlı başlık alanları olasılığı ortaya çıkar.
</para>
   <para>
    <literallayout class="monospaced">
atıl-KBOŞ       =    1*SSSB *(CRLF 1*SSSB)
</literallayout>
   </para>
  </sect2>
  <sect2 xml:id="rfc2822-s43">
   <title>Atıl Tarih ve Saat</title>
   <para>
Atıl tarih biçiminin bu standardın önceki sürümlerinde kullanılan sözdizimi, tarih alanında 2 rakamlı senelere ve zaman dilimi belirtiminde alfabetik zaman dilimlerine izin vermektedir. Ayrıca çoğu dizgecik arasında açıklamalara ve katlama boşluklarına da izin verilmiştir.
</para>
   <para>
    <literallayout class="monospaced">
atıl-hafta-günü =    [AKBOŞ] gün-ismi [AKBOŞ]

atıl-sene       =    [AKBOŞ] 2*RAKAM [AKBOŞ]

atıl-ay         =    AKBOŞ ay-ismi AKBOŞ

atıl-gün        =    [AKBOŞ] 1*2RAKAM [AKBOŞ]

atıl-saat       =    [AKBOŞ] 2RAKAM [AKBOŞ]

atıl-dakika     =    [AKBOŞ] 2RAKAM [AKBOŞ]

atıl-saniye     =    [AKBOŞ] 2RAKAM [AKBOŞ]

atıl-zdilimi    =    "UT" / "GMT" /          ; Kuzey Amerika'da
                                             ; zaman dilimlerinin
                                             ; saat farkları:
                     "EST" / "EDT" /         ; Doğu:  - 5/ - 4
                     "CST" / "CDT" /         ; Merkezi:  - 6/ - 5
                     "MST" / "MDT" /         ; Dağ: - 7/ - 6
                     "PST" / "PDT" /         ; Pasifik:  - 8/ - 7

                     %d65-73 /               ; Askeri zaman dilimleri:
                     %d75-90 /               ; "A" ile "I" ve "K" ile "Z"
                     %d97-105 /              ; arasında olup küçük ve
                     %d107-122               ; büyük harfler kullanılabilir.
</literallayout>
   </para>
   <para>
Bir tarih alanında iki veya üç rakamlı seneler olduğunda sene şöyle yorumlanır: İki rakamlı sene değeri 00 ile 49 arasındaysa bu değere 2000 eklenerek sonuç 2000 ile 2049 arasında olur. 50 ile 99 arasında ise sene 1900 eklenerek yorumlanır.
</para>
   <para>
Atıl zaman diliminde, "UT" ve "GMT" sırayla "Universal Time" ve "Greenwich Mean Time" kısaltmaları olup her ikisi de anlamsal olarak "+0000" ile aynıdır.
</para>
   <para>
Kalan üç karakterlik zaman dilimleri Amerikan zaman dilimleridir. İlk harfler, "E", "C", "M" ve "P" sırayla doğu ("Eastern"), merkezi ("Central"), dağ ("Mountain") ve pasifik ("Pacific") karşılığıdır. İkinci harf ya "Standard" saat karşılığı olarak "S" ya da yaz saati ("Daylight") karşılığı olarak "D"dir. Şöyle yorumlanırlar:
</para>
   <para>
    <literallayout class="monospaced">
   EDT anlamsal olarak -0400 ile aynıdır
   EST anlamsal olarak -0500 ile aynıdır
   CDT anlamsal olarak -0500 ile aynıdır
   CST anlamsal olarak -0600 ile aynıdır
   MDT anlamsal olarak -0600 ile aynıdır
   MST anlamsal olarak -0700 ile aynıdır
   PDT anlamsal olarak -0700 ile aynıdır
   PST anlamsal olarak -0800 ile aynıdır
</literallayout>
   </para>
   <para>
Tek karakterlik askeri zaman dilimleri [<xref linkend="rfc2822-RFC822"/>]'de standartdışı bir yolla tanımlanmış olup bu nedenle anlamları kestirilemez. Askeri zaman dilimlerinin özgün tanımlarına göre "A" ile "I" arası "+0100" ile "+0900" arasına karşılık gelirken "K", "L" ve "M" harfleri "+1000", "+1100" ve "+1200" değerlerine; "N" ile "Y" arası "-0100" ile "-1200" arasına ve "Z" harfi de "+0000" değerine karşılıktır. Bununla birlikte, <rfcshould>[<xref linkend="rfc2822-RFC822"/>]'deki hatadan dolayı bunların hepsinin, sıradışı bir bilgi anlamlarını doğrulamadıkça, "-0000" değerine karşılık oldukları varsayılmalıdır</rfcshould>.
</para>
   <para>
Genel Ağ'da başka (3 ile 5 karakterlik) çok karakterli alfabetik zaman dilimleri de kullanılmıştır. <rfcshould>Böyle zaman dilimlerinden anlamları bilinmeyenlerin, sıradışı bir bilgi ile anlamları doğrulanmadıkça, "-0000" değerine eşdeğer oldukları varsayılmalıdır</rfcshould>.
</para>
  </sect2>
  <sect2 xml:id="rfc2822-s44">
   <title>Atıl Adresleme</title>
   <para>
Adreslemede başlıca üç fark vardır. İlkinde, posta kutusu belirtiminde, "&lt;" ve "&gt;" ile kuşatılmış olarak adres-belirtiminden önce bir rota kısmınının bulunmasına izin verilmiştir. Bir rota basitçe, önlerine de-imi getirilmiş alan adlarının virgül ayraçlı ve ikinokta imi ile sonlandırılmış bir listesidir. İkincisinde, <literal>yerel-kısım</literal> ve <literal>alan</literal>ın nokta ayraçlı (yani, <literal>nokta-atom</literal> kullanılmamış) elemanları arasında <literal>AKBOŞ</literal>a izin verilmiştir. Ek olarak, <literal>yerel-kısım</literal>ın <literal>atom</literal>a ek olarak <literal>tırnaklı-dizge</literal> içermesine izin verilmiştir. Sonuncu olarak, <literal>pk-listesi</literal> ve <literal>adres-listesi</literal>nde "boş dizge" üyelere izin verilmiştir. Yani, bu tür listelerde aralarında birşey bulunmayan ardışık virgüller bulunabilirdi.
</para>
   <para>
    <literallayout class="monospaced">
atıl-açılı-adres   =  [AKBOŞ] "&lt;" [atıl-rota] adres-belirtimi "&gt;" [AKBOŞ]

atıl-rota          =  [AKBOŞ] atıl-alan-list ":" [AKBOŞ]

atıl-alan-list     =  "@" alan *(*(AKBOŞ / "," ) [AKBOŞ] "@" alan)

atıl-yerel-kısım   =  sözcük *("." sözcük)

atıl-alan          =  atom *("." atom)

atıl-pk-listesi    =  1*([posta-kutusu] [AKBOŞ] "," [AKBOŞ]) [posta-kutusu]

atıl-adres-listesi =  1*([adres] [AKBOŞ] "," [AKBOŞ]) [adres]
</literallayout>
   </para>
   <para>
Adresler yorumlanırken rota parçaları yoksayılmalıdır ÖNERİ*.
</para>
  </sect2>
  <sect2 xml:id="rfc2822-s45">
   <title>Atıl başlık alanları</title>
   <para>
Sözdizimsel olarak, atıl alan sözdizimindeki başlıca fark, başlık alanlarının her birinin birden fazla ve herhangi bir sırada bulunmasına izin verilmesidir. Ayrıca alan adı ile ikinokta imi arasında istendiği kadar boşluğa izin verilmiştir.
</para>
   <para>
    <literallayout class="monospaced">
atıl-başlıklar   =    *(atıl-geridönüş /
                        atıl-alındı /
                        atıl-özgün-tarih /
                        atıl-kimden /
                        atıl-gönderici /
                        atıl-yanıtla /
                        atıl-kime /
                        atıl-kkopya /
                        atıl-gizkopya /
                        atıl-ileti-id /
                        atıl-ata-id /
                        atıl-atıflar /
                        atıl-konu /
                        atıl-açıklamalar /
                        atıl-anahsözcükler /
                        atıl-yinegönder-tarih /
                        atıl-yinegönder-kimden /
                        atıl-yinegönder-gönd /
                        atıl-yinegönder-yanıt /
                        atıl-yinegönder-kime /
                        atıl-yinegönder-kopya/
                        atıl-yinegönder-gizkopya /
                        atıl-yinegönder-iltid /
                        atıl-seçimlik)
</literallayout>
   </para>
   <para>
Hedef adres alanları dışında (bkz, <xref linkend="rfc2822-s453"/>), birden fazla alanın yorumu belirsizdir. Ayrıca, iletinin başlangıcına eklenmek suretiyle içerilmemiş <literal>alındı</literal> ve <literal>yinegönder-</literal> alanları varsa bunların yorumları da belirsizdir.
</para>
   <para>
Aksi belirtilmedikçe bundan sonraki bölümlerde, diğer alanların yorumlarının <xref linkend="rfc2822-s3"/> bölümündeki atıl olmayan karşılıklarının yorumları ile aynı olduğu varsayılacaktır.
</para>
   <sect3 xml:id="rfc2822-s451">
    <title>Atıl oluşturucu tarih alanı</title>
    <para>
     <literallayout class="monospaced">
atıl-özgün-tarih   =     "Date" *SSSB ":" tarih-saat CRLF
</literallayout>
    </para>
   </sect3>
   <sect3 xml:id="rfc2822-s452">
    <title>Atıl oluşturucu alanları</title>
    <para>
     <literallayout class="monospaced">
atıl-kimden        =     "From" *SSSB ":" pk-listesi CRLF

atıl-gönderici     =     "Sender" *SSSB ":" posta-kutusu CRLF

atıl-yanıtla       =     "Reply-To" *SSSB ":" pk-listesi CRLF
</literallayout>
    </para>
   </sect3>
   <sect3 xml:id="rfc2822-s453">
    <title>Atıl hedef adres alanları</title>
    <para>
     <literallayout class="monospaced">
atıl-kime          =     "To" *SSSB ":" adres-listesi CRLF

atıl-kkopya        =     "Cc" *SSSB ":" adres-listesi CRLF

atıl-gizkopya      =     "Bcc" *SSSB ":" (adres-listesi / [AKBOŞ]) CRLF
</literallayout>
    </para>
    <para>
<rfcshould>Bir iletide hedef adres alanları birden fazla bulunduğunda, diğer alanların değerleri ilk alanın değerine bir adres listesi oluşturmak üzere virgüllerle eklenir</rfcshould>.
</para>
   </sect3>
   <sect3 xml:id="rfc2822-s454">
    <title>Atıl kimliklendirme alanları</title>
    <para>
Atıl "<literal>In-Reply-To:</literal>" ve "<literal>References:</literal>" alanları mevcut sözdiziminden farklı olarak deyime (sözcüklere veya tırnaklı dizgelere) izin verir. <literal>ilt-id</literal>nin atıl sol ve sağ taraf biçimlerinde onları sırayla <literal>yerel-kısım</literal> ve <literal>alan</literal>a sözdizimsel olarak eşdeğer yapacak biçimde <literal>AKBOŞ</literal> serpiştirilmesine izin verilir.
</para>
    <para>
     <literallayout class="monospaced">
atıl-ileti-id      =     "Message-ID" *SSSB ":" ilt-id CRLF

atıl-ata-id        =     "In-Reply-To" *SSSB ":" *(deyim / ilt-id) CRLF

atıl-atıflar       =     "References" *SSSB ":" *(deyim / ilt-id) CRLF

atıl-id-sol        =     yerel-kısım

atıl-id-sağ        =     alan
</literallayout>
    </para>
    <para>
Yorumlamanın amacı gereği, "<literal>In-Reply-To:</literal>" ve "<literal>References:</literal>" alanlarındaki <literal>deyim</literal>ler yoksayılır.
</para>
    <para>
Anlamsal olarak, isteğe bağlı kuşatıcı <literal>AKBOŞ</literal>'un yokluğunda <literal>yerel-kısım</literal> ve <literal>alan</literal> sırayla <literal>atıl-id-sol</literal> ve <literal>atıl-id-sağ</literal>ın parçasıdır.
</para>
   </sect3>
   <sect3 xml:id="rfc2822-s455">
    <title>Atıl bilgilendirici alanlar</title>
    <para>
     <literallayout class="monospaced">
atıl-konu          =     "Subject" *SSSB ":" yapısız CRLF

atıl-açıklamalar   =     "Comments" *SSSB ":" yapısız CRLF

atıl-anahsözcükler =     "Keysözcüks" *SSSB ":" atıl-deyim-list CRLF
</literallayout>
    </para>
   </sect3>
   <sect3 xml:id="rfc2822-s456">
    <title>Atıl yeniden gönderim alanları</title>
    <para>
Atıl sözdizimi bir "<literal>Resent-Reply-To:</literal>" alanı ekler. Bu alan, alan ismi, isteğe bağlı açıklamalar ve katlama boşlukları ile ikinokta imi ve adreslerin virgül ayraçlı bir listesinden oluşur.
</para>
    <para>
     <literallayout class="monospaced">
atıl-yinegönder-kimden   = "Resent-From" *SSSB ":" pk-listesi CRLF

atıl-yinegönder-tarih    = "Resent-Date" *SSSB ":" tarih-saat CRLF

atıl-yinegönder-kime     = "Resent-To" *SSSB ":" adres-listesi CRLF

atıl-yinegönder-kopya    = "Resent-Cc" *SSSB ":" adres-listesi CRLF

atıl-yinegönder-gizkopya = "Resent-Bcc" *SSSB ":"
                           (adres-listesi / [AKBOŞ]) CRLF

atıl-yinegönder-iltid    = "Resent-Message-ID" *SSSB ":" ilt-id CRLF

atıl-yinegönder-yanıt    = "Resent-Reply-To" *SSSB ":" adres-listesi CRLF
</literallayout>
    </para>
    <para>
Diğer yeniden gönderim alanlarındaki gibi "<literal>Resent-Reply-To:</literal>" alanı sadece izleme bilgisi olarak ele alınmalıdır.
</para>
   </sect3>
   <sect3 xml:id="rfc2822-s457">
    <title>Atıl izleme alanları</title>
    <para>
Buradaki <literal>atıl-geridönüş</literal> ve <literal>atıl-alındı</literal> elemanları <xref linkend="rfc2822-s3"/> bölümündeki <literal>geridönüş</literal> ve <literal>alındı</literal> elemanlarındaki gibi şablon tanımları olarak verilmiştir. Tam sözdizimleri [<xref linkend="rfc2822-RFC2821"/>]'de verilmiştir.
</para>
    <para>
     <literallayout class="monospaced">
atıl-geridönüş     =     "Return-Path" *SSSB ":" yol CRLF

atıl-alındı        =     "Received" *SSSB ":" isim-değer-listesi CRLF

atıl-yol           =     atıl-açılı-adres
</literallayout>
    </para>
   </sect3>
   <sect3 xml:id="rfc2822-s458">
    <title>Atıl isteğe bağlı alanlar</title>
    <para>
     <literallayout class="monospaced">
atıl-optional      =     başlık-alanı-adı *SSSB ":" yapısız CRLF
</literallayout>
    </para>
   </sect3>
  </sect2>
 </sect1>
 <sect1 xml:id="rfc2822-s5">
  <title>Güvenlik Değerlendirmeleri</title>
  <para>
İletileri bir uçbirim veya bir uçbirim öykünecinde gösterirken dikkatli olma ihtiyacı ortaya çıkar. Güçlü uçbirimler ASCII denetim karakterlerinin ve önceleme dizilimlerinin çeşitli birleşimleri üzerinde rol alabilir. Klavyeyi taklit edebilir veya uçbirimde hizmet reddi hatta veri bozulmasına yol açabilecek başka değişikliklere izin verebilir. Alıcının yararına komut çalıştırılmasına sebep olan bir iletiyi mümkün kılabilen karşı saldırı iletilerini tetikleyebilir (bazan programlayabilir). Ayrıca, yazıcı gibi uçbirime bağlı cihazlar üzerindeki işlemleri etkileyebilir. İleti göstericiler iletiyi ekranda göstermeden önce tehlikeli olma olasılığı olan önceleme dizilimlerinin ayıklamak isteyebilir. <rfcshould>Bununla birlikte önceleme dizilimleri iletilerde yararlı amaçlarla da bulunabileceğinden bunların gelişigüzel ayıklanmamaları gerekir</rfcshould> (ayrıca bkz, [<xref linkend="rfc2822-RFC2045"/>, <xref linkend="rfc2822-RFC2046"/>, <xref linkend="rfc2822-RFC2047"/>, <xref linkend="rfc2822-RFC2048"/>, <xref linkend="rfc2822-RFC2049"/>, <xref linkend="rfc2822-ISO2022"/>]).
</para>
  <para>
Metin içermeyen nesnelerin iletilerle aktarımı ek güvenlik sorunlarına yol açabilir. Bu sorunlar [<xref linkend="rfc2822-RFC2045"/>, <xref linkend="rfc2822-RFC2046"/>, <xref linkend="rfc2822-RFC2047"/>, <xref linkend="rfc2822-RFC2048"/>, <xref linkend="rfc2822-RFC2049"/>]'da incelenmiştir.
</para>
  <para>
Çoğu gerçeklenim <xref linkend="rfc2822-s363"/> bölümünde açıklanan "<literal>Bcc:</literal>" (blind carbon copy - gizli kopya) alanını adreslerinin başkalarınca bilinmemesi gereken ileti alıcılarına gönderilecek iletileri oluştururken kullanır. "<literal>Bcc:</literal>" kullanımı gerektiği gibi ele alınmadığı takdirde, belli posta adreslerinin mevcudiyeti bilindiğinde ister istemez güvenlik sorunlarının ortaya çıkabileceği durumlarda gizli bilginin ifşa olması gibi istenmeyen sonuçlar doğabilir.
</para>
  <para>
Örneğin, <xref linkend="rfc2822-s363"/> bölümündeki, "<literal>Bcc:</literal>" satırının iletiden kaldırıldığı ilk yöntem kullanılırsa, saklı alıcıların adresleri ileti başlıklarında görünmedikçe saklı alıcıların ayrı bir kopya alacak olmaları nedeniyle gizli kopya alıcılarının adresleri açığa çıkmamamış olur. Ancak, gizli kopya alıcılarından birinin iletiyi yanıtlaması durumunda yanıtın görünen kullanıcıların tümüne gidecek olması iletinin gizlemek istediği alıcının ister istemez açığa çıkmasına sebep olacaktır.
</para>
  <para><xref linkend="rfc2822-s363"/> bölümündeki ikinci yöntem kullanıldığında, saklı alıcının adresi iletinin ayrı bir kopyasındaki "<literal>Bcc:</literal>" alanında görünür. Eğer bu ayrı ileti "<literal>Bcc:</literal>" alanında tüm saklı alıcıların adreslerini içererek gönderilmişse, her saklı alıcı diğerlerinin adreslerini görecektir. Her saklı alıcıya sadece kendi adresini içeren "<literal>Bcc:</literal>" alanlı birer ileti gönderilecek olsa bile, hala saklı alıcının iletiyi yanıtlarken dikkatli olması gerekir; aksi takdirde kendi kendini açığa vurmuş olur.
</para>
 </sect1>
 <sect1 xml:id="rfc2822-s6">
  <title>Kaynakça</title>
  <bibliolist>
  <biblioentry xreflabel="ASCII" xml:id="rfc2822-ASCII">
   <abbrev>ASCII</abbrev>
   <title>Coded Character Set - 7-Bit American National Standard Code for Information Interchange, ANSI X3.4</title>
   <edition>Kodlu karakter kümesi - Bilgi değişimi için 7 bitlik Amerikan Ulusal Standart Kodu</edition>
   <publisher>
    <publishername>American National Standards Institute (ANSI)</publishername>
   </publisher>
   <pubdate>1986</pubdate>
  </biblioentry>
  <biblioentry xreflabel="ISO2022" xml:id="rfc2822-ISO2022">
   <abbrev>ISO2022</abbrev>
   <title>Information processing - ISO 7-bit and 8-bit coded character sets - Code extension techniques, ISO 2022, Third edition</title>
   <edition>Bilgi işlem - 7 bitlik ve 8 bitlik ISO karakter kümeleri - Kod eklenti teknikleri, ISO 2022, Üçüncü Basım</edition>
   <publisher>
    <publishername>International Organization for Standardization (ISO)</publishername>
   </publisher>
   <pubdate>1986-05-01</pubdate>
  </biblioentry>
  <biblioentry xreflabel="RFC822" xml:id="rfc2822-RFC822">
   <abbrev>RFC822</abbrev>
   <author>
    <personname><firstname>D. Crocker</firstname></personname>
   </author>
   <title>Standard for the Format of ARPA Internet Text Messages</title>
   <edition>ARPA Genel Ağ Metin İletilerin Biçimi için Standart</edition>
   <publisher>
    <publishername>RFC 822</publishername>
   </publisher>
   <pubdate>Ağustos 1982</pubdate>
  </biblioentry>
  <biblioentry xreflabel="RFC2045" xml:id="rfc2822-RFC2045">
   <abbrev>
    <link linkend="rfc2045">RFC2045</link>
   </abbrev>
   <author>
    <personname><firstname>N. Freed ve N. Borenstein</firstname></personname>
   </author>
   <title>Multipurpose Internet Mail Extensions (MIME) Part One: Format of Internet Message Bodies</title>
   <edition>Çokamaçlı Genel Ağ Posta Eklentileri (MIME) 1. Kısım: Genel Ağ İleti Gövdelerinin Biçimi</edition>
   <publisher>
    <publishername>RFC 2045</publishername>
   </publisher>
   <pubdate>Kasım 1996</pubdate>
  </biblioentry>
  <biblioentry xreflabel="RFC2046" xml:id="rfc2822-RFC2046">
   <abbrev>
    <link linkend="rfc2046">RFC2046</link>
   </abbrev>
   <author>
    <personname><firstname>N. Freed ve N. Borenstein</firstname></personname>
   </author>
   <title>Multipurpose Internet Mail Extensions (MIME) Part Two: Media Types</title>
   <edition>Çokamaçlı Genel Ağ Posta Eklentileri (MIME) 2. Kısım: Ortam Türleri</edition>
   <publisher>
    <publishername>RFC 2046</publishername>
   </publisher>
   <pubdate>Kasım 1996</pubdate>
  </biblioentry>
  <biblioentry xreflabel="RFC2047" xml:id="rfc2822-RFC2047">
   <abbrev>
    <link linkend="rfc2047">RFC2047</link>
   </abbrev>
   <author>
    <personname><firstname>K. Moore</firstname></personname>
   </author>
   <title>Multipurpose Internet Mail Extensions (MIME) Part Three: Message Header Extensions for Non-ASCII Text</title>
   <edition>Çokamaçlı Genel Ağ Posta Eklentileri (MIME) 3. Kısım: ASCII-dışı Metinler için İleti Başlığı Eklentileri</edition>
   <publisher>
    <publishername>RFC 2047</publishername>
   </publisher>
   <pubdate>Kasım 1996</pubdate>
  </biblioentry>
  <biblioentry xreflabel="RFC2048" xml:id="rfc2822-RFC2048">
   <abbrev>
    <link linkend="rfc2048">RFC2048</link>
   </abbrev>
   <author>
    <personname><firstname>N. Freed, N. Borenstein ve J. Postel</firstname></personname>
   </author>
   <title>Multipurpose Internet Mail Extensions (MIME) Part Four: Format of Internet Message Bodies</title>
   <edition>Çokamaçlı Genel Ağ Posta Eklentileri (MIME) 4. Kısım: Genel Ağ İleti Gövdelerinin Biçimi</edition>
   <publisher>
    <publishername>RFC 2048</publishername>
   </publisher>
   <pubdate>Kasım 1996</pubdate>
  </biblioentry>
  <biblioentry xreflabel="RFC2049" xml:id="rfc2822-RFC2049">
   <abbrev>
    <link linkend="rfc2049">RFC2049</link>
   </abbrev>
   <author>
    <personname><firstname>N. Freed, N. Borenstein</firstname></personname>
   </author>
   <title>Multipurpose Internet Mail Extensions (MIME) Part Five: Conformance Criteria and Examples</title>
   <edition>Çokamaçlı Genel Ağ Posta Eklentileri (MIME) 5. Kısım: Uyum Kriteri ve Örnekler</edition>
   <publisher>
    <publishername>RFC 2049</publishername>
   </publisher>
   <pubdate>Kasım 1996</pubdate>
  </biblioentry>
  <biblioentry xreflabel="RFC2119" xml:id="rfc2822-RFC2119">
   <abbrev>
    <link linkend="rfc2119">RFC2119</link>
   </abbrev>
   <author>
    <personname><firstname>S. Bradner</firstname></personname>
   </author>
   <title>Key words for use in RFCs to Indicate Requirement Levels</title>
   <edition>RFC'lerde Gereksinim Seviyelerini Belirtmek için Kullanılan Anahtar Sözcükler</edition>
   <publisher>
    <publishername>BCP 14</publishername>
   </publisher>
   <pubdate>Mart 1997</pubdate>
  </biblioentry>
  <biblioentry xreflabel="RFC2234" xml:id="rfc2822-RFC2234">
   <abbrev>
    <link linkend="rfc2234">RFC2234</link>
   </abbrev>
   <author>
    <personname><firstname>D. Crocker ve P. Overell</firstname></personname>
   </author>
   <title>Augmented BNF for Syntax Specifications: ABNF</title>
   <edition>Sözdizimi Belirtimi için Arttırımlı BNF: ABNF</edition>
   <publisher>
    <publishername>RFC 2234</publishername>
   </publisher>
   <pubdate>Kasım 1997</pubdate>
  </biblioentry>
  <biblioentry xreflabel="RFC2821" xml:id="rfc2822-RFC2821">
   <abbrev>
    <link linkend="rfc2821">RFC2821</link>
   </abbrev>
   <author>
    <personname><firstname>J. Klensin</firstname></personname>
   </author>
   <title>Simple Mail Transfer Protocol</title>
   <edition>Basit Posta Aktarım Protokolü</edition>
   <publisher>
    <publishername>RFC 2821</publishername>
   </publisher>
   <pubdate>Mart 2001</pubdate>
  </biblioentry>
  <biblioentry xreflabel="STD3" xml:id="rfc2822-STD3">
   <abbrev>
    <link linkend="rfc1122">STD3</link>
   </abbrev>
   <author>
    <personname><firstname>J. Klensin</firstname></personname>
   </author>
   <title>Host Requirements</title>
   <edition>Konak Gereksinimleri</edition>
   <publisher>
    <publishername>RFC 1122 ve RFC 1123</publishername>
   </publisher>
   <pubdate>Ekim 1989</pubdate>
  </biblioentry>
  <biblioentry xreflabel="STD12" xml:id="rfc2822-STD12">
   <abbrev>
    <link linkend="rfc1119">STD12</link>
   </abbrev>
   <author>
    <personname><firstname>D. Mills</firstname></personname>
   </author>
   <title>Network Time Protocol</title>
   <edition>Ağ Zaman Protokolü</edition>
   <publisher>
    <publishername>RFC 1119</publishername>
   </publisher>
   <pubdate>Eylül 1989</pubdate>
  </biblioentry>
  <biblioentry xreflabel="STD13" xml:id="rfc2822-STD13">
   <abbrev>
    <link linkend="rfc1034">STD13</link>
   </abbrev>
   <author>
    <personname><firstname>D. Mills</firstname></personname>
   </author>
   <title>Domain Name System</title>
   <edition>Alan Adı Sistemi</edition>
   <publisher>
    <publishername>RFC 1034 ve RFC 1035</publishername>
   </publisher>
   <pubdate>Kasım 1987</pubdate>
  </biblioentry>
  <biblioentry xreflabel="STD14" xml:id="rfc2822-STD14">
   <abbrev>
    <link linkend="rfc974">STD14</link>
   </abbrev>
   <author>
    <personname><firstname>C. Partridge</firstname></personname>
   </author>
   <title>Mail Routing and the Domain System</title>
   <edition>Posta Yönlendirme ve Alanadı Sistemi</edition>
   <publisher>
    <publishername>RFC 974</publishername>
   </publisher>
   <pubdate>Ocak 1986</pubdate>
  </biblioentry>
  </bibliolist>
 </sect1>
 <sect1 xml:id="rfc2822-s7">
  <title>Yazarların Adresleri</title>
  <para>
   <literallayout class="monospaced">
   Peter W. Resnick
   QUALCOMM Incorporated
   5775 Morehouse Drive
   San Diego, CA 92121-1714
   USA

   Telefon: +1 858 651 4478
   Faks:    +1 858 651 1102
   Eposta:  <email>presnick@qualcomm.com</email>
</literallayout>
  </para>
 </sect1>
 <sect1 xml:id="rfc2822-s8">
  <title>Teşekkür</title>
  <para>
Birçok kişi bu belgeye destek oldu. IETF'nin kısaca DRUMS adı verilen, iletişme standartlarının ayrıntılı olarak elden geçirilmesi ve güncellenmesi ile ilgilenen kişilerden oluşan grubu, DRUMS başkanı, IETF Bölge Yöneticileri ve epostayla sadece açıklama göndererek yardımcı olanlar da bunlara dahildir. Editör onlara oldukça minnettardır ve içtenlikle teşekkürlerini sunar. Aşağıda eposta göndererek bu belgeye katkıda bulunanlar listelenmiştir. Umarım, herkesin ismi buradadır:
</para>
  <para>
   <literallayout class="monospaced">
   Matti Aarnio              Barry Finkel           Larry Masinter
   Tanaka Akira              Erik Forsberg          Denis McKeon
   Russ Allbery              Chuck Foster           William P McQuillan
   Eric Allman               Paul Fox               Alexey Melnikov
   Harald Tveit Alvestrand   Klaus M. Frank         Perry E. Metzger
   Ran Atkinson              Ned Freed              Steven Miller
   Jos Backus                Jochen Friedrich       Keith Moore
   Bruce Balden              Randall C. Gellens     John Gardiner Myers
   Dave Barr                 Sukvinder Singh Gill   Chris Newman
   Alan Barrett              Tim Goodwin            John W. Noerenberg
   John Beck                 Philip Guenther        Eric Norman
   J. Robert von Behren      Tony Hansen            Mike O'Dell
   Jos den Bekker            John Hawkinson         Larry Osterman
   D. J. Bernstein           Philip Hazel           Paul Overell
   James Berriman            Kai Henningsen         Jacob Palme
   Norbert Bollow            Robert Herriot         Michael A. Patton
   Raj Bose                  Paul Hethmon           Uzi Paz
   Antony Bowesman           Jim Hill               Michael A. Quinlan
   Scott Bradner             Paul E. Hoffman        Eric S. Raymond
   Randy Bush                Steve Hole             Sam Roberts
   Tom Byrer                 Kari Hurtta            Hugh Sasse
   Bruce Campbell            Marco S. Hyman         Bart Schaefer
   Larry Campbell            Ofer Inbar             Tom Scola
   W. J. Carpenter           Olle Jarnefors         Wolfgang Segmuller
   Michael Chapman           Kevin Johnson          Nick Shelness
   Richard Clayton           Sudish Joseph          John Stanley
   Maurizio Codogno          Maynard Kang           Einar Stefferud
   Jim Conklin               Prabhat Keni           Jeff Stephenson
   R. Kelley Cook            John C. Klensin        Bernard Stern
   Steve Coya                Graham Klyne           Peter Sylvester
   Mark Crispin              Brad Knowles           Mark Symons
   Dave Crocker              Shuhei Kobayashi       Eric Thomas
   Matt Curtin               Peter Koch             Lee Thompson
   Michael D'Errico          Dan Kohn               Karel De Vriendt
   Cyrus Daboo               Christian Kuhtz        Matthew Wall
   Jutta Degener             Anand Kumria           Rolf Weber
   Mark Delany               Steen Larsen           Brent B. Welch
   Steve Dorner              Eliot Lear             Dan Wing
   Harold A. Driscoll        Barry Leiba            Jack De Winter
   Michael Elkins            Jay Levitt             Gregory J. Woodhouse
   Robert Elz                Lars-Johan Liman       Greg A. Woods
   Johnny Eriksson           Charles Lindsey        Kazu Yamamoto
   Erik E. Fair              Pete Loshin            Alain Zahm
   Roger Fajman              Simon Lyall            Jamie Zawinski
   Patrik Faltstrom          Bill Manning           Timothy S. Zurcher
   Claus Andre Farber        John Martin
</literallayout>
  </para>
 </sect1>
 <sect1 xml:id="rfc2822-appa" label="Ek-A">
  <title>Örnek iletiler</title>
  <preliminary><para>
Bu bölümde bir miktar seçilmiş iletiye yer verilmiştir. Bunların bu standardı gerçekleştireceklere yardımcı olması umulmuştur, ancak uyulması zorunlu (normative) olarak ele alınmamalıdırlar; başka bir deyişle, bu bölümdeki örnekler, dikkatle gözden geçirilmelerine rağmen, bu örneklerle bu belgenin <xref linkend="rfc2822-s3"/> ve <xref linkend="rfc2822-s4"/> bölümlerinde açıklanan sözdizimi arasında bir çelişki varsa, örneklerdeki değil bu bölümlerdeki sözdizimi doğru kabul edilmelidir.
</para>
  <para>
Bu bölümde ileti örnekleri "<literal>----</literal>" satırları ile sınırlanmıştır.   "<literal>----</literal>" satırları iletiye ait değildir.
</para></preliminary>
  <sect2 xml:id="rfc2822-appa1">
   <title>Adresleme örnekleri</title>
   <para>
Aşağıdakiler iki birey arasında gönderilebilecek ileti örnekleridir.
</para>
   <sect3 xml:id="rfc2822-appa11">
    <title>Bir bireyden diğerine basit adreslemeli bir ileti</title>
    <para>
Buna kurallara uygun bir iletidir, denebilir. John Doe adında tek bir yazarı, Mary Smith adında tek bir alıcısı, bir konusu, tarihi, ileti kimliği ve gövdesinde metinsel bir iletisi vardır.
</para>
    <para>
     <literallayout class="monospaced">
----
From: John Doe &lt;jdoe@machine.example&gt;
To: Mary Smith &lt;mary@example.net&gt;
Subject: Saying Hello
Date: Fri, 21 Nov 1997 09:55:06 -0600
Message-ID: &lt;1234@local.machine.example&gt;

This is a message just to say hello.
So, "Hello".
----
</literallayout>
    </para>
    <para>
İletiyi aslında John yazdığı halde, John'un sekreteri Michael gönderiyor olsun ve bu iletiye verilen yanıt John'a gelsin. Gönderici ("Sender:") alanının kullanımına bir örnek:
</para>
    <para>
     <literallayout class="monospaced">
----
From: John Doe &lt;jdoe@machine.example&gt;
Sender: Michael Jones &lt;mjones@machine.example&gt;
To: Mary Smith &lt;mary@example.net&gt;
Subject: Saying Hello
Date: Fri, 21 Nov 1997 09:55:06 -0600
Message-ID: &lt;1234@local.machine.example&gt;

This is a message just to say hello.
So, "Hello".
----
</literallayout>
    </para>
   </sect3>
   <sect3 xml:id="rfc2822-appa12">
    <title>Posta kutularının farklı türleri</title>
    <para>
Bu ileti hedef alanlarında çok sayıda adres içermekte olup ve adresler farklı biçimlerdedir.
</para>
    <para>
     <literallayout class="monospaced">
----
From: "Joe Q. Public" &lt;john.q.public@example.com&gt;
To: Mary Smith &lt;mary@x.test&gt;, jdoe@example.org, Who? &lt;one@y.test&gt;
Cc: &lt;boss@nil.test&gt;, "Giant; \"Big\" Box" &lt;sysservices@example.net&gt;
Date: Tue, 1 Jul 2003 10:52:37 +0200
Message-ID: &lt;5678.21-Nov-1997@example.com&gt;

Hi everyone.
----
</literallayout>
    </para>
    <note>
     <para>
Joe Q. Public ve Giant; "Big" Box için görünen isimlerin birincisi bir nokta, ikincisi hem noktalı virgül hem de tırnak imleri içermesi nedeniyle çift tırnak içine alınmıştır (ikincisindeki tırnak imleri <literal>öteli-çift</literal> kapsamına girer). Aksine, soru imi bir <literal>atom</literal> içinde meşru olduğundan, Who? için görünen isim tırnak içine alınmamıştır. Ayrıca, jdoe@example.org ve boss@nil.test için görünen isimler bulunmadığına ve jdoe@example.org için açılı ayraçlarla kuşatılmamış basit adres biçiminin kullanıldığına dikkat ediniz.
</para>
    </note>
   </sect3>
   <sect3 xml:id="rfc2822-appa13">
    <title>Grup adresleri</title>
    <para>
     <literallayout class="monospaced">
----
From: Pete &lt;pete@silly.example&gt;
To: A Group:Chris Jones &lt;c@a.test&gt;,joe@where.test,John &lt;jdoe@one.test&gt;;
Cc: Undisclosed recipients:;
Date: Thu, 13 Feb 1969 23:32:54 -0330
Message-ID: &lt;testabcd.1234@silly.example&gt;

Testing.
----
</literallayout>
    </para>
    <para>
Bu iletide, 3 adres içeren A Group isminde tek alıcı gruplu bir "<literal>To:</literal>" alanı ile Undisclosed recipients isminde boş alıcı gruplu bir "<literal>Cc:</literal>" alanı bulunmaktadır.
</para>
   </sect3>
  </sect2>
  <sect2 xml:id="rfc2822-appa2">
   <title>Yanıt iletileri</title>
   <para>
Aşağıdaki üç iletilik örnekte, John ve Mary arasında süren bir sohbet yer almaktadır. Bu senaryoda, John Mary'ye önce bir ileti göndermekte, Mary bu iletiye bir yanıt, John da bu yanıta bir yanıt göndermektedir.
</para>
   <para>
Her iletideki "<literal>Message-ID:</literal>", "<literal>References:</literal>" ve "<literal>In-Reply-To:</literal>" alanlarına özellikle dikkat ediniz.
</para>
   <para>
    <literallayout class="monospaced">
----
From: John Doe &lt;jdoe@machine.example&gt;
To: Mary Smith &lt;mary@example.net&gt;
Subject: Bir merhaba diyelim
Date: Fri, 21 Nov 1997 09:55:06 -0600
Message-ID: &lt;1234@local.machine.example&gt;

Bu ileti sadece merhaba demek içindi.
"Merhaba".
----
</literallayout>
   </para>
   <para>
Yanıtlar gönderilirken, <xref linkend="rfc2822-s365"/> bölümünde açıklandığı gibi konu ("Subject:") alanının gövdesi çoğunlukla "<literal>Re: </literal>" ile öncelenmek dışında değişmez.
</para>
   <para>
    <literallayout class="monospaced">
----
From: Mary Smith &lt;mary@example.net&gt;
To: John Doe &lt;jdoe@machine.example&gt;
Reply-To: "Mary Smith: Personal Account" &lt;smith@home.example&gt;
Subject: Re: Bir merhaba diyelim
Date: Fri, 21 Nov 1997 10:01:10 -0600
Message-ID: &lt;3456@example.net&gt;
In-Reply-To: &lt;1234@local.machine.example&gt;
References: &lt;1234@local.machine.example&gt;

Bu merhabaya bir yanıt.
----
</literallayout>
   </para>
   <para>
Yukarıdaki iletinin "<literal>Reply-To:</literal>" alanına dikkat ediniz. John, Mary'nin bu iletisine yanıt verirken, yanıt, "<literal>From:</literal>" alanındaki adrese değil "<literal>Reply-To:</literal>" alanındaki adrese gidecektir.
</para>
   <para>
    <literallayout class="monospaced">
----
To: "Mary Smith: Personal Account" &lt;smith@home.example&gt;
From: John Doe &lt;jdoe@machine.example&gt;
Subject: Re: Bir merhaba diyelim
Date: Fri, 21 Nov 1997 11:00:00 -0600
Message-ID: &lt;abcd.1234@local.machine.tld&gt;
In-Reply-To: &lt;3456@example.net&gt;
References: &lt;1234@local.machine.example&gt; &lt;3456@example.net&gt;

Bu da merhaba yanıtının yanıtı.
----
</literallayout>
   </para>
  </sect2>
  <sect2 xml:id="rfc2822-appa3">
   <title>Yeniden gönderim iletileri</title>
   <para>
Bir iletinin bir kaç saat sonra yeniden gönderilmesi:
</para>
   <para>
    <literallayout class="monospaced">
----
From: John Doe &lt;jdoe@machine.example&gt;
To: Mary Smith &lt;mary@example.net&gt;
Subject: Saying Hello
Date: Fri, 21 Nov 1997 09:55:06 -0600
Message-ID: &lt;1234@local.machine.example&gt;

This is a message just to say hello.
So, "Hello".
----
</literallayout>
   </para>
   <para>
Mary'nin bu iletiyi aldıktan sonra iletinin bir kopyasını Jane'e göndermek istediğini varsayalım. Böyle bir durumda, (a) ileti doğrudan John'dan geliyormuş gibi görünsün, (b) Jane bu iletiye yanıt verirse yanıt John'a gitsin ve (c) iletinin özgün bilgileri Mary'ye gönderildiği halinde kalsın, ileti kimliği ve özgün adres korunsun, istenirse yeniden gönderim alanları eklenmiş ileti şöyle olurdu:
</para>
   <para>
    <literallayout class="monospaced">
----
Resent-From: Mary Smith &lt;mary@example.net&gt;
Resent-To: Jane Brown &lt;j-brown@other.example&gt;
Resent-Date: Mon, 24 Nov 1997 14:22:01 -0800
Resent-Message-ID: &lt;78910@example.net&gt;
From: John Doe &lt;jdoe@machine.example&gt;
To: Mary Smith &lt;mary@example.net&gt;
Subject: Saying Hello
Date: Fri, 21 Nov 1997 09:55:06 -0600
Message-ID: &lt;1234@local.machine.example&gt;

This is a message just to say hello.
So, "Hello".
----
</literallayout>
   </para>
   <para>
Eğer Jane de bu iletiyi başka birine yeniden göndermek isterse, yukarıdaki iletiye kendi yeniden gönderim alanlarını ekleyecektir.
</para>
  </sect2>
  <sect2 xml:id="rfc2822-appa4">
   <title>İzleme alanlı iletiler</title>
   <para>
[<xref linkend="rfc2822-RFC2821"/>]'de açıklandığı gibi aktarım sistemi üzerinden gönderilen iletilere izleme alanları eklenir. Aşağıdaki örneklerde bu izleme alanlarının nasıl göründüğü gösterilmiştir. İlkinde satırın çok uzun olması nedeniyle katlama boşluklarının varlığına dikkat ediniz.
</para>
    <literallayout class="monospaced">
----
Received: From x.y.test
   by example.net
   via TCP
   with ESMTP
   id ABC12345
   for &lt;mary@example.net&gt;;  21 Nov 1997 10:05:43 -0600
Received: From machine.example by x.y.test; 21 Nov 1997 10:01:22 -0600
From: John Doe &lt;jdoe@machine.example&gt;
To: Mary Smith &lt;mary@example.net&gt;
Subject: Saying Hello
Date: Fri, 21 Nov 1997 09:55:06 -0600
Message-ID: &lt;1234@local.machine.example&gt;

This is a message just to say hello.
So, "Hello".
----
</literallayout>
  </sect2>
  <sect2 xml:id="rfc2822-appa5">
   <title>Boşluklar, açıklamalar ve diğer tuhaflıklar</title>
   <para>
Katlama boşlukları dahil boşluklar ve açıklamalar alanların dizgeciklerinin çoğunun arasına yerleştirilebilir. <xref linkend="rfc2822-appa13"/> örneği alınıp başlık alanlarına boşluklar ve açıklamalar yerleştirilebilir.
</para>
   <para>
    <literallayout class="monospaced">
----
From: Pete(A wonderful \) chap) &lt;pete(his account)@silly.test(his host)&gt;
To:A Group(Some people)
     :Chris Jones &lt;c@(Chris's host.)public.example&gt;,
         joe@example.org,
  John &lt;jdoe@one.test&gt; (my dear friend); (the end of the group)
Cc:(Empty list)(start)Undisclosed recipients  :(nobody(that I know))  ;
Date: Thu,
      13
        Feb
          1969
      23:32
               -0330 (Newfoundland Time)
Message-ID:              &lt;testabcd.1234@silly.test&gt;

Dnm123.
----
</literallayout>
   </para>
   <para>
Yukarıdaki örnek estetik olarak hoş değildir ancak gayet meşrudur. Özellikle şunlara dikkat ediniz: (1) "<literal>From:</literal>" alanındaki açıklamalar (bir öteli çiftin parçası olarak görünen ")" karakterini içerene özel dikkat); (2) "<literal>To:</literal>" alanında ikinokta iminden sonra boşluk olmayışından başka grup isminden sonra gelen açıklama ve katlama boşlukları ile Chris Jones'un adresindeki açıklama içindeki özel karaktere (.) ve "joe@example.org," öncesinde ve sonrasındaki katlama boşluklarına; (3) "<literal>Cc:</literal>" alanının çok sayıda ve iç içe açıklamalar içermesinden başka "<literal>Cc</literal>"'den sonraki ikinoktanın hemen ardından bir açıklamanın gelişine; (4) tarih alanının saatinde saniyelerin yokluğuna ve  sondaki hariç açıklama olmamasına rağmen boşluk varlığına; ve (5) "<literal>Message-ID:</literal>" alanındaki kimliğin öncesindeki (ama içinde yok) boşluklara.
</para>
  </sect2>
  <sect2 xml:id="rfc2822-appa6">
   <title>Atıl olmuş biçimler</title>
   <para>
Aşağıdakiler bu belgenin <xref linkend="rfc2822-s4"/> bölümünde açıklanmış atıl (yani, yorumlanmaması değil "<rfcmust>üretilmemesi</rfcmust>" olan) sözdizimsel eleman örnekleridir.
</para>
   <sect3 xml:id="rfc2822-appa61">
    <title>Atıl adresleme</title>
    <para>
Aşağıdaki örnekte, Joe Q. Public'i kuşatan tırnakların olmayışına, Mary Smith'in adresinde görünen rotaya, "<literal>To:</literal>" alanındaki ardışık virgüllere ve jdoe'nun adresindeki "." iminin etrafındaki boşluklara dikkat ediniz.
</para>
    <para>
     <literallayout class="monospaced">
----
From: Joe Q. Public &lt;john.q.public@example.com&gt;
To: Mary Smith &lt;@machine.tld:mary@example.net&gt;, , jdoe@test   . example
Date: Tue, 1 Jul 2003 10:52:37 +0200
Message-ID: &lt;5678.21-Nov-1997@example.com&gt;

Hi everyone.
----
</literallayout>
    </para>
   </sect3>
   <sect3 xml:id="rfc2822-appa62">
    <title>Atıl tarihler</title>
    <para>
Aşağıdaki iletide, iki rakamlı bir <literal>sene</literal> ile sayısal olmayan bir <literal>zdilimi</literal> içeren bir atıl tarih biçimi kullanılmaktadır. <literal>hafta-günü</literal> yokluğunun atıl sözdizimi ile alakalı olmadığına dikkat ediniz; geçerli sözdiziminde de bu isteğe bağlıdır.
</para>
    <para>
     <literallayout class="monospaced">
----
From: John Doe &lt;jdoe@machine.example&gt;
To: Mary Smith &lt;mary@example.net&gt;
Subject: Saying Hello
Date: 21 Nov 97 09:55:06 GMT
Message-ID: &lt;1234@local.machine.example&gt;

This is a message just to say hello.
So, "Hello".
----
</literallayout>
    </para>
   </sect3>
   <sect3 xml:id="rfc2822-appa63">
    <title>Atıl boşluklar ve açıklamalar</title>
    <para>
Geçerli sözdizimindeki pek çok eleman arasında boşluklar ve açıklamalar bulunabilmektedir. Ayrıca, tamamı boşluklardan oluşmuş katlama satırları da meşrudur.
</para>
    <para>
     <literallayout class="monospaced">
----
From  : John Doe &lt;jdoe@machine(comment).  example&gt;
To    : Mary Smith
__
          &lt;mary@example.net&gt;
Subject     : Saying Hello
Date  : Fri, 21 Nov 1997 09(comment):   55  :  06 -0600
Message-ID  : &lt;1234   @   local(blah)  .machine .example&gt;

This is a message just to say hello.
So, "Hello".
----
</literallayout>
    </para>
    <para>
"To:" alanının ikinci satırına özellikle dikkat ediniz. İki boşluk karakteri ile başlamaktadır ("__" bu boşlukları göstermektedir). Bu nedenle, <xref linkend="rfc2822-s42"/> bölümünde açıklanan katlamanın parçası sayılır. Ayrıca, adresler, tarihler ve ileti kimlikleri boyunca bulunan boşluklar ve açıklamaların hepsi atıl sözdiziminin parçasıdır.
</para>
   </sect3>
  </sect2>
 </sect1>
 <sect1 xml:id="rfc2822-appb" label="Ek-B">
  <title>Önceki standartlardan farklar</title>
  <para>
Bu ek bölüm, Genel Ağ İleti Biçiminin önceki standartlardan, özellikle [<xref linkend="rfc2822-RFC822"/>] ve [<xref linkend="rfc2822-STD3"/>]'ten farklarının bir listesini içerir. Aşağıda, yıldız imi (*) ile imlenmiş öğeler bu belgenin <xref linkend="rfc2822-s4"/> bölümündeki öğeler olup artık üretilmiyor olabilirler.
</para>
  <orderedlist>
   <listitem>
    <simpara>
     <literal>deyim</literal>in atıl biçiminde noktaya izin verilir.
    </simpara>
   </listitem>
   <listitem>
    <simpara>
     ABNF, dışarıya, [<xref linkend="rfc2822-RFC2234"/>] belgesine taşındı.
    </simpara>
   </listitem>
   <listitem>
    <simpara>
    <literal>sene</literal> için dört veya daha fazla rakama izin verildi.
    </simpara>
   </listitem>
   <listitem>
    <simpara>
     Başlık alanlarının sıralanmasına (ve sıralanmamasına) açıklık getirildi.
    </simpara>
   </listitem>
   <listitem>
    <simpara>
     Şifreli başlık alanı kaldırıldı.
    </simpara>
   </listitem>
   <listitem>
    <simpara>
    <literal>alındı</literal> sözdizimi herhangi bir isim/değer çiftine izin verecek kadar serbest bırakıldı.
    </simpara>
   </listitem>
   <listitem>
    <simpara>
     Saat <literal>zdilimi</literal> olarak "-0000" için özellikle izin verildi ve anlamlandırıldı.
    </simpara>
   </listitem>
   <listitem>
    <simpara>
     Katlama boşluklarına her dizgeciğin arasında izin verilmiyor.
    </simpara>
   </listitem>
   <listitem>
    <simpara>
     Hedeflerle ilgili gereksinimler kaldırıldı.
    </simpara>
   </listitem>
   <listitem>
    <simpara>
     Sevk ve yeniden gönderim yeniden tanımlandı.
    </simpara>
   </listitem>
   <listitem>
    <simpara>
     Artık ek başlık alanları diye birşey sözkonusu değil.
    </simpara>
   </listitem>
   <listitem>
    <simpara>
     ASCII 0 (null) kaldırıldı.<command>*</command>
    </simpara>
   </listitem>
   <listitem>
    <simpara>
     Katlama devam satırları sadece boşlukları içeremez.<command>*</command>
    </simpara>
   </listitem>
   <listitem>
    <simpara>
     <literal>tarih</literal> içinde açıklamaların serbestçe bulunmasına izin verilmiyor.<command>*</command>
    </simpara>
   </listitem>
   <listitem>
    <simpara>
     Sayısal olmayan <literal>zdilimi</literal>'lerine izin verilmiyor.<command>*</command>
    </simpara>
   </listitem>
   <listitem>
    <simpara>
     İki rakamlı <literal>sene</literal>lere izin verilmiyor.<command>*</command>
    </simpara>
   </listitem>
   <listitem>
    <simpara>
     Üç rakamlı <literal>sene</literal>ler yorumlanıyor ama üretilmesine izin verilmiyor.
    </simpara>
   </listitem>
   <listitem>
    <simpara>
     Adreslerde rotalara izin verilmiyor.<command>*</command>
    </simpara>
   </listitem>
   <listitem>
    <simpara>
     <literal>alan</literal> ve <literal>yerel-kısım</literal> içinde <literal>AKBOŞ</literal>a izin verilmiyor.<command>*</command>
    </simpara>
   </listitem>
   <listitem>
    <simpara>
     Listelerde boş adresli üyelere izin verilmiyor.<command>*</command>
    </simpara>
   </listitem>
   <listitem>
    <simpara>
     Alan ismi ile ikinokta imi arasında katlama boşluklarına izin verilmiyor.<command>*</command>
    </simpara>
   </listitem>
   <listitem>
    <simpara>
     Alan ismi ile ikinokta imi arasında açıklamalara izin verilmiyor.
    </simpara>
   </listitem>
   <listitem>
    <simpara>
     <literal>ata-id</literal> ve <literal>atıflar</literal> sözdizimleri sıkılaştırıldı.<command>*</command>
    </simpara>
   </listitem>
   <listitem>
    <simpara>
    <literal>ilt-id</literal> içinde <literal>AKBOŞ</literal>a izin verilmiyor.<command>*</command>
    </simpara>
   </listitem>
   <listitem>
    <simpara>
Yeniden gönderim alanları anlamsallığı sadece bilgilendirici olarak sıkılaştırıldı.
    </simpara>
   </listitem>
   <listitem>
    <simpara>
"<literal>Resent-Reply-To:</literal>" alanına artık izin verilmiyor.<command>*</command>
    </simpara>
   </listitem>
   <listitem>
    <simpara>
     Başlık alanları artık çoğullanamıyor (yeniden gönderim alanları ve <literal>alındı</literal>lar hariç).<command>*</command>
    </simpara>
   </listitem>
   <listitem>
    <simpara>
     CR ve LF artık serbestçe kullanılabilir değil.<command>*</command>
    </simpara>
   </listitem>
   <listitem>
    <simpara>
     <literal>geridönüş</literal> içinde rotalara izin verilmiyor.<command>*</command>
    </simpara>
   </listitem>
   <listitem>
    <simpara>
     Satır uzunluğu sınırı belirtildi.
    </simpara>
   </listitem>
   <listitem>
    <simpara>
     "<literal>Bcc:</literal>" alanı daha açık seçik belirtildi.
    </simpara>
   </listitem>
  </orderedlist>
 </sect1>
 <sect1 xml:id="rfc2822-appc" label="Ek-C">
  <title>Uyarılar</title>
  <bridgehead renderas="sect3">Fikri Mülkiyet</bridgehead>
  <para>
   The IETF takes no position regarding the validity or scope of any
   intellectual property or other rights that might be claimed to
   pertain to the implementation or use of the technology described in
   this document or the extent to which any license under such rights
   might or might not be available; neither does it represent that it
   has made any effort to identify any such rights.  Information on the
   IETF's procedures with respect to rights in standards-track and
   standards-related documentation can be found in BCP-11.  Copies of
   claims of rights made available for publication and any assurances of
   licenses to be made available, or the result of an attempt made to
   obtain a general license or permission for the use of such
   proprietary rights by implementors or users of this specification can
   be obtained from the IETF Secretariat.
</para>
  <bridgehead renderas="sect3">Tam Telif Hakkı Beyanı</bridgehead>
  <para>
   Copyright © The Internet Society (2001).  All Rights Reserved.
</para>
  <para>
   This document and translations of it may be copied and furnished to
   others, and derivative works that comment on or otherwise explain it
   or assist in its implementation may be prepared, copied, published
   and distributed, in whole or in part, without restriction of any
   kind, provided that the above copyright notice and this paragraph are
   included on all such copies and derivative works.  However, this
   document itself may not be modified in any way, such as by removing
   the copyright notice or atıflar to the Internet Society or other
   Internet organizations, except as needed for the purpose of
   developing Internet standards in which case the procedures for
   copyrights defined in the Internet Standards process must be
   followed, or as required to translate it into languages other than
   English.
</para>
  <para>
   The limited permissions granted above are perpetual and will not be
   revoked by the Internet Society or its successors or assigns.
</para>
  <para>
   This document and the information contained herein is provided on an
   "AS IS" basis and THE INTERNET SOCIETY AND THE INTERNET ENGINEERING
   TASK FORCE DISCLAIMS ALL WARRANTIES, EXPRESS OR IMPLIED, INCLUDING
   BUT NOT LIMITED TO ANY WARRANTY THAT THE USE OF THE INFORMATION
   HEREIN WILL NOT INFRINGE ANY RIGHTS OR ANY IMPLIED WARRANTIES OF
   MERCHANTABILITY OR FITNESS FOR A PARTICULAR PURPOSE.
</para>
  <bridgehead renderas="sect3">Bilgi için</bridgehead>
  <para>
&rfc.editor; işlevinin mali desteği şu an Genel Ağ Derneği (The Internet Society) tarafından sağlanmaktadır.
</para>
 </sect1>
</article>
