<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!-- ********************************************************************
     $Id: rfc2234.xml,v 1.8 2002/12/20 22:46:09 nilgun Exp $
     ********************************************************************-->
<article id="rfc2234">
  <articleinfo>
    <title>Sözdizimi Belirtimleri için Arttırımlı BNF: ABNF</title>
    <subtitle>RFC 2234</subtitle>
    <titleabbrev>RFC 2234</titleabbrev>
    <authorgroup>
      <author role="editor">
        <firstname>D. Crocker</firstname>
        <contrib>Internet Mail Consortium</contrib>
      </author><author role="editor">
        <firstname>P. Overell</firstname>
        <contrib>Demon Internet Ltd.</contrib>
      </author><author role="translator">
        <firstname>Nilgün Belma Bugüner</firstname>
        <contrib>belgeler.org</contrib>
      </author>
    </authorgroup>
    <pubdate>Ekim 2006</pubdate>
    <revhistory>
      <revision>
        <revnumber>1.0</revnumber>
        <date>Ekim 2006</date>
        <authorinitials>NBB</authorinitials>
        <revremark>İlk çeviri</revremark>
      </revision><revision>
        <revnumber>Standart Aday Adayı</revnumber>
        <date>Kasım 1997</date>
        <authorinitials>DC ve PO</authorinitials>
        <revremark>Özgün sürüm</revremark>
      </revision>
    </revhistory>
    <releaseinfo>
Ağ Çalışma Grubu<sbr/>
Açıklama İsteği: 2234<sbr/>
Yerini alan RFC: 4234<sbr/>
Durumu: Standart Aday Adayı
    </releaseinfo>
    <legalnotice><title>Yasal Uyarı</title><para>
RFC'lerin yazarlarının hakları <ulink url="ftp://ftp.rfc-editor.org/in-notes/bcp/bcp78.txt">BCP 78</ulink> ile düzenlenmiştir. Dolayısıyla RFC çevirilerinin çevirmenlerinin haklarını da <link linkend="&bcp078;">BCP 78</link>'in düzenlediği kabul edilmiştir.
        </para><para>
Bu belge <ulink url="http://www.ietf.org/">IETF</ulink> tarafından yayınlanan resmi RFC 2234'ün <emphasis role="bold">gayrıresmi</emphasis> çevirisidir ve aslının yerine kullanılamaz. Bu çevirinin hiçbir bağlamda ya da koşulda hükmü yoktur. Bu çeviri, anadili Türkçe olan internet kullanıcılarının bu RFC hakkında fikir edinebilmelerini sağlamak amacıyla hazırlanmıştır.
  </para>
  <para>
BU BELGE "ÜCRETSİZ" OLARAK RUHSATLANDIĞI İÇİN, İÇERDİĞİ BİLGİLER İÇİN İLGİLİ KANUNLARIN İZİN VERDİĞİ ÖLÇÜDE HERHANGİ BİR GARANTİ VERİLMEMEKTEDİR. AKSİ YAZILI OLARAK BELİRTİLMEDİĞİ MÜDDETÇE TELİF HAKKI SAHİPLERİ VE/VEYA BAŞKA ŞAHISLAR BELGEYİ "OLDUĞU GİBİ", AŞİKAR VEYA ZIMNEN, SATILABİLİRLİĞİ VEYA HERHANGİ BİR AMACA UYGUNLUĞU DA DAHİL OLMAK ÜZERE HİÇBİR GARANTİ VERMEKSİZİN DAĞITMAKTADIRLAR. BİLGİNİN KALİTESİ İLE İLGİLİ TÜM SORUNLAR SİZE AİTTİR. HERHANGİ BİR HATALI BİLGİDEN DOLAYI DOĞABİLECEK OLAN BÜTÜN SERVİS, TAMİR VEYA DÜZELTME MASRAFLARI SİZE AİTTİR.
  </para>
  <para>
İLGİLİ KANUNUN İCBAR ETTİĞİ DURUMLAR VEYA YAZILI ANLAŞMA HARİCİNDE HERHANGİ BİR ŞEKİLDE TELİF HAKKI SAHİBİ VEYA YUKARIDA İZİN VERİLDİĞİ ŞEKİLDE BELGEYİ DEĞİŞTİREN VEYA YENİDEN DAĞITAN HERHANGİ BİR KİŞİ, BİLGİNİN KULLANIMI VEYA KULLANILAMAMASI (VEYA VERİ KAYBI OLUŞMASI, VERİNİN YANLIŞ HALE GELMESİ, SİZİN VEYA ÜÇÜNCÜ ŞAHISLARIN ZARARA UĞRAMASI VEYA BİLGİLERİN BAŞKA BİLGİLERLE UYUMSUZ OLMASI) YÜZÜNDEN OLUŞAN GENEL, ÖZEL, DOĞRUDAN YA DA DOLAYLI HERHANGİ BİR ZARARDAN, BÖYLE BİR TAZMİNAT TALEBİ TELİF HAKKI SAHİBİ VEYA İLGİLİ KİŞİYE BİLDİRİLMİŞ OLSA DAHİ, SORUMLU DEĞİLDİR.
  </para>
  <para>
Tüm telif hakları aksi özellikle belirtilmediği sürece sahibine aittir. Belge içinde geçen herhangi bir terim, bir ticari isim ya da kuruma itibar kazandırma olarak algılanmamalıdır. Bir ürün ya da markanın kullanılmış olması ona onay verildiği anlamında görülmemelidir.
  </para>
    </legalnotice>
    <abstract><para>
Arpanet'in ilk günlerinde, her belirtim kendi ABNF belirtimini içeriyordu. Buna eposta belirtimleri de dahildi. RFC822, RFC733'ten yaptığı ABNF alıntıları ile geldi. Bu belge belli bir başvuru kaynağı olmak üzere bu tanımı ayırmaktadır. Baştan belirtelim, ayrıca bazı değişiklikler ve genişletmeler de içerir.
</para><para>
Bu çeviri, RFC Türkçe çevirilerinde kullanılan ABNF temel belirtimini içerir.
    </para></abstract>
  <atomEntry>
    <link rel="alternate" href="http://belgeler.org/rfc/rfc2234.html" hreflang="tr_TR" type="text/html" title="RFC 2234"/>
    <link rel="related" href="http://adsl.belgeler.org/source/rfcs/rfc2234.xml" hreflang="tr_TR" type="application/xml-external-parsed-entity" title="RFC 2234"/>
    <title type="text/html">RFC 2234 - Sözdizimi Belirtimleri için Arttırımlı BNF: ABNF</title>
    <id>belgeler.org:rfc:rfc2234</id>
    <author role="editor"><name>D. Crocker</name></author>
    <author role="editor"><name>P. Overell</name></author>
    <author role="translator"><name>Nilgün Belma Bugüner</name></author>
    <created>2006-09</created>
    <modified>2006-09-18</modified>
    <rights type="application/xhtml+xml">
      <div xmlns="http://www.w3.org/1999/xhtml"><p>RFC'lerin yazarlarının hakları <a href="ftp://ftp.rfc-editor.org/in-notes/bcp/bcp78.txt">BCP 78</a> ile düzenlenmiştir. Dolayısıyla RFC çevirilerinin çevirmenlerinin haklarını da BCP 78'in düzenlediği kabul edilmiştir.</p></div>
    </rights>
  </atomEntry>
  </articleinfo>

<dedication><title>Bu Belgenin Durumu</title>
<para>
Bu belge Genel Ağ standardı olmak üzere standartlaşma aşamasına girmiş bir protokolü belirtir ve geliştirilmesi için Genel Ağ topluluğundan üzerinde tartışılmasını ve önerilerde bulunulmasını talep eder. Bu protokolün durumu ve standartlaşma aşamalarındaki seviyesi için lütfen "Genel Ağ Resmi Protokol Standartları" (STD 1) belgesinin şu an ki sürümüne bakınız. Bu belgenin dağıtımına sınırlama getirilmemiştir.
</para><para>
Copyright © The Internet Society (1997).  All Rights Reserved.
</para>
</dedication>

<sect1 id="rfc2234-s1"><title>Giriş</title>
<para>
Genel Ağ teknik belirtimlerinde yazarlarının yararlı bulduğu her gösterim kullanılabilir ve bu yüzden sıklıkla bir biçim sözdizimi tanımlama gereği duyulur. Yıllardan sonra, Arttırımlı BNF (ABNF) adı verilen, Backus-Naur Formunun değiştirilmiş bir sürümü çoğu Genel Ağ belirtiminde yaygın olarak kullanılır olmaya başladı. Makul gösterimsel gücü sayesinde bütünleşiklik ile basitliği dengeler. Arpanet'in ilk günlerinde, her belirtim kendi ABNF belirtimini içerirdi. Buna eposta belirtimleri de dahildi. RFC822, RFC733'ten yaptığı ABNF alıntıları ile geldi. Bu belge belli bir başvuru kaynağı olmak üzere bu tanımı ayırmaktadır. Baştan belirtelim, ayrıca bazı değişiklikler ve genişletmeler de içerir.
</para><para>
Standart BNF ile ABNF arasındaki farklar olarak, isimleme kuralları, yinelemeler, diğer şekiller, bağımsız sıralama ve değer aralıkları gibi gösterimler sayılabilir. <xref linkend="rfc2234-appa"/> bölümü çeşitli Genel Ağ belirtimleri arasında ortak türden bir çekirdek sözel çözümleyici için kural tanımları ve kodlama içerir. Bir uzlaşım olarak sağlanmıştır ve diğer hususlarda bu belgede tanımlanan ötedilden ve biçimsel durumundan ayrı tutulmuştur.
</para><para>
Bu çeviri, RFC Türkçe çevirilerinde kullanılan ABNF temel belirtimini içerir.
</para>
</sect1>

<sect1 id="rfc2234-s2"><title>Kural Tanımı</title>
<sect2 id="rfc2234-s21"><title>Kural Adlandırma</title>
<para>
Bir kural ismi basitçe ismin kendisidir; yani, bir alfabetik karakterle başlayan harfler, rakamlar ve tire imlerinden oluşan bir karakter dizisidir.
</para><note><para>
Kural isimleri harf büyüklüğüne duyarlı değildir.
</para></note><para>
&lt;kuraladı>, &lt;Kuraladı>, &lt;KURALADI>, &lt;kURaLaDı>, hepsi aynı kuralı ifade eder.
</para><para>
Özgün BNF'nin aksine, açılı ayraçlar ("&lt;", ">") gerekli değildir. Bununla birlikte, açılı ayraçlar, varlıkları bir kural ismi kullanımının ayırdedilmesini kolaylaştıracağı her yerde bir kural ismini sarmalamakta kullanılabilir. Bu kullanım, genellikle, serbest düzyazıda kural isimlerine atıf yapmakla veya kural isimleri boşluklarla ayrılmamış bir dizge olarak verildiğinde içinde yeralan kuralların farkedilmesini sağlamakla sınırlıdır; bir örneği aşağıda, yinelemenin açıklamasında görülebilir.
</para>
</sect2>

<sect2 id="rfc2234-s22"><title>Kural Biçimi</title>
<para>
Bir kural aşağıdaki sırayla tanımlanır:
</para><para>
<literallayout indent="0">
    isim =  elemanlar crlf
</literallayout>
</para><para>
Burada <varname>&lt;isim></varname> kuralın ismi, <varname>&lt;elemanlar></varname>  başka kural veya kuralların isimleri ya da uç belirtimleri, <varname>&lt;crlf></varname> ise satırbaşı karakterini izleyen satırsonu karakterinden oluşan satırsonu belirtecidir. Eşit işareti kural ismini tanımından ayırır. Elemanlar, bu belgede tanımlanmış çeşitli işleçlerle birleştirilmiş bir veya daha fazla kural ismi ve/veya değer tanımından oluşur.
</para><para>
Görsel rahatlık amacıyla kural tanımları sola yanaşıktır. Bir kural birden fazla satır gerektiriyorsa, devam satırları girintilenir. Sola hizalama ve girintileme ABNF kuralının ilk satırına görelidir ve belgenin sol kenar payıyla uyumlu olması gerekmez.
</para>
</sect2>

<sect2 id="rfc2234-s23"><title>Uç Değerler</title>
<para>
Kurallar bir uç değerler dizgesi olarak çözümlenir ve bunlara bazan karakterler adı verilir. ABNF'de bir karakter basitçe sıfır veya pozitif bir tamsayıdır. Belirli bağlamlarda, değerlerin özgün bir eşlemi (kodlaması) bir karakter kümesi olarak (ASCII gibi) belirtilir.
</para><para>
Uç değerler, bu karakterlerin taban yorumlarını açıkça belirten bir veya daha fazla sayısal karakterle belirtilir. Şimdilik şu tabanlar  tanımlanmıştır:
</para><para>
<literallayout indent="0">
    b           =  ikilik

    d           =  onluk

    x           =  onaltılık
</literallayout>
</para><para>Dolayısıyla:
</para><para>
<literallayout indent="0">
    CR          =  %d13
ve
    CR          =  %x0D
</literallayout>
</para><para>
sırasıyla satırbaşı karakterinin onluk ve onaltılık değerlerini [<xref linkend="rfc2234-US-ASCII"/>] belirtir.
</para><para>
Böyle değerlerin birleşiminden oluşan değerler bir bütün olarak, değeri oluşturan karakterlerin arasına bir nokta (".") konarak belirtilir. Örnek:
</para><para>
<literallayout indent="0">
    CRLF        =  %d13.10
</literallayout>
</para><para>
ABNF, dizgesel sabitlerin tırnaklar içine alınarak doğrudan belirtilebilmesine imkan tanır. Örnek:
</para><para>
<literallayout indent="0">
    komut     =  "komut dizgesi"
</literallayout>
</para><para>
Dizgesel sabitler basılabilen karakterlerin bir birleşimi olarak yorumlanır.
</para><note><para>
ABNF dizgesel sabitleri harf büyüklüğüne duyarlı değildir ve bu dizgelerin karakter kümesi us-ascii'dir.
</para></note><para>Örneğin,</para><para>
<literallayout indent="0">
    kuralismi = "abc"
</literallayout>
</para><para>ve</para><para>
<literallayout indent="0">
    kuralismi = "aBc"
</literallayout>
</para><para>
"abc", "Abc", "aBc", "abC", "ABc", "aBC", "AbC" ve "ABC" ile eşleşir.
</para><para>
Harf büyüklüklerine duyarlı bir kuralın her karakteri tek tek belirtilir.
</para><para>
Örneğin,
</para><para>
<literallayout indent="0">
    kuralismi    =  %d97 %d98 %d99
</literallayout>
</para><para>veya</para><para>
<literallayout indent="0">
    kuralismi    =  %d97.98.99
</literallayout>
</para><para>
sadece küçük harfli dizgeyle ("abc") eşleşecektir.
</para>
</sect2>

<sect2 id="rfc2234-s24"><title>Harici Kodlamalar</title>
<para>
Uç değer karakterlerinin harici gösterimleri saklama ya da aktarım ortamının kısıtlamalarına tabidir. Bu nedenle, aynı ABNF tabanlı dilbilgisinin çok sayıda harici kodlaması olabilir, örneğin, biri 16 bitlik Unicode kullanılırken biri 7 bitlik US-ASCII ortamı için, diğeri ikil sekizli ortam için olabilir. <xref linkend="rfc2234-appa"/> bölümündeki tanımlar Genel Ağ'ın çoğunluğu için ortak olarak 7 bitlik US-ASCII ortamı için sağlanmışsa da kodlama ile ilgili ayrıntılar ABNF kapsamının dışındadır.
</para><para>
Harici kodlamayı sözdiziminden ayırmak suretiyle diğer kodlama ortamları aynı sözdizimi için kullanılabilecek şekilde tasarlanmıştır.
</para>
</sect2>
</sect1>

<sect1 id="rfc2234-s3"><title>İşleçler</title>
<sect2 id="rfc2234-s31"><title>Ulama -- <varname>kural1 kural2</varname></title>
<para>
Bir kural, bir dizi kural ismini yan yana getirerek aslında basit değerlerin bir dizgesini tanımlayabilir. Örneğin,
</para><para>
<literallayout indent="0">
    foo         =  %x61           ; a

    bar         =  %x62           ; b

    mumble      =  foo bar foo
</literallayout>
</para><para>
<varname>&lt;mumble></varname> kuralı küçük harfli dizge "aba" ile eşleşir.
</para><variablelist><varlistentry>
<term>Düzgün Doğrusal Boşluk</term><listitem><para>
Ulama, ABNF çözümleme modelinin çekirdeğini oluşturur. Birbiri ardına gelen karakterlerden oluşan bir dizge ABNF ile tanımlanmış kurallara göre çözümlenir. Genel Ağ belirtimleri için, düzgün doğrusal boşlukların (boşluk ve sekme karakterleri) doğrudan ya da dolaylı olarak ana oluşumların etrafına serpiştirilmesine izin vermekle ilgili bir geçmiş vardır (örneğin, özel karakterlerleri veya atomik dizgeleri sınırlamak gibi amaçlar).
</para><note><para>
Bu ABNF belirtimi, düzgün doğrusal boşlukların dolaylı belirtimini içermez.
</para></note></listitem></varlistentry>
</variablelist><para>
Ayraçlar veya dizge parçaları çevresinde düzgün doğrusal boşluklara izin verilmesini isteyen bir dilbilgisinin açıkça belirtirmesi gerekir. Yüksek seviyeden kurallar arasında kullanmak üzere böyle boşluklarla ilgili "çekirdek" kurallar tanımlamak çoğunlukla kullanışlı olmaktadır. "Çekirdek" kurallar, bir sözel çözümleyici için veya ana kural kümesinin basit bir parçası olarak şekillenebilir.
</para>
</sect2>

<sect2 id="rfc2234-s32"><title>İkameler  --  <varname>kural1</varname><literal> / </literal><varname>kural2</varname></title>
<para>
Birbirleri yerine kullanılabilecek elemanlar bölü çizgisi ("/") ile ayrılır. Yani,
</para><para>
<literallayout indent="0">
    foo / bar
</literallayout>
</para><para>
<varname>&lt;foo></varname> veya <varname>&lt;bar></varname>'dan biri kabul edilecektir anlamına gelir.
</para><note><para>
Alfabetik karakterler içeren bir tırnaklı dizge ikame karakterleri belirtmenin özel bir halidir ve içerdiği karakterlerle, küçük ve büyük harflerin bir karışımı olarak belirtildiği sırada, birleştirici dizgelerin bir kümesinin kuralsız gösterimi olarak yorumlanır.
</para></note>
</sect2>

<sect2 id="rfc2234-s33"><title>İkame Eklemeleri -- <varname>kural1</varname><literal> =/ </literal><varname>kural2</varname></title>
<para>
Bazan bir ikame listesini dilimler halinde belirtmek uygun olur. Yani, birden fazla ikamesi olan bir kuralın ikameleri ek kural tanımları ile belirtilebilir. Aynı ana kural kümesinden türemiş bağımsız belirtimler (parametre listeleri şeklinde oluşan) olmadıkça bu kısmen kullanışlıdır.  Bu eklemeli tanımlara ABNF'de şöyle izin verilir:
</para><para>
<literallayout indent="0">
    eskikural     =/ ek-ikameler
</literallayout>
</para><para>
Şöyle bir kural kümesi,
</para><para>
<literallayout indent="0">
    kuralkümesi  =  alt1 / alt2

    kuralkümesi  =/ alt3

    kuralkümesi  =/ alt4 / alt5
</literallayout>
</para><para>
şu belirtimle aynıdır:
</para><para>
<literallayout indent="0">
    kuralkümesi  =  alt1 / alt2 / alt3 / alt4 / alt5
</literallayout>
</para>
</sect2>

<sect2 id="rfc2234-s34"><title>İkame Değer Aralıkları -- <literal>%c##-##</literal></title>
<para>
İkame sayısal değerler, değer aralığı için bir tire imi ("-") kullanılarak tek parça halinde belirtilebilir. Örneğin,
</para><para>
<literallayout indent="0">
    RAKAM       =  %x30-39
</literallayout>
</para><para>
şuna eşdeğerdir:
</para><para>
<literallayout indent="0">
    RAKAM       =  "0" / "1" / "2" / "3" / "4" / "5" / "6" /

                        "7" / "8" / "9"
</literallayout>
</para><para>
Ulanan sayısal değerlerle sayısal değer aralıkları aynı dizgede belirtilemez. Ulama için bir sayısal değer noktalı gösterimle belirtilebilirken bir değer aralığını belirtmek için tire kullanılır. Bu nedenle, satır sonu dizilimleri arasında basılabilir bir karakterin belirtilmesi için belirtim şöyle olabilirdi:
</para><para>
<literallayout indent="0">
    krk-satırı = %x0D.0A %x20-7E %x0D.0A
</literallayout>
</para>
</sect2>

<sect2 id="rfc2234-s35"><title>Dizilim Grubu -- <literal>(</literal><varname>kural1 kural2</varname><literal>)</literal></title>
<para>
Parantez içine alınmış elemanlar içerildikleri sıra değişmemek üzere tek bir eleman olarak ele alınırlar.
</para><para>
<literallayout indent="0">
    elem (foo / bar) blat
</literallayout>
</para><para>
şeklinde bir tanım, (elem foo blat) veya (elem bar blat) ile eşleşecektir.
</para><para>
<literallayout indent="0">
    elem foo / bar blat
</literallayout>
</para><para>
ise (elem foo) veya (bar blat) ile eşleşir.
</para><note><para>
İkamelerin çok sayıda kural ismi veya sabitinden oluştuğu durumlarda, düzgün okuma için "çıplak" ikamelerden daha iyi olacaksa gruplama kullanımı daima tavsiye edilir.
</para></note><para>
Bu nedenle üstteki biçim yerine şu biçim önerilir:
</para><para>
<literallayout indent="0">
    (elem foo) / (bar blat)
</literallayout>
</para><para>
Böylece arasıra düzgün okuyanların tanımı yanlış yorumlaması önlenmiş olur.
</para><para>
Dizilim grubu gösterimi ayrıca serbest yazı içinde de kullanılır.
</para>
</sect2>

<sect2 id="rfc2234-s36"><title>Değişken Yineleme --  <literal>*</literal><varname>kural</varname></title>
<para>
"*" işleci bir elemanın önüne konulduğunda yineleme belirtir. Örneğin,
</para><para>
<literallayout indent="0">
    &lt;a>*&lt;b>eleman
</literallayout>
</para><para>
gösteriminde <varname>&lt;a></varname> ve <varname>&lt;b></varname> isteğe bağlı ondalık değerler olmak üzere içinde en az <varname>&lt;a></varname> veya en çok <varname>&lt;b></varname> sayıda eleman içerebilen oluşumlar tanımlanmaktadır.
</para><para>
Öntanımlı değerler sıfır ve sonsuz olmak üzere, *<varname>&lt;eleman></varname> sıfır dahil her sayıya izin verirken, 1*<varname>&lt;eleman></varname> en az 1, 3*3<varname>&lt;eleman></varname> tam olarak 3 ve 1*2<varname>&lt;eleman></varname> ise bir ya da ikisine izin verir.
</para>
</sect2>

<sect2 id="rfc2234-s37"><title>Belirgin Yineleme --  <literal>n</literal><varname>kural</varname></title>
<literallayout indent="0">
    &lt;n>eleman
</literallayout>
<para>kuralı</para><para>
<literallayout indent="0">
    &lt;n>*&lt;n>eleman
</literallayout>
</para><para>
kuralına eşdeğerdir. Yani, tam olarak <literal>&lt;N></literal> <varname>&lt;eleman></varname> oluşumu belirtir. Bu bakımdan, <literal>2RAKAM</literal> 2 rakamlı bir sayı belirtirken <literal>3HARF</literal> 3 harften oluşan bir dizgeyi belirtecektir.
</para>
</sect2>

<sect2 id="rfc2234-s38"><title>Seçimlik Dizilim -- <literal>[</literal><varname>kural</varname><literal>]</literal></title>
<para>
Köşeli ayraç içine alma, isteğe bağlı dizilim belirtir:
</para><para>
<literallayout indent="0">
    [foo bar]
</literallayout>
</para><para>ile</para><para>
<literallayout indent="0">
    *1(foo bar).
</literallayout>
</para><para>eşdeğerdir.</para>
</sect2>

<sect2 id="rfc2234-s39"><title><literal>;</literal> Açıklama</title>
<para>
Bir noktalı virgül, satır sonuna kadar devam eden bir açıklamayı başlatır. Bu, belirtimle birlikte açıklamaları da içermenin basit bir yoludur.
</para>
</sect2>

<sect2 id="rfc2234-s3a"><title>İşleç Önceliği</title>
<para>
Buraya kadar açıklanan mekanizmalar en yüksekten en düşüğe (en sıkıdan en gevşeğe) aşağıdaki öncelik sıralamasına uyarlar:
</para><para>
<literallayout indent="0">
    Dizgeler, İsimler
    Açıklamalar
    Değer aralıkları
    Yineleme
    Gruplama, İsteğe bağlılık
    Ulama
    İkame
</literallayout>
</para><para>
İkame işlecinin kullanımı, ulamalarla karıştırıldığında karışıklığa yol açabilir.
</para><blockquote><para>
Yine, açık ulama grupları yapmak için gruplama işlecinin kullanılması önerilir.
</para></blockquote>
</sect2>
</sect1>

<sect1 id="rfc2234-s4"><title>ABNF'nin ABNF Tanımı</title>
<para>
Bu sözdizimi <xref linkend="rfc2234-appa"/> bölümündeki kuralları kullanır.
</para><para>
<literallayout indent="0">
    kurallistesi   =  1*( kural / (*d-boşluk s-st) )

    kural          =  kuralismi tanımı-gibi elemanlar s-st
                            ; sonraki satır boşluklarla başlıyorsa
                            ; Sonraki SaTırda devam eder

    kuralismi      =  HARF *(HARF / RAKAM / "-")

    tanımı-gibi    =  *d-boşluk ("=" / "=/") *d-boşluk
                            ; temel kural tanımı ve
                            ; ikame eklemeleri

    elemanlar      =  ikame *d-boşluk

    d-boşluk       =  BOŞLUK / (s-st BOŞLUK)

    s-st           =  açıklama / CRLF
                            ; açıklama veya satırsonu

    açıklama       =  ";" *(BOŞLUK / GÖRKRK) CRLF

    ikame          =  ulama
                      *(*d-boşluk "/" *d-boşluk ulama)

    ulama          =  yineleme *(1*d-boşluk yineleme)

    yineleme       =  [tekrarsayısı] eleman

    tekrarsayısı   =  1*RAKAM / (*RAKAM "*" *RAKAM)

    eleman         =  kuralismi / grup / seçenek /
                      krk-dğr / say-dğr / düz-dğr

    grup           =  "(" *d-boşluk ikame *d-boşluk ")"

    seçenek        =  "[" *d-boşluk ikame *d-boşluk "]"

    krk-dğr        =  ÇTIRNAK *(%x20-21 / %x23-7E) ÇTIRNAK
                            ; ÇTIRNAK içermeksizin ÇTIRNAK içine
                              alınmış BOŞKRK ve GÖRKRK dizgeleri

    say-dğr        =  "%" (ikil-dğr / on-dğr / onaltı-dğr)

    ikil-dğr       =  "b" 1*BIT
                      [ 1*("." 1*BIT) / ("-" 1*BIT) ]
                            ; peşpeşe bit değerleri
                            ; veya tek başına birler aralığı

    on-dğr         =  "d" 1*RAKAM
                      [ 1*("." 1*RAKAM) / ("-" 1*RAKAM) ]

    onaltı-dğr     =  "x" 1*RAKAM16
                      [ 1*("." 1*RAKAM16) / ("-" 1*RAKAM16) ]

    düz-dğr        =  "&lt;" *(%x20-3D / %x3F-7E) ">"
                            ; açılı ayraçları içermeksizin açılı
                            ; ayraçlar içine alınmış BOŞKRK ve
                            ; GÖRKRK dizgeleri

                            ; son çare olarak düzyazı açıklama
</literallayout>
</para>
</sect1>

<sect1 id="rfc2234-s5"><title>Güvenlikle İlgili Hususlar</title>
<para>
Güvenliğin bu belgeyle gerçekten de bir ilgisi yoktur.
</para>
</sect1>

<appendix id="rfc2234-appa"><title>NÜVE</title>
<para>
Bu bölüm ABNF'nin kendine özgü dilbilgisinin çekirdeğini oluşturan kural tanımlarını içerir. Bu tanımlar çekirdek kural kümesi olarak kullanılabilir. (Buradaki kurallar RFC çevirilerinde kullanılmak üzere Türkçe'ye uyarlanmıştır; İngilizce RFC'lerle ilgili kural tanımları için bu belgenin İngilizce aslına bakınız.)
</para>

<bridgehead renderas="sect3">Çekirdek Kurallar</bridgehead>
<para>
Belli başlı temel kurallar büyük harflidirler; <literal>BOŞ, YSEK, SSSB, RAKAM, HARF</literal> gibi.
</para><para>
<literallayout indent="0">
    HARF           =  %x41-5A / %x61-7A   ; A-Z / a-z

    BIT            =  "0" / "1"

    KRK            =  %x01-7F
                            ; Hiçlik (\0) karakteri hariç
                            ; 7 bitlik bir US-ASCII karakteri

    CR             =  %x0D
                            ; satırbaşı karakteri

    CRLF           =  CR LF
                            ; Genel Ağ standardı olarak satırsonu

    DNT            =  %x00-1F / %x7F
                            ; Denetim karakterleri

    RAKAM          =  %x30-39
                            ; 0-9

    ÇTIRNAK        =  %x22
                            ; " (Çift tırnak)

    RAKAM16        =  RAKAM / "A" / "B" / "C" / "D" / "E" / "F"

    YSEK           =  %x09
                            ; yatay sekme karakteri

    LF             =  %x0A
                            ; satırsonu karakteri

    SÜRBOŞ         =  *(BOŞLUK / CRLF BOŞLUK)
                            ; sürekli (satırsonunu aşan) boşluk

    SEKİZLİ        =  %x00-FF
                            ; 8 bitlik veri

    BOŞKRK         =  %x20
                            ; boşluk karakteri

    GÖRKRK         =  %x21-7E
                            ; görünür (basılabilir) karakterler

    BOŞLUK         =  BOŞKRK / YSEK
                            ; boşluklar
</literallayout>
</para>

<bridgehead renderas="sect3">Ortak Kodlama</bridgehead>
<para>
Harici olarak, veri, yüksek sekizinci biti sıfırlanmış sekiz bitlik alanda yedi bitlik US-ASCII olarak tanımlanan ve "ağa göre ASCII" denilen biçimde sunulur. Değer dizgesi, ağa önce gönderilen yüksek değerli baytların solda olduğu "ağ bayt sıralaması"na göre dizilir.
</para>
</appendix>

<appendix id="rfc2234-appb"><title>Teşekkür</title>
<para>
ABNF sözdizimi ilk olarak RFC 733'te belirtilmişti. BNF gösteriminin daha küçük ve daha anlaşılır olan arttırımlı BNF'ye dönüştürülmesinden SRI International'dan Ken L. Harrenstien sorumludur.
</para><para>
Bu son proje, yazdıkları eposta belirtimi olmadığı halde belirtim yazarları tarafından tekrar tekrar atıf yapılan RFC 822'nin işe yarar parçalarını toplamak şeklinde basit bir çaba olarak, arttırımlı BNF'nin açıklanması adıyla başladı. Çalışma grubu, basitçe körlemesine mevcut metni ayrı bir belgeye aktarmak yerine mevcut belirtimlerdeki ve son 15 yılın belirtimlerindeki yararlılıkları kadar yetersizliklerini de dikkatle inceleme yolunu seçti ve belirtimi genişletmeye çalıştı. Bu, projeyi ilk düşünülenden daha gözü yükseklerde bir şeye dönüştürdü. İlginç olan, liste gösteriminin kaldırılması gibi sürpriz kararlardan dolayı sonucun özgün çalışmadan devasa bir fark içermemesidir.
</para><para>
Belirtimin şu an ki aşamasında önemli destekleriyle Robert Elz, Roger Fajman, Aviva Garrett, Tom Harsch, Dan Kohn, Bill McQuillan, Keith Moore, Chris Newman, Pete Resnick, Henning Schulzrinne ile DRUMS çalışma grubunun bir kısmı rol aldı.
</para>
</appendix>

<appendix id="rfc2234-appc"><title>Kaynakça</title>
<para><orderedlist><listitem><para>
<biblioentry xreflabel="US-ASCII" id="rfc2234-US-ASCII">
<abbrev>US-ASCII</abbrev>
<author><firstname></firstname></author>
<title>Coded Character Set--7-Bit American Standard Code for Information Interchange</title>
<edition>Kodlu Karakter Kümesi -- Bilgi Değişimi için 7 Bitlik Amerikan Standart Kodu</edition>
<publisher><publishername>ANSI X3.4-1986</publishername></publisher>
<pubdate>1986</pubdate>
</biblioentry>
</para></listitem><listitem><para>
<biblioentry xreflabel="RFC733" id="rfc2234-RFC733">
<abbrev>RFC733</abbrev>
<author><firstname>Crocker, D., Vittal, J., Pogran, K. ve D. Henderson</firstname></author>
<title>Standard for the Format of ARPA Network Text Message</title>
<edition>ARPA Ağı Metin İletisi için Standart</edition>
<publisher><publishername>RFC 733</publishername></publisher>
<pubdate>Kasım 1977</pubdate>
</biblioentry>
</para></listitem><listitem><para>
<biblioentry xreflabel="RFC822" id="rfc2234-RFC822">
<abbrev>RFC822</abbrev>
<author><firstname>Crocker, D.</firstname></author>
<title>Standard for the Format of ARPA Internet Text Messages</title>
<edition>ARPA Genel Ağ Metin İletilerinin Biçimi için Standart</edition>
<publisher><publishername>STD 11, RFC 822</publishername></publisher>
<pubdate>Ağustos 1982</pubdate>
</biblioentry>
</para></listitem></orderedlist>
</para>
</appendix>

<appendix id="rfc2234-appd"><title>Yazar Adresleri</title>
<para>
<literallayout indent="0">
   David H. Crocker                 Paul Overell

   Internet Mail Consortium         Demon Internet Ltd
   675 Spruce Dr.                   Dorking Business Park
   Sunnyvale, CA 94086 USA          Dorking
                                    Surrey, RH4 1HN
                                    UK

   Telefon:   +1 408 246 8253
   Faks:      +1 408 249 6205
   Eposta:    <email>dcrocker@imc.org</email>      <email>paulo@turnpike.com</email>
</literallayout>
</para>
</appendix>

<appendix id="rfc2234-appe"><title>Tam Telif Hakkı Beyanı</title>
<para>
   Copyright © The Internet Society (1997).  All Rights Reserved.
</para><para>
   This document and translations of it may be copied and furnished to
   others, and derivative works that comment on or otherwise explain it
   or assist in its implementation may be prepared, copied, published
   and distributed, in whole or in part, without restriction of any
   kind, provided that the above copyright notice and this paragraph are
   included on all such copies and derivative works.  However, this
   document itself may not be modified in any way, such as by removing
   the copyright notice or references to the Internet Society or other
   Internet organizations, except as needed for the purpose of
   developing Internet standards in which case the procedures for
   copyrights defined in the Internet Standards process must be
   followed, or as required to translate it into languages other than
   English.
</para><para>
   The limited permissions granted above are perpetual and will not be
   revoked by the Internet Society or its successors or assigns.
</para><para>
   This document and the information contained herein is provided on an
   "AS IS" basis and THE INTERNET SOCIETY AND THE INTERNET ENGINEERING
   TASK FORCE DISCLAIMS ALL WARRANTIES, EXPRESS OR IMPLIED, INCLUDING
   BUT NOT LIMITED TO ANY WARRANTY THAT THE USE OF THE INFORMATION
   HEREIN WILL NOT INFRINGE ANY RIGHTS OR ANY IMPLIED WARRANTIES OF
   MERCHANTABILITY OR FITNESS FOR A PARTICULAR PURPOSE.
</para>
</appendix>
</article>

