<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!-- ********************************************************************
     $Id: rfc2026.xml,v 1.8 2002/12/20 22:46:09 nilgun Exp $
     ********************************************************************
<!DOCTYPE article [
<!ENTITY rfc.editor "<link xmlns='http://docbook.org/ns/docbook' xmlns:xl='http://www.w3.org/1999/xlink' xl:href='http://www.rfc-editor.org/'>RFC Editor</link>">
]>-->
<article xml:id="rfc2026">
 <title>RFC 2026 - Genel Ağ Standartlarının Standartlaşma Süreci -- 3. Düzeltme (BCP -9)</title>
 <info>
  <authorgroup>
   <author>
    <personname>
     <firstname>Scott O. Bradner</firstname>
    </personname>
    <contrib>Harvard University</contrib>
   </author>
   <author role="translator">
    <personname>
     <firstname>Nilgün Belma Bugüner</firstname>
    </personname>
    <affiliation>
     <address><link xl:href="https://github.com/nilgun"/></address>
    </affiliation>
   </author>
  </authorgroup>
  <pubdate>Haziran 2006</pubdate>
  <revhistory>
   <revision>
    <revnumber>1.0</revnumber>
    <date>Haziran 2006</date>
    <authorinitials>NBB</authorinitials>
    <revremark>İlk çeviri</revremark>
   </revision>
   <revision>
    <revnumber>BCP 9</revnumber>
    <date>Ekim 1996</date>
    <authorinitials>SOB</authorinitials>
    <revremark>Özgün sürüm</revremark>
   </revision>
  </revhistory>
  <releaseinfo>
Ağ Çalışma Grubu
Yorum İsteği: 2026
BCP: 9
Geçersiz kıldıkları: RFC 1602
Durumu: Şu anki en iyi uygulama
    </releaseinfo>
  <legalnotice>
   <title>Yasal Uyarı</title>
   <para>
RFC'lerin yazarlarının hakları <link xl:href="ftp://ftp.rfc-editor.org/in-notes/bcp/bcp78.txt">BCP 78</link> ile düzenlenmiştir. Dolayısıyla RFC çevirilerinin çevirmenlerinin haklarını da <link linkend="rfc3978">BCP 78</link>'in düzenlediği kabul edilmiştir.
        </para>
   <para>
Bu belge <link xl:href="http://www.ietf.org/">IETF</link> tarafından yayınlanan resmi RFC2026'nın <emphasis role="bold">gayrıresmi</emphasis> çevirisidir ve aslının yerine kullanılamaz. Bu çevirinin hiçbir bağlamda ya da koşulda hükmü yoktur. Bu çeviri, anadili Türkçe olan Genel Ağ kullanıcılarının bu RFC hakkında fikir edinebilmelerini sağlamak amacıyla hazırlanmıştır.
  </para>
   <para>
BU BELGE "ÜCRETSİZ" OLARAK RUHSATLANDIĞI İÇİN, İÇERDİĞİ BİLGİLER İÇİN İLGİLİ KANUNLARIN İZİN VERDİĞİ ÖLÇÜDE HERHANGİ BİR GARANTİ VERİLMEMEKTEDİR. AKSİ YAZILI OLARAK BELİRTİLMEDİĞİ MÜDDETÇE TELİF HAKKI SAHİPLERİ VE/VEYA BAŞKA ŞAHISLAR BELGEYİ "OLDUĞU GİBİ", AŞİKAR VEYA ZIMNEN, SATILABİLİRLİĞİ VEYA HERHANGİ BİR AMACA UYGUNLUĞU DA DAHİL OLMAK ÜZERE HİÇBİR GARANTİ VERMEKSİZİN DAĞITMAKTADIRLAR. BİLGİNİN KALİTESİ İLE İLGİLİ TÜM SORUNLAR SİZE AİTTİR. HERHANGİ BİR HATALI BİLGİDEN DOLAYI DOĞABİLECEK OLAN BÜTÜN SERVİS, TAMİR VEYA DÜZELTME MASRAFLARI SİZE AİTTİR.
  </para>
   <para>
İLGİLİ KANUNUN İCBAR ETTİĞİ DURUMLAR VEYA YAZILI ANLAŞMA HARİCİNDE HERHANGİ BİR ŞEKİLDE TELİF HAKKI SAHİBİ VEYA YUKARIDA İZİN VERİLDİĞİ ŞEKİLDE BELGEYİ DEĞİŞTİREN VEYA YENİDEN DAĞITAN HERHANGİ BİR KİŞİ, BİLGİNİN KULLANIMI VEYA KULLANILAMAMASI (VEYA VERİ KAYBI OLUŞMASI, VERİNİN YANLIŞ HALE GELMESİ, SİZİN VEYA ÜÇÜNCÜ ŞAHISLARIN ZARARA UĞRAMASI VEYA BİLGİLERİN BAŞKA BİLGİLERLE UYUMSUZ OLMASI) YÜZÜNDEN OLUŞAN GENEL, ÖZEL, DOĞRUDAN YA DA DOLAYLI HERHANGİ BİR ZARARDAN, BÖYLE BİR TAZMİNAT TALEBİ TELİF HAKKI SAHİBİ VEYA İLGİLİ KİŞİYE BİLDİRİLMİŞ OLSA DAHİ, SORUMLU DEĞİLDİR.
  </para>
   <para>
Tüm telif hakları aksi özellikle belirtilmediği sürece sahibine aittir. Belge içinde geçen herhangi bir terim, bir ticari isim ya da kuruma itibar kazandırma olarak algılanmamalıdır. Bir ürün ya da markanın kullanılmış olması ona onay verildiği anlamında görülmemelidir.
  </para>
  </legalnotice>
  <abstract>
   <para>
Bu açıklama belgesi yöntemlerin ve protokollerin standartlaştırılması için Genel Ağ toplumu tarafından izlenen süreci belgeler. Standartlaştırma sürecinin aşamalarını, bu aşamalar arasında belgelerin geçişi ile ilgili gereksinimleri ve bu süreç sırasında kullanılan belgelerin türlerini tanımlar. Ayrıca, standartlaştırma süreci ile ilgili fikri mülkiyet haklarını ve telif haklarını düzenler.
    </para>
  </abstract>
 </info>
 <preliminary>
  <title>Bu Belgenin Durumu</title>
  <blockquote>
   <attribution>Yazar</attribution>
   <para>
Bu belge Genel Ağ toplumu için Genel Ağ'ın şu anki en iyi uygulamalarından birini içerir ve geliştirilmesi için tartışılmasını ve önerilerde bulunulmasını talep eder. Bu istek belgesinin dağıtımına sınırlama getirilmemiştir.
</para>
  </blockquote>
 </preliminary>
 <sect1 xml:id="rfc2026-s1" userlevel="notoc">
  <?dbhtml stop-chunking?>
  <title>Giriş</title>
  <para>
Bu açıklama belgesi yöntemlerin ve protokollerin standartlaştırılması için Genel Ağ toplumu tarafından izlenen süreci belgeler. Genel Ağ Standartları süreci <link xl:href="http://www.isog.org/">Genel Ağ Derneği</link>nin bir etkinliğidir ve Genel Ağ toplumunun yararına <link xl:href="http://www.iab.org/">Genel Ağ Mimarisi Kurulu</link> ve <link xl:href="http://www.iesg.org/">Genel Ağ Mühendisliği İdari Grubu</link> tarafından örgütlenir ve yönetilir.
</para>
  <sect2>
   <title>Genel Ağ Standartları</title>
   <para>
Genel Ağ, arabağlantılı özerk ağların bir uluslararası gevşek örgütlenmeli işbirliğinin sonucu olarak küresel ağ, Genel Ağ Standatlarıyla tanımlanmış açık protokoller ve yöntemlere gönüllü bağlılık sayesinde konaktan konağa iletişimi destekler. Ayrıca, Genel Ağ Standartlarını kullanan fakat küresel ağa bağlı olmayan birbirinden yalıtılmış çok sayıda arabağlantılı ağlar da mevcuttur.
</para>
   <para>
Bu belgede açıklanan Genel Ağ Standartları Süreci, TCP/IP protokolünün parçası olsun olmasın, Genel Ağ tarafından ya da Genel Ağ'da kullanılan protokollerin, yöntemlerin ve uzlaşımların tümüyle ilişkilidir. Genel Ağ dışı örgütlenmeler tarafından geliştirilen ve/veya standartlaştırılan protokollerle ilgili olarak, Genel Ağ Standartları Süreci normalde protokol belirtiminin kendisine değil, protokol veya yöntemin Genel Ağ bağlamında uygulamasına uygulanır.
</para>
   <para>
Genelde, bir Genel Ağ Standardı kararlı ve iyi anlaşılan, teknik olarak yetkin, çok sayıda bağımsız ve birarada çalışabilen sağlam işlemsel deneyime sahip gerçeklenimlere ve manidar bir toplumsal desteğe sahip, Genel Ağ'ın tamamında ya da bir kısmında ayırdedilebilir olarak kullanışlı bir belirtimdir.
</para>
  </sect2>
  <sect2>
   <title>Genel Ağ Standardları Süreci</title>
   <para>
Anahatlarıyla, bir Genel Ağ Standardının ortaya çıkış süreci düz bir mantık izler: bir belirtim bir süre geliştirildikten sonra Genel Ağ toplumu tarafından defalarca gözden geçirilip tecrübe edilerek üzerinde çeşitli değişiklikler yapılır ve uygun bir kurul  (aşağıya bakın) tarafından bir Standart olarak kabul edilir ve yayınlanır. Uygulamada ise süreç,
</para>
   <simplelist>
    <member>
     belirtimlerin yüksek teknik kalitede oluşturulmasındaki zorluk,
    </member>
    <member>
etkilenen tarafların tümünün yararlarının dikkate alınma ihtiyacı,
    </member>
    <member>
toplumsal fikir birliğinin sağlanmasının önemi ve
    </member>
    <member>
Genel Ağ toplumu için belli bir belirtim aracı geliştirmenin zorluğu
    </member>
   </simplelist>
   <para>
gibi sebeplerden dolayı biraz daha karmaşıktır.
</para>
   <para>
Genel Ağ Standardları Sürecinin amaçları şunlandır:
</para>
   <simplelist>
    <member>
     teknik olarak mükemmellik;
    </member>
    <member>
     evvelce gerçeklenmişlik ve denenmişlik;
    </member>
    <member>
     temiz, özlü ve kolay anlaşılır belgeleme;
    </member>
    <member>
     açıklık ve tarafsızlık;
    </member>
    <member>
     tam zamanındalık.
    </member>
   </simplelist>
   <para>
Bu belgede açıklanan yöntemler açık, tarafsız ve nesnel olarak, mevcut (kanıtlanmış) uygulamayı yansıtmak için ve esnek olarak tasarlanmıştır.
</para>
   <itemizedlist>
    <listitem>
     <para>
Bu yöntemler Genel Ağ Standartlarının geliştirilmesi, değerlendirilmesi ve kabul edilmesi için  açık, tarafsız ve nesnel bir esas oluşturmak için tasarlanmışlardır ve yararlanan bütün gruplar tarafından açıklanması ve katılım için bol fırsat sağlar. Standartlaşma sürecinin her aşamasında bir belirtim tekrar tekrar görüşülür, nitelikleri açık toplantılarda ve/veya eposta listelerinde tartışılır ve gözden geçirilmek üzere dünya çapındaki dizinlerde çevrim içi erişilebilir duruma getirilir.
</para>
    </listitem>
    <listitem>
     <para>
Bu yöntemler genel kabul görmüş uygulamaların açıkça tanınmasına ve kabul edilmesine yöneliktir. Bu sebeple, bir aday belirtim bir Genel Ağ Standardı olarak kabul edilmeden önce, gerçeklenmeli ve  bağımsız çok sayıda ekip tarafından ve gitgide daha çok talep edilen ortamlarda birlikte çalışabilirlik ve doğru çalışma bakımından denenmelidir.
</para>
    </listitem>
    <listitem>
     <para>
Bu yöntemler standartlaşma sürecinde ortaya çıkan durum çeşitliliğine büyük oranda uyarlanma esnekliği sağlar. Tecrübeler bu esnekliğin yukarıda listelenen amaçları yerine getirmede elzem olduğunu göstermiştir.
</para>
    </listitem>
   </itemizedlist>
   <para>
Teknik yeteneğin amacı, evvelce gerçeklenmişlik ve denenmişlik gereksinimi ve yararlanan tüm grupların herşeyi yorumlamasını mümkün kılma ihtiyacı önemli miktarda zaman ve çaba gerektirir. Diğer yandan, günümüzün hızlı gelişen ağ teknolojisi standartların tam zamanında geliştirilmesini talep eder. Genel Ağ Standartları Süreci birbirleriyle çelişen bu amaçları dengeleyecek şekilde tasarlanmıştır. Teknik olarak mükemmelliyeti, bir standardın kabulü öncesi eksiksiz denenmesini veya açıklık ve tarafsızlığı feda etmeksizin sürecin mümkün olduğunca basit ve kısa olacağına inanılır.
</para>
   <para>
Genel Ağ, başlangıcından günümüze iştirakçilerinin tasarımına ve gerçeklenimine düzenli olarak yeni gereksinimlerle ve teknolojilerle katkıda bulunarak gelişimini sağladığı bir sistem olmuştur ve böyle de süreceği umulmaktadır. Genel Ağ kullanıcıları ve destekçiler olarak yazılım, donanım ve hizmet sağlayıcıları Genel Ağ felsefesinin başlıca inakı olarak bu gelişimi beklemekte ve benimsemektedir.
</para>
   <para>
Bu belgede açıklanan yöntemler yılların birikiminin sonucu olup Genel Ağ toplumunun artarak çeşitlenmesinin etkilerinden ve büyüme gereksinimlerinden elde edilen deneyimle şekillenmiş yöntemlerdir.
</para>
  </sect2>
  <sect2>
   <title>Bu Belgenin Tertiplenişi</title>
   <para><xref linkend="rfc2026-s2"/> bölümü Genel Ağ Standartları Sürecinin yayınları ve arşivleri hakkındadır.  <xref linkend="rfc2026-s3"/> bölümünde Genel Ağ standart belirtimlerinin türleri açıklanmıştır. <xref linkend="rfc2026-s4"/> bölümünde bir belirtimin standart haline gelene kadar geçirdiği aşamalardan bahsedilmiştir.  <xref linkend="rfc2026-s5"/> bölümü de Şu anki En İyi Uygulama RFC'leri hakkındadır.  <xref linkend="rfc2026-s6"/> bölümünde Genel Ağ standartlaşımının kuralları ve süreç açıklanmıştır.  <xref linkend="rfc2026-s7"/> bölümünde başkaları veya diğer standart kurulları tarafından denetlenen ve geliştirilen ve Genel Ağ Standartları Süreci içinde ele alınan, haricen destekli belirtimler ve uygulamalarda izlenecek yolu belirtir. <xref linkend="rfc2026-s8"/> bölümü uyarılar ve kayıt tutma gereksinimlerini açıklar.  <xref linkend="rfc2026-s9"/> bölümünde bu belgedeki bazı gereksinimlerin istisnalarına tek seferliğine izin verecek değiştirme süreci tanımlanmıştır. <xref linkend="rfc2026-s10"/> bölümünde Genel Ağ Standartlarının kullanımı ve geliştirilmesi bağlamında fikri mülkiyet haklarının korunması için gerekli kuralları içerir.
<xref linkend="rfc2026-s11"/> bölümünde bu belgenin oluşumuna iştirak eden kişilerden bahisle gönül borcu ödenmeye çalışılmıştır. <xref linkend="rfc2026-s12"/> bölümünde bu belge tarafından üzerinde durulmamış güvenlik konularına değinilmiştir. <xref linkend="rfc2026-s13"/> bölümünde belge içinde numaralarla belirtilmiş kaynaklar listelenmiştir.  <xref linkend="rfc2026-s14"/> bölümü bu belgede kullanılan bazı terimlerin tanımlarını içerir. <xref linkend="rfc2026-s15"/> bölümünde yazarın normal ve elektronik posta adresleri bulunur.  <xref linkend="rfc2026-appa"/> bölümünde sıklıkla kullanılan kısaltmalar listelenmiştir.
</para>
  </sect2>
 </sect1>
 <sect1 xml:id="rfc2026-s2" userlevel="notoc">
  <?dbhtml stop-chunking?>
  <title>Genel Ağ Standartları ile İlgili Yayımlar</title>
  <sect2>
   <title>Yorum İstekleri (RFC'ler)</title>
   <para>
Genel Ağ standartlarıyla ilgili bir belirtimin belirgin her sürümü "Yorum İsteği" (RFC - Request for Comments)  belgelerinden biri olarak yayınlanır. Bu arşivsel belgeler Genel Ağ standartları belgeleri ile IESG, IAB ve Genel Ağ toplumunun diğer yayımları için resmi yayım kanalıdır. Yorum İstekleri FTP, gopher, www ve benzeri Genel Ağ belge temin sistemlerini kullanarak çeşitli Genel Ağ konaklarından temin edilebilir.
</para>
   <para>
Yorum İsteklerine, özgün ARPA yaygın ağ oluşturma (ARPANET) projesinin bir parçası olarak 1969'da ağ oluşturma belgeleri olarak başlandı (Kısaltmaların listesi için <xref linkend="rfc2026-appa"/> ekine bakınız). Yorum İstekleri Genel Ağ Standartlarına ek olarak  yeni araştırmaların ön tartışmalarından Genel Ağ hakkında durum açıklamalarına kadar çeşitli konulardaki belgeleri kapsar. Yorum İsteklerinin yayınlanması IAB'nin yönetimi altında doğrudan doğruya &rfc.editor;'ün sorumluluğundadır.
</para>
   <para>
Bir Yorum İsteğinin biçimlenmesi ve teslimi ile ilgili kurallar [<xref linkend="rfc2026-bib5"/>] içinde tanımlanmıştır. Her RFC ASCII metin olarak mevcuttur. Bazıları ayrıca başka metin biçimlerinde de bulunabilmektedir. ASCII sürümüyle sunulamayan içeriğe (şekiller, şemalar gibi) sahip RFC'lerin başka sürümleri olabilir ve bunlar farklı biçimlenebilir.
</para>
   <important>
    <para>
Standartlaşma aşamalarındaki belirtimlere daha kesin gereksinimler uygulanır: ASCII metin sürümü tanımsal başvuru belgesidir ve bu nedenle gerekli tüm şemaları ve açıklayıcı örnekleri de içererek standardın doğru ve eksiksiz belirtimidir.
</para>
   </important>
   <para>
Genel Ağ hizmet ve protokol belirtimleri düzenli olarak güncellenerek "Internet Official Protocol Standards" [<xref linkend="rfc2026-bib1"/>] (Genel Ağ Resmi Protokol Standartları) isimli bir RFC'de özetlenir. Bu RFC her Genel Ağ hizmet ve protokol belirtimi için olgunluk düzeyi yanında yardımcı bazı bilgiler içerir (<xref linkend="rfc2026-s3"/> bölümüne bakınız).
</para>
   <para>
Bazı Yorum İstekleri Genel Ağ Standartlarıdır. Bunlar RFC serisinin 'STD' altserisini oluştururlar [<xref linkend="rfc2026-bib4"/>]. Bir belirtim bir Genel Ağ Standardı olarak kabul edildiğinde ona "<literal>STD</literal><replaceable>xxx</replaceable>" şeklinde ek bir isim verilir, fakat RFC serisindeki yeri ve RFC numarası korunur. (<xref linkend="rfc2026-s413"/> bölümüne bakınız.)
</para>
   <para>
Bazı Yorum İstekleri bir IETF süreç işlevini veya bir işlemi yerine getirmenin en iyi yolunun ne olduğu hakkındaki karar veya prensip beyanı hakkında toplumun ayrıntılı tartışmalarının sonuçlarını standartlaştırır. Bunlara "Şu Anki En İyi Uygulama" (Best Current Practice) denir ve RFC serisinin 'BCP' altserisini oluştururlar. Bir belirtim "Şu Anki En İyi Uygulama" olarak  kabul edildiğinde ona "<literal>BCP</literal><replaceable>xxx</replaceable>" şeklinde ek bir isim verilir, fakat RFC serisindeki yeri ve RFC numarası korunur. (<xref linkend="rfc2026-s5"/> bölümüne bakınız.)
</para>
   <para>
Genel Ağ ile ilgili her belirtim bir hizmet ya da prototol belirtimi veya bir Genel Ağ Standardı ya da bir BCP olacak diye bir kural yoktur. Bu tür standart olmayan belirtimler Genel Ağ standartlaşım kurallarına konu olmazlar. Standart olmayan belirtimler IESG'ye danışarak &rfc.editor;'ün gözetiminde doğrudan doğruya "Deneysel" (Experimental) veya "Bilgilendirici" (Informational) Yorum İstekleri olarak yayınlanır (<xref linkend="rfc2026-s42"/> bölümüne bakınız).
</para>
   <important>
    <para>
Bütün RFC'ler standartlaşma aşamalarına alınmadığından başka standartlaşma aşamalarında bulunan belirtimlerin hepsinin de Genel Ağ Standardı seviyesine ulaşamadığını unutmamak önemlidir. Aynı şekilde, her en iyi uygulamayı açıklayan her RFC de gözden geçirilip onaylanarak BCP haline gelmez. Bu konuda daha ayrıntılı bilgi için  RFC-1796'ya [<xref linkend="rfc2026-bib6"/>] bakınız.
</para>
   </important>
  </sect2>
  <sect2 xml:id="rfc2026-s22">
   <title>Genel Ağ Taslakları</title>
   <para>
Bir belirtimin geliştirilmesi sırasında, belgenin taslak biçimleri bilgilendirici gözden geçirme ve yorumlama için çeşitli Genel Ağ konaklarında IETF'nin "Internet-Drafts" dizinine yerleştirilerek herkesin erişimine sunulur. Bu, gözden geçirme ve değişiklik sürecini kolaylaştırarak, gelişen bir çalışma belgesinin kolayca geniş bir kitleye ulaşmasını mümkün kılar.
</para>
   <para>
Bir RFC olarak yayınlanmış veya IESG tarafından bir RFC olarak yayınlanması için önerilmeksizin altı aydan fazla Internet-Drafts dizininde değişmeden bekleyen bir Genel Ağ Taslağı Internet-Drafts dizininden kaldırılır. Bu süre zarfında bir Genel Ağ Taslağı aynı belirtimin daha yeni bir sürümü ile değiştirildiğinde bu altı aylık süre yeniden başlatılır.
</para>
   <para><emphasis role="bold">Bir Genel Ağ Taslağı bir belirtimin "yayınlanması" anlamına gelmez</emphasis>; belirtimler önceki bölümde açıklanmış olan RFC mekanizmasına göre yayınlanır. Genel Ağ Taslaklarının açık ve kesin bir durumları yoktur, her an değiştirilebilir ya da kaldırılabilirler.
</para>
   <important>
    <para>
Bir Genel Ağ Taslağına herhangi bir belgeden, rapordan veya Teklif-için-İstek'ten ne bir başvuru yapılmalı ne de bir Genel Ağ Taslağına dayanarak bir firma bir hak iddia etmelidir.
</para>
   </important>
   <note>
    <para>
     Bir Genel Ağ Taslağına atıf yapmaksızın "Çalışma Sürüyor" (Work in Progress) cümlesini kullanarak bir RFC olarak yayınlanacağının umulmasının makul olduğu, standartlaşma  aşamalarındaki bir belirtime atıfta bulunulması olağan kabul edilebilir.
    </para>
   </note>
  </sect2>
 </sect1>
 <sect1 xml:id="rfc2026-s3" userlevel="notoc">
  <?dbhtml stop-chunking?>
  <title>Genel Ağ Standardı Belirtimleri</title>
  <para>
   Genel Ağ Standartları Sürecine konu belirtimler şu iki kategoriden birinde yer alırlar: Teknik Belirtim (TB) ve Uygulanabilirlik Bildirgesi (UB).
  </para>
  <sect2>
   <title>Teknik Belirtim (TB)</title>
   <para>
    Bir Teknik Belirtim bir hizmet, protokol, yöntem, uzlaşım ya da biçimin açıklamasıdır. Konusunu tüm yönleriyle açıklayabileceği gibi bir kaç bağımsız değişken veya seçeneğe hiç değinmeyebilir de. Bir Teknik Belirtim herşeyi kendi içinde açıklayabileceği gibi başka belgelere atıfta bulunarak başka belirtimlerin (bunlar Genel Ağ Standartları olabilir de olmayabilir de) malzemelerinin bir karışımı da olabilir.
   </para>
   <para>
    Bir Teknik Belirtim kapsamı ve genel kullanım amacı (uygulanabilirlik alanı) hakkında bir beyan içermelidir. Böylece, doğuştan belli bir bağlama özgü olan bir Teknik Belirtim bunu belli edecek bir beyan içerecektir. Bununla birlikte, bir Teknik Belirtim Genel Ağ'daki kullanımıyla ilgili gereksinimleri belirtmez; bu gereksinimler bir Uygulanabilirlik Bildirgesi ile tanımlanır ve Teknik Belirtimin farklı sistem yapılandırmalarını birleştiren belli bir bağlamına bağlıdırlar.
   </para>
  </sect2>
  <sect2 xml:id="rfc2026-s32">
   <title>Uygulanabilirlik Bildirgesi (UB)</title>
   <para>
    Bir Uygulanabilirlik Bildirgesi, bir veya birkaç Teknik Belirtimin belli bir Genel Ağ yeteneğinin desteklenmesi için hangi koşullar altında ve nasıl uygulanacağını belirtir. Bir Uygulanabilirlik Bildirgesi <xref linkend="rfc2026-s7"/> bölümünde açıklandığı gibi Genel Ağ Standardı olmayan Teknik Belirtimlerin kullanımını da belirtebilir.
   </para>
   <para>
    Bir Uygulanabilirlik Bildirgesi ilgili Teknik Belirtimleri ve onları biraraya getirecek yöntemi tanımladığı gibi ayrıca gerçeklenmesi gereken bir Teknik Belirtim protokolünün alt işlevlerini veya Teknik Belirtimin bağımsız değişkenlerinin aralıklarını veya belli değerlerini de belirtebilir. Bir Uygulanabilirlik Bildirgesi ayrıca belli bir Teknik Belirtimin gerekli, önerilen veya seçimlik kullanıldığı durumları da belirtir (<xref linkend="rfc2026-s33"/> bölümüne bakınız).
   </para>
   <para>
    Bir Uygulanabilirlik Bildirgesi, Ethernetlere veya datagram temelli veritabanı sunucularına arayüz olan Genel Ağ sistemleri, uçbirim sunucuları, Genel Ağ yönlendiricileri gibi sınırlanmış bir "uygulanabilirlik alanında"  bir Teknik Belirtimin bellibaşlı kullanım yöntemlerini açıklayabilir.
   </para>
   <para>
    Uygulanabilirlik Bildirgesinin en geniş türü, Genel Ağ yönlendiricileri veya Genel Ağ konakları gibi Genel Ağ sistemlerinin belli bir sınıfı için, "gereksinimler belgesi" olarak bilinen  kapsamlı uygunluk belirtimidir.
   </para>
   <para>
    Bir Uygulanabilirlik Bildirgesi, bağlantılı olduğu bir Teknik Belirtimden daha yüksek bir standartlaşma aşamasında olamaz (<xref linkend="rfc2026-s41"/> bölümüne bakınız). Örneğin,  standart adayı bir Teknik Belirtim, standart bir Uygulanabilirlik Bildirgesine değil, standart aday adayı ya da standart adayı bir Uygulanabilirlik Bildirgesine konu olabilir.
   </para>
  </sect2>
  <sect2 xml:id="rfc2026-s33">
   <title>Gereksinim Seviyeleri</title>
   <para>
    Bir Uygulanabilirlik Bildirgesinin bağdaştırığı bir Teknik Belirtime uygulayabileceği "gereksinim seviyeleri" şunlar olabilir:
   </para>
   <variablelist>
    <varlistentry>
     <term>Gerekli</term>
     <listitem>
      <para>
       Bağdaşılan Teknik Belirtimin, Uygulanabilirlik Bildirgesinde belirtilen bir uyumluluğu en düşük düzeyde sağlaması gereklidir. Örneğin, IP ve ICMP tüm Genel Ağ sistemleri tarafından TCP/IP Protokol ailesi kullanılarak gerçeklenmelidir.
      </para>
     </listitem>
    </varlistentry>
    <varlistentry>
     <term>Önerilen</term>
     <listitem>
      <para>
       Bağdaşılan Teknik Belirtimin, Uygulanabilirlik Bildirgesinde belirtilen bir uyumluluğu en düşük düzeyde sağlaması gerekli değildir, fakat deneyim ve/veya genellikle kabul gören teknik akıl gereği Uygulanabilirlik Bildirgesinin uygulanabilirlik alanında istenmesi önerilebilir. Üreticiler Önerilen Teknik Belirtimlerin işlevlerini, özelliklerini ve protokollerini ürünlerinde bulundurmaya özendirilirlerken, sadece bazı özel durumların yokluğunda bunlardan vazgeçilmesi istenmelidir. Örneğin, Telnet protokolü uzaktan erişimin mümkün olması gerekebileceğinden tüm sistemler tarafından  gerçeklenmelidir.
      </para>
     </listitem>
    </varlistentry>
    <varlistentry>
     <term>Seçimlik</term>
     <listitem>
      <para>
       Bağdaşılan Teknik Belirtimin gerçeklenmesi, Uygulanabilirlik Bildirgesinin uygulanabilirlik alanında isteğe bağlıdır; yani, Uygulanabilirlik Bildirgesi, Teknik Belirtim için açıkça hiçbir uygulanma gerekliliği ortaya koymaz. Bununla birlikte, bir üretici onu gerçeklemeye karar verebilir veya bir kullanıcı belli bir ortam için onun gerekliliğine karar verebilir. Örneğin, DECNET yönetim bilgi tabanı DECNET protokolünün kullanıldığı bir ortamda değerli görülebilirdi.
      </para>
     </listitem>
    </varlistentry>
   </variablelist>
   <para>
    <xref linkend="rfc2026-s41"/> bölümünde bahsedildiği gibi, standartlaşma aşamalarına girmemiş veya bu aşamalardan kaldırılmış Teknik Belirtimler de vardır ve bunlar gerekli, önerilen veya seçimlik olmazlar. Bu tür Teknik Belirtimler için iki ek "gereksinim seviyesi" daha vardır:
   </para>
   <variablelist>
    <varlistentry>
     <term>Sınırlı Kullanım</term>
     <listitem>
      <para>
       Teknik Belirtimin kullanımının sadece belirli sınırlar içinde veya sadece benzersiz koşullarda uygun olacağı kabul edilir. Örneğin, "Deneysel" bir protokolün kullanımı genellikle deneyle etkin olarak meşgul olanlarla sınırlı olmalıdır.
      </para>
     </listitem>
    </varlistentry>
    <varlistentry>
     <term>Önerilmez</term>
     <listitem>
      <para>
       Bir Teknik Belirtimin genel kullanım için uygun olmaması halinde Teknik Belirtim "Önerilmez" olarak etiketlenir. Bu, sınırlı işlevselliği, özelleştirilmiş doğası ya da tarihsel durumundan dolayı olabilir.
      </para>
     </listitem>
    </varlistentry>
   </variablelist>
   <para>
    Teknik Belirtimler ve Uygulanabilirlik Bildirgeleri kavramsal olarak ayrı ele alındıklarından, uygulamada standartlaşma aşamalarındaki bir belge bir Uygulanabilirlik Bildirgesini birden fazla ilgili Teknik Belirtimle bağdaştırabilir. Örneğin, eposta sunucularının konakları gibi, özellikle ve açıkça belli bir uygulanabilirlik alanı için geliştirilmiş Teknik Belirtimler çoğunlukla birbiriyle bağdaşık Teknik Belirtim ve Uygulanabilirlik Bildirgelerinin hepsini tek bir belirtimde içerirler. Böyle durumlarda, şekilsel TB/UB ayrımı yaparak belgeleri bölmenin hiç gereği yoktur. Bununla birlikte, benzer şekilde birden fazla uygulanabilirlik alanına uygulanacak bir Teknik Belirtim çok sayıda Uygulanabilirlik Bildirgesi ile bağdaştırılacaksa bunu kolaylaştırmak için Teknik Belirtim modüler bir yapıda geliştirilmelidir.
   </para>
   <para>
    "Resmi Protokol Standartları" RFC'si (STD1) bu bölümde tanımlanmış terminolojiyi kullanarak her Teknik Belirtim için gereksinim seviyesi belirlenmiş bir liste içerir. Bu RFC aralıklı olarak güncellenir. Çoğu durumda, belli protokollerin ve kendilerine özgü özellikler içeren protokollerin gereksinim seviyelerinin daha ayrıntılı açıklamaları, ilgili Uygulanabilirlik Bildirgelerinde bulunur.
   </para>
  </sect2>
 </sect1>
 <sect1 xml:id="rfc2026-s4">
  <title>Bir Belirtimin Standartlaşma Aşamaları</title>
  <preliminary>
   <para>
    Genel Ağ Standardı olacağı düşünülen belirtimler "standartlaşma aşamaları" olarak bilinen bazı olgunluk seviyelerinden geçerler. Bu olgunluk seviyeleri -- "Standart Aday Adayı" (Proposed Standard), "Standart Adayı" (Draft Standard) ve "Standart" -- <xref linkend="rfc2026-s41"/> bölümünde tanımlanmış ve açıklanmıştır. Belirtimlerin standartlaşma aşamalarından geçiş yöntemleri ise <xref linkend="rfc2026-s6"/> bölümünde açıklanmıştır.
   </para>
   <para>
    Bir belirtim bir Genel Ağ Standardı olarak kabul edildikten sonra bile, yeni gereksinimlerin ortaya çıkışına ve kazanılan deneyime bağlı olarak çoğunlukla gelişimini sürdürür. Genel Ağ Standartlaşımının yöntemleri ve terminolojisi eski Genel Ağ Standartlarının yenileriyle değiştirilmesi ve "tedavülden kaldırılan" Genel Ağ Standartlarının durumunu belirtecek tanımlayıcı etiketlerin atanması ile ilgili tüm gereksinimleri sağlar. Standartlaşma aşamalarına dahil edilmemiş olanlarını da kapsayarak bu belirtimlerin olgunluk seviyeleri <xref linkend="rfc2026-s42"/> bölümünde tanımlanmıştır.
   </para>
  </preliminary>
  <sect2 xml:id="rfc2026-s41">
   <title>Standartlaşma Aşamalarının Olgunluk Seviyeleri</title>
   <para>
Genel Ağ Belirtimleri gelişim aşamalarından geçtikten sonra denenip kabul edilir. Genel Ağ Standartları Sürecinde bu aşamalar şekilsel olarak "olgunluk seviyeleri" diye adlandırılır.
</para>
   <para>
Bu bölümde olgunluk seviyeleri ve belirtimlerin bu seviyelerdeyken kendilerinden beklenen karakteristikler açıklanmıştır.
</para>
   <sect3>
    <title>Standart Aday Adayı</title>
    <para>(Proposed Standard)</para>
    <para>
Standartlaşma aşamalarının giriş olgunluk seviyesi "Standart Aday Adayı" (Proposed Standard) olmaktır. Bir belirtimi "Standart Aday Adayı" seviyesinde bir belirtim olarak standartlaşma aşamalarına taşımak için IESG tarafından özel bir eylem gerekir.
</para>
    <para>
Bir Standart Aday Adayı belirtim genelde kararlı, bilinen tasarım seçimleri tamamlanmış, iyi anlaşılır olduğuna inanılan, önemli bir toplumsal gözden geçirmeye uğramış, yeterli toplum yararına sahip olacakmış gibi görünen bir belirtimdir. Bununla birlikte böyle bir macera bir değişiklikle sonuçlanabilir veya terfi edeceğine belirtim geri bile çekilebilir.
</para>
    <para>
Aslında, bir belirtimin Standart Aday Adayı olması için ne gerçeklenim ne de işlemsel deneyim gereklidir. Yine de, böyle bir deneyim daima istenir ve bu, Standart Aday Adayı olma lehine önemli bir bağımsız değişken olacaktır.
</para>
    <para>
Çekirdek Genel Ağ protokollerini esaslı olarak etkileyen veya Genel Ağ'da önemli bir işlemsel etki oluşturabilme davranışı belirten bir belirtime Standart Aday Adayı durumu vermeden önce IESG gerçeklenim ve/veya işlemsel deneyimi gerekli görebilir.
</para>
    <para>
Bir Standart Aday Adayı belirtimin belirttiği gereksinimlerle ilgili olarak bilinen bir teknik kusuru olmamalıdır. Yine de, belirtimin gerekli (ve tam zamanında) ve kullanışlı olacağı gözönüne alındığında, bilinen bir teknik kusuru olsa bile IESG belirtimin Standart Aday Adaylığına getirilmesini mümkün kılmak için bu gereksinimi erteleyebilir.
</para>
    <para>
Gerçekleyiciler Standart Aday Adayı bir belirtimi olgunlaşmamış bir belirtim olarak ele almalıdır. Deneyim kazanmak, değerlendirmek, denemek ve belirtimi arıtmak için gerçeklemek istenebilir. Yine de, Standart Aday Adayı bir belirtimin içeriği sorunlarla karşılaşılırsa ya da daha iyi çözümler bulunursa değişebileceğinden, bozulmaya duyarlı ortamlarda böyle standartların gerçekleniminin önünün açılması önerilmez.
</para>
   </sect3>
   <sect3>
    <title>Standart Adayı</title>
    <para>(Draft Standard)</para>
    <para>
Farklı kod temelinde geliştirilmiş en azından iki bağımsız ve birlikte çalışabilir gerçeklenimi olan ve üzerinde yeterince başarılı işlemsel deneyim sağlanmış bir belirtim "Standart Adayı" (Draft Standard) seviyesine yükseltilebilir. Bu bölümün amacına uygun olarak "birlikte çalışabilir" olmakla kullanıldıkları süreç veya sistemin elemanlarının birbirleri yerine kullanılabilir olmaları veya işlevsel olarak eşdeğer olmaları kastedilmektedir. Gerçeklenim için sahipli olsun olmasın denetlenen bir teknoloji gerekliyse ayrı ayrı gerçeklenimler olmalı ve ayrıca bunlar lisanslama sürecinin ayrı ayrı kullanımlarından sonuçlanmış olmalıdır. Standart Adaylığına yükselmek,  belirtimin olgunluğu ve yararlı olacağı konusunda kesin kanaat belirten, esaslı bir durum değişikliğidir.
</para>
    <para>
En azından iki bağımsız ve birlikte çalışabilir gerçeklenim gereksinimi belirtimin tüm özelliklerine ve seçeneklerine uygulanır. Bazı özelliklerin ve seçeneklerin en azından iki birlikte çalışabilir gerçeklenimde gözlemlenemeyişi durumunda belirtim, Standart Adayı seviyesine bu özellik veya seçenekler kaldırılırsa yükseltilebilir.
</para>
    <para>
Bu gerçeklenimlerin birlikte çalışabilirliğinin denenmesi hakkındaki belgeleme ile beraber Genel Ağ Standardı veya Adayı durumu için belirtimi nitelikli yapan gerçeklenimlerin belgelendirilmesinden Çalışma Grubu başkanlığı sorumludur. Belgeler her ayrı özellik ve seçeneğin her birinin nasıl desteklendiği hakkında bilgi içermelidir. Bu belgeler Alan Yöneticisine protokol eylem isteği ile teslim edilmelidir (<xref linkend="rfc2026-s6"/> bölümüne bakınız).
</para>
    <para>
Bir Standart Adayı gerek anlambilim gerekse bir gerçeklenim geliştirme temelinde kararlı olduğu bilinen ve iyi anlaşılan bir belirtim olmalıdır. Üretim ortamında çok geniş kapsamlı kullanıma konu olduğunda Standart Adayı belirtimin gerçeklenimlerinde beklenmedik davranışların gözlemlenmesi mümkün olduğundan Standart Adayının hala ilave olarak veya daha kapsamlı alanlarda denenmesi gerekebilir.
</para>
    <para>
Bir Standart Adayı normalde gelişimini tamamlamış, değişiklik olacaksa bunların sadece saptanmış bellibaşlı sorunları çözümlemek için yapılacağı bir belirtim sayılır. Çoğu durumda, bozulmaya duyarlı ortamlarda Standart Adaylarının gerçeklenimlerinin önünün açılması üreticiler açısından uygundur.
</para>
   </sect3>
   <sect3 xml:id="rfc2026-s413">
    <title>Genel Ağ Standardı</title>
    <para>
Önemli gerçeklenimi olan ve başarıyla denenerek işlemsel deneyim kazanmış bir belirtim Genel Ağ Standardı seviyesine yükseltilebilir. Bir Genel Ağ Standardı (sadece Standart da denebilir) yüksek derecede teknik olgunluk ve belirtilen protokol veya hizmetin Genel Ağ toplumuna gerçekten önemli yararlar sağladığı şeklinde genel bir kanaat oluşturmuş olmakla karakterize edilir.
</para>
    <para>
Standart durumuna gelen bir belirtime STD serisinden bir numara atanırken kendi RFC numarasına dokunulmaz.
</para>
   </sect3>
  </sect2>
  <sect2 xml:id="rfc2026-s42">
   <title>Standartdışı Aşamaların Olgunluk Seviyeleri</title>
   <para>
Her belirtim standartlaşma aşamalarına girmez. Bir belirtim bir Genel Ağ Standardı olarak tasarlanmayabilir veya eninde sonunda standartlaşacağı düşünülmesine rağmen standartlaşma aşamalarına girmek için henüz hazır olmayabilir. Bir belirtim daha güncel bir Genel Ağ Standardı tarafından standartzede yapılmış olabilir veya bir şekilde gözden düşebilir ya da kullanımdışı kalabilir.
</para>
   <para>
Standartlaşma aşamalarına sokulmayan belirtimler için aşamasız olarak üç olgunluk seviyesi vardır: "Deneysel" (Experimental), "Bilgilendirici" (Informational) ve "Tarihi" (Historic). Bu yaftaları taşıyan belgeler hiçbir manada Genel Ağ Standardı değildir.
</para>
   <sect3>
    <title>Deneysel</title>
    <para>
"Deneysel" (Experimental) yaftası genellikle bir araştırma veya geliştirme çabasının parçası olan bir belirtimi ifade eder. Böyle bir belirtim standartlaşma süreci ile gereken koordinasyonun sağlanmış olduğunu doğrulamak (aşağıya bakınız) için ve sadece yayıncı değerlendirmelerine konu çalışmanın arşivsel kaydı olarak ve Genel Ağ teknik toplumunun genel bilgisi için yayınlanır. Bir Deneysel belirtim IRTF'nin bir Araştırma Grubu gibi örgütlü bir Genel Ağ araştırma çabasının sonucu olabileceği gibi bir IETF Çalışma Grubunun veya bağımsız bir katkıcının çabalarının bir sonucu da olabilir.
</para>
   </sect3>
   <sect3>
    <title>Bilgilendirici</title>
    <para>
Bir "Bilgilendirici" (Informational) belirtim Genel Ağ toplumunun bir fikir birliğini veya önerisini yansıtmayan ve Genel Ağ toplumunun genel bilgilenmesi için yayınlanmış bir belirtimdir. Bilgilendirici yaftası standartlaşma süreci ile gereken koordinasyonun sağlanmış olduğunu doğrulamak (<xref linkend="rfc2026-s423"/> bölümüne bakınız) ve sadece yayıncı değerlendirmelerine konu çeşitli kaynaklardaki güvenilir bilgilendirici belgelerin çok kapsamlı bir aralıkta tam zamanında yayınlanmasını sağlamak için tasarlanmıştır.
</para>
    <para>
Genel Ağ toplumunun dışında hazırlanmış ve <xref linkend="rfc2026-s10"/> hükümlerine göre Genel Ağ Standartları Süreci ile bağdaşmayan belirtimler sahibinin izni ve &rfc.editor;'ün onayıyla Bilgilendirici Yorum İsteği olarak yayınlanır.
</para>
   </sect3>
   <sect3 xml:id="rfc2026-s423">
    <title>Deneysel ve Bilgilendirici RFC'lerle ilgili İşlemler</title>
    <para>
IETF Çalışma Grubunun çalışmalarının sonucu olmaksızın, Deneysel veya Bilgilendirici durumla yayınlanması düşünülen belgeler doğrudan doğruya &rfc.editor;'e teslim edilmelidir. &rfc.editor; böyle bir belgeyi daha önce yaınlanmamışsa Genel Ağ Taslağı olarak yayınlayacaktır. Bunları diğer Genel Ağ Taslaklarından kolayca ayırdedebilmek için I-D dizininde gruplar. &rfc.editor; bunları işleme sokmadan önce yorumları alması için iki hafta bekletir. &rfc.editor;, bir belgenin Deneysel veya Bilgilendirici durumla yayınlanabilecek bir makale olabilirliği hakkında sağduyusunu kullanmak üzere üzerinde birilerinin çalışacağını umar. Belge Genel Ağ etkinlikleri ile ilgili değilse veya RFC'ler için teknik olsun olmasın bir standart olamıyorsa  &rfc.editor; uzman takdirini kullanarak belgeyi yayınlamayı reddedebilir.
</para>
    <para>
Standartdışı aşamalar olarak Deneysel ve Bilgilendirici yaftalarının Genel Ağ Standartları Sürecini bozmak amacıyla yanlış kullanıma konu edilmediğinden emin olmak için, IESG ve &rfc.editor;, IETF topluluğunca yapılmış ya da yapılacağı umulan bir çalışmayla ilgili olarak Deneysel veya Bilgilendirici yayın olmak üzere &rfc.editor;'ün takdirine bırakılmış her belgeyi &rfc.editor;'ün IESG'ye havale edeceğini kabul eder. IESG böyle bir belgeyi makul bir süre içinde gözden geçirecek ve, ya teslim edildiği özgün haliyle yayınlanmasını ya da Genel Ağ Standartları Sürecine bir katkı olarak IETF'ye havale edilmesini önerecektir.
</para>
    <para>Eğer</para>
    <orderedlist numeration="loweralpha">
     <listitem>
      <simpara>
       IESG'nin IETF bağlamında işleme sokulmak üzere IETF'ye sevkettiği ama yazarının böyle olmasını reddettiği veya
      </simpara>
     </listitem>
     <listitem>
      <simpara>
       IESG'nin belgenin ileri sürdüğü şeylerin mevcut bir IETF çalışmasına aslında muhalif olduğunu veya çeliştiğini varsaydığı
      </simpara>
     </listitem>
    </orderedlist>
    <para>bir belge yine de bir Deneysel veya Bilgilendirici Yorum İsteği olarak yayınlanabilir. Bu durumlarda, yine de, belgenin hangi durumlarla yayınlandığına dair okuyucuya bilgi vermek üzere, belgenin  hemen başındaki "Bu Belgenin Durumu" bölümüne veya belgenin uygun bir yerine IESG bir "feragatname" yerleştirebilir.
</para>
    <para>
IETF Çalışma Gruplarınca Deneysel veya Bilgilendirici RFC'ler olması amaçlanan belgeler IESG gözden geçirmesine gider. Gözden geçirme işlemi <xref linkend="rfc2026-s611"/> bölümünde açıklanan süreç kullanılarık başlatılır.
</para>
   </sect3>
   <sect3>
    <title>Tarihi</title>
    <para>
Daha güncel bir belirtim tarafından standartzede yapılmış veya herhangi bir sebeple kullanımdışı olacağı varsayılan bir belirtime "Tarihî" (Historic) seviyesi atanır. (Lisan arıtıcılar bu amaçla kullanılacak terimin "Ezelî" ("Historic" değil "Historical") olması gerektiğini söylerler; yine de "Tarihi" sözcüğü bu noktada  "ezelî" anlamında kullanılmıştır<footnote><para>Ç.N.: "Historical" sözcüğünün tarihe malolmuş ama efsane olmayan (eskiden gerçekleştiği bilinen) ancak bir tarih de düşülmemiş durumları kastettiğinden hareketle dilimize "Ezelî" olarak çevirmeyi anlatılmak isteneni daha iyi betimlediğinden daha uygun gördüm. Ama belgenin yazarının yaptığı gibi yapıp ben de uygun olmayan terimi kullandım.</para></footnote>).
</para>
    <note>
     <para>
Standart aşamalarındaki belirtimlerin, (başka standart kurullarından sevkedilmiş belirtimlerden olmayıp) standartdışı aşamalardaki belirtimlerle veya başka (başka burada "harici/dış" anlamında sanırım) standart aşamalarının olgunluk seviyelerinden daha düşüğündeki belirtimlerle ilgili olmaması gerekir. (<xref linkend="rfc2026-s7"/> bölümüne bakınız.)
</para>
    </note>
   </sect3>
  </sect2>
 </sect1>
 <sect1 xml:id="rfc2026-s5" userlevel="notoc">
  <?dbhtml stop-chunking?>
  <title>Şu anki En İyi Uygulama (BCP) RFC'leri</title>
  <para>
RFC'lerin BCP altserileri, uygulamaların ve topluluğun münazara sonuçlarının standartlaştırılmasının bir yolu olarak tasarlanmıştır. Bir BCP belgesi, standartlaşma aşamalarındaki belgelere uygulananlarla aynı yöntemlere konu edilir ve böylece IETF topluluğu, topluluğun bir prensip beyanı üzerine o anki en iyi düşüncesini veya bazı işlemleri uygulamanın veya IETF süreci işlevinin en iyi yolu olarak hasıl olan kanaati tanımlayabilir ve onaylayabilir.
</para>
  <para>
Tarihsel olarak Genel Ağ standartları birbirlerine bağlı ağlar arasındaki bilgisayar iletişimi için gereken yazılım ve donanımla ilgili teknik belirtimlerle ilgilenmiştir. Bununla birlikte, Genel Ağ'ın kendisi çok çeşitli örgütlerce farklı amaçlar ve kurallarla işletilen ağlardan oluştuğundan, iyi kullanıcı hizmeti Genel Ağ yöneticilerinin ve işleticilerinin bazı kurallar ve işlemlerle ilgili ortak kılavuzları izlemelerini gerektirir. Bu kılavuzlar kapsam ve tarz bakımından protokol standartlarından genelde farklı oldukları halde ortaya çıkmaları için fikir birliği sağlamak adına benzer bir süreçten geçmeleri gerekir.
</para>
  <para>
IAB ve IESG gibi öğeler, IETF'nin teknik çalışmalarını yürüten bireylerin katılımı ile oluşmuş öğeler olarak tanınmalarının yanında, toplum liderleri olarak mevcudiyetleri ile de tanınırlar.
Genel Ağ teknik topluluğunun liderleri olarak bu öğelerin, belli bir alandaki çalışmaların taklit edilmesini, toplumun belli bir konuya duyarlığının artmasını, bir mimari prensip beyanı yapılmasını veya başka konularda aralarında fikir alışverişi yapabilmelerini sağlayacak fikirleri önerecekleri bir çıkış ucu olmalıdır. BCP belgeleri, konu hakkındaki topluluk görüşünü ölçerken IETF'nin fikir birliği oluşturma mekanizmasına önerilerini sunacak bu yönetim öğeleri için pürüzsüzce yapılandırılmış bir yol oluştururlar.
</para>
  <para>
Son olarak, BCP belgeleri IETF'nin kendi işlemlerini belgelemekte kullanılabilir. Örneğin, bu belge IETF Standartları Sürecini tanımlar ve bir BCP olarak yayınlanmıştır.
</para>
  <sect2 xml:id="rfc2026-s51">
   <title>BCP Gözden Geçirme Süreci</title>
   <para>
Standartlaşma aşamalarındaki belgelerin tersine, BCP'lerde açıklanan mekanizmalar üç seviyeli standartlaşma aşamalarının geçişli akan doğasına pek uymadığı gibi genelde hepsini birden geçip hemen tamamlanır.
</para>
   <para>
BCP süreci standart aday adayının geçirdiğine benzer bir süreçtir. BCP gözden geçirilmek üzere IESG'ye teslim edilir (bkz, <xref linkend="rfc2026-s611"/>) ve IETF Duyuruları eposta listesinde bir Son Çağrı'yı da içererek mevcut gözden geçirme süreci uygulanır. Bununla birlikte, IESG belgeyi bir kere onayladı mı, süreç sona erer ve belge yayınlanır. Sonuç belge IETF'nin teknik onayı varmış gibi tetkik edilir.
</para>
   <para>
Özellikle, BCP durumu için ele alınacak bir belgeye anahatları bu belgenin <xref linkend="rfc2026-s61"/> ve <xref linkend="rfc2026-s64"/> bölümlerinde belirlenmiş yöntemler uygulanmalıdır. BCP sürecine <xref linkend="rfc2026-s65"/> bölümündeki yöntemlere göre itiraz edilebilir.
</para>
   <para>
BCP'ler toplumun fikir birliğini açığa vurma anlamına geldiğinden, ancak standartlardan daha çabuk onaylandıklarından daha özel bir bakım gerektirirler. Özellikle, BCP'ler basitçe Bilgilendirici RFC'lerin daha güçlüsü olarak görülmemeli aksine Bilgilendirici RFC'lerden içerik bakımından farklı belgeler olarak görülmelidir.
</para>
   <para>
Bir BCP olarak onaylanmış bir belirtim veya belirtim grubuna BCP serisinden bir numara atanırken bu belirtim veya belirtimler kendi RFC numaralarını korurlar.
</para>
  </sect2>
 </sect1>
 <sect1 xml:id="rfc2026-s6">
  <title>Genel Ağ Standartları Süreci</title>
  <preliminary>
   <para>
    Genel Ağ Standartları Sürecinin mekanizmaları bir belirtimin standartlaştırma aşamalarına terfi etmesi veya bu aşamalardaki bir belirtimin bir olgunluk seviyesinden diğerine hareket ettirilmesi ile ilgili IESG kararlarını kapsar. Bir belirtimi standartlaşma aşamalarına sokacak veya olgunluk seviyeler arasında taşıyacak ya da aşamalardan kaldıracak bir karar almada IESG'ye kılavuzluk eden bazı makul nesnel koşullar (<xref linkend="rfc2026-s4"/> bölümünde açıklanmıştır) olmasına rağmen, bir belirtimin standartlaşma aşamaların girmesi ve burada ilerlemesi ile ilgili algoritmik bir garanti yoktur. Standartlaşma aşamaların girmesi ve burada ilerlemesi için önerilen bir belirtimin teknik kalitesi ile ilgili IESG'nin deneyimli ortak kanaati karar alma sürecinin esas elemanıdır.
   </para>
  </preliminary>
  <sect2 xml:id="rfc2026-s61">
   <title>Standartlaşım Olayları</title>
   <para>
Bir belirtimin bir standartlaşma aşamasına girmesi, içinde ilerlemesi ve oradan çıkması hep IESG onayı ile olan bir "standartlaşım olayı"dır.
</para>
   <sect3 xml:id="rfc2026-s611">
    <title>Olayın Başlatılması</title>
    <para>
Standartlaşma aşamalarına gireceği ve orada ilerleyeceği düşünülen bir belirtim, bir RFC olarak yayınlanmış olması nedeniyle değişmiş olmadıkça, önce bir <link linkend="rfc2026-s22">Genel Ağ Taslağı</link> olarak ilan edilmelidir. Topluluğun gözden geçirmesini ve sonrasında olayın başlatılması için tavsiye edilmesini sağlamak için iki haftadan daha uzun olmamak üzere bir Genel Ağ Taslağı olarak kalacaktır.
</para>
    <para>
Bir standartlaşım olayı bir belirtim için Alan Yöneticisine sorumlu IETF Çalışma Grubu tarafından yapılan öneriyle başlatılır ve IETF Sekreteryası bilgilendirilir. Belirtimin bir Çalışma Grubu ile ilişkilendirilmediği durumda ise olay IESG'ye yapılan bir bireysel öneri ile başlatılır.
</para>
   </sect3>
   <sect3 xml:id="rfc2026-s612">
    <title>IESG Gözden Geçirmesi ve Onay</title>
    <para>
IESG bir belirtimin önerilen eylem için uygun koşulları sağlayarak (bkz, <xref linkend="rfc2026-s41"/> ve <xref linkend="rfc2026-s42"/>) <xref linkend="rfc2026-s611"/> için teslim edilip edilmediğini ve buna ek olarak belirtimin teknik kalitesi ve arılığının belirtimin önerildiği olgunluk seviyesindeki bir belgeden beklenen tutarlıkta olup olmadığını saptayacaktır.
</para>
    <para>
Bu saptamaları yapabilmek için gerekli bilgilerin sağlanması sırasında, özellikle belirtimin  Genel Ağ'daki veya Genel Ağ protokollerindeki olası etkisi bakımından IESG tarafından oldukça önemli bulunarak ele alındığı durumda, IESG belirtimin bağımsız teknik gözden geçirmesini gerekli tedbirleri alarak yaptırabilir.
</para>
    <para>
IESG'nin değerlendirmesini bekleyen belgelerin genel Genel Ağ toplumu tarafından son kez gözden geçirilmesine olanak vermek için IESG IETF'ye bildirim yapar. Bu "Son Çağrı" bildirimi IETF Duyuru eposta listesine gönderilmelidir. Bir Son Çağrı hakkında herhangi birinden gelecek yorumlar kabul edilmeli ve Son Çağrı duyurundaki gibi gönderilmelidir.
</para>
    <para>
Standart aday adaylığının IETF Çalışma Grubu tarafından Son Çağrı süresinin dört haftadan daha kısa olmaması gerektiği durum dışında başlatılması halinde Son Çağrı süresi iki haftadan kısa olmamalıdır. IESG yorumlar için daha uzun süre tanımanın toplumun yararına olacağına kanaat getirirse Son Çağrı süresini daha uzun yapmaya veya henüz bitmemiş bir Son Çağrı süresini uzatmaya karar verebilir.
</para>
    <para>
Belirtim teslim edilirken önerilen eylem IESG'yi bağlamaz. Örneğin, IESG belirtimin istenenden farklı bir kategoride yayınlanmak üzere ele alınmasına karar verebilir.  Eğer IESG bunu Son Çağrıyı yapmadan önce saptarsa Son Çağrı IESG'nin bakış açısını yansıtacaktır. IESG, bir Son Çağrı yanıtına bakarak da yayınlama kategorisini değiştirmeye karar verebilir. Eğer bu karar bir belirtimin Son Çağrısındakinden "daha yüksek" bir seviyede yayınlanması olarak sonuçlanırsa, IESG önerisini içeren yeni bir Son Çağrı yapılmalıdır. Ek olarak, bir IETF Çalışma Grubundan kaynaklanmayan bir belirtimin Son Çağrısına verilen yanıtın dikkate değer bir anlaşmazlığa sebep olması durumunda IESG yeni bir Çalışma Grubu kurulmasını önermeye karar verebilir.
</para>
    <para>
Son Çağrı süresinin bitiminden sonra zaman geçirmeden, IESG standartlaşım olayının onaylanıp onaylanmayacağıyla ilgili son bir saptama yapacak ve IETF Duyuruları eposta listesi üzerinden kararını IETF'ye bildirecektir.
</para>
   </sect3>
   <sect3>
    <title>Yayınlama</title>
    <para>
Eğer bir standartlaşım olayı onaylanmışsa &rfc.editor;'e bir bildirim gönderilir ve belirtimin bir RFC olarak yayınlanmasıyla ilgili yönergelerle IETF bilgilendirilir. Bu noktaya gelmiş bir belirtim Genel Ağ Taslağı dizininden silinir.
</para>
    <para>
Tamamlanmış ve beklemekte olan standartlaşım olaylarının resmi özeti Genel Ağ Derneğinin gazetesinin her baskısında görünecektir. Bu, Genel Ağ standarlaşım olayları için "kaydın yayımı"nı oluşturur.
</para>
    <para>
&rfc.editor; aralıklarla tüm Genel Ağ protokollerinin ve hizmetlerinin belirtimlerinin durumunu özetleyen bir "Genel Ağ Resmi Protokol Standartları" RFC'si [<xref linkend="rfc2026-bib1"/>] yayınlayacaktır.
</para>
   </sect3>
  </sect2>
  <sect2 xml:id="rfc2026-s62">
   <title>Standartlaşma Aşamalarından Geçiş</title>
   <para>
Bir belirtimin standartlaşma aşamalarında ilerleyişine hizmet eden her olay için <xref linkend="rfc2026-s61"/> bölümünde açıklanan yöntem izlenir.
</para>
   <para>
Bir belirtim Standart Aday Adayı seviyesinde en az altı (6) ay kalır.
</para>
   <para>
Bir belirtim Standart Adayı seviyesinde, hangisi daha sonraysa, ya en az dört (4) ay ya da bir sonraki IETF toplantısına kadar kalır.
</para>
   <para>
Bu asgari süreler zamanlamayı ciddi olarak etkilemeksizin toplumun incelemesine yeterince fırsat verildiğinden emin olmak için düşünülmüştür. Bu süreler ilgili RFC'nin yayımı tarihinden itibaren veya olay bir RFC yayımı ile sonuçlanmamışsa IESG'nin olay onayını duyurduğu tarihten itibaren ölçülür.
</para>
   <para>
Bir belirtim standartlaşma aşamalarında ilerlemesi anlamında (gerçekten, muhtemelen) değişikliğe uğratılabilir. Her aşamada, IESG belirtimdeki değişikliğin önemini ve kapsamını saptar ve eğer gerekli ve uygun görürse önerilen olayda değişiklik yapar. Değişikliklerin küçük olması beklenir, ancak bir sonraki aşamaya geçmeden önce belirtim, bulunduğu olgunluk seviyesinde biraz daha deneyim kazanmasını gerektiren kapsamlı bir değişikliğe uğrayabilir. Sonuçta, eğer belirtim önemli derecede değişikliğe uğramışsa IESG değişikliğin yeni bir belge olarak ele alınmasını ve yeni baştan standartlaşma aşamalarına girmesini önerebilir.
</para>
   <para>
Durum değişikliği, son yayımından beri belirtimde hiçbir değişikliğin olmadığı nadir durum dışında, belirtimin bir RFC olarak yeniden yayımı ile sonuçlanır. Genelde istenen değişiklikler sonraki standartlaşma aşamasında ele alınmak üzere "biriktirilir". Yine de, belirtimin sonraki standartlaşma aşamasına ertelenen değişiklikler her zaman mümkün olmayabilir hatta istenmeyebilir; örneğin, belirtimin bütününde bir değişikliğe yol açmayan bir teknik hata veya önemli bir sözdizimi hatası beklemeksizin düzeltilmeyi gerektirebilir. Böyle durumlarda, IESG veya &rfc.editor; RFC'nin düzeltmelerle yeniden yayınlanmasını (yeni bir numarayla) isteyebilir; bu, RFC'nin bulunduğu aşamada asgari kalış süresini sıfırlamaz.
</para>
   <para>
Genel Ağ Standardı seviyesi dışında bir standartlaşma aşamasındaki bir belirtim aynı aşamada yirmi dört (24) ay kalmışsa, durum değişikliğine kadar her on iki (12) ayda bir, IESG belirtimin yeterliliği ve teknolojinin kullanışlılığı bakımından standartlaştırma çabasının uygulanabilirliğini gözden geçirir. Sonraki her böyle gözden geçirmede,  IESG geliştirme çabasının devamını veya sonlandırılmasını uygun görecek, aynı zamanda belirtimin aynı olgunluk seviyesinde tutulmasına karar verecek veya onu Tarihi duruma taşıyacaktır. Bu karar Genel Ağ toplumunun yorumlamasına fırsat vermek için IETF'ye IETF Duyuruları eposta listesi üzerinden iletilir. Bu koşul bir meşru ve etkin Çalışma Grubu çabası olarak ele alınsın diye düşünülmemiştir, daha ziyade yokolmak üzere olan bir çabayı sonlandıracak yönetilebilir bir mekanizma sağlamak içindir.
</para>
  </sect2>
  <sect2 xml:id="rfc2026-s63">
   <title>Bir Standardın Değişikliğe Uğratılması</title>
   <para>
Kullanımdaki bir Genel Ağ Standardının yeni bir sürümü tamamen yeni bir standartmış gibi Genel Ağ Standartları Sürecinin tamamından geçmelidir. Yeni sürümün Standart seviyesine gelmesiyle önceki sürüm "Tarihi" duruma geçer ve yeni sürüm onun yerini alır. Yine de, kurulu bir tabanın gereksinimlerini karşılamak  gibi bazı durumlarda her iki sürüm de Genel Ağ Standardı olarak kalabilir. Bu durumda, eski ve yeni sürümler arasındaki ilişki yeni sürümde bir metin olarak veya uygun başka bir belge (örn, bir Uygulanabilirlik Bildirgesi; bkz, <xref linkend="rfc2026-s32"/>) ile açıkça belirlenmelidir.
</para>
  </sect2>
  <sect2 xml:id="rfc2026-s64">
   <title>Bir Standardın Tedavülden Kaldırılması</title>
   <para>
Teknolojideki değişiklikler ve teknolojinin olgunlaşmasından ötürü, yeni bir Standart belirtimin eskisine teknik olarak açıkça üstün gelmesi ve standartlaşma aşamalarında bulunan ve aynı işlevselliği sağlayan bir veya daha fazla belirtimi emekli etmesi olasıdır. Bu durumda veya bir standartlaştırma aşamasında bulunan bir belirtimin emekli olmasını gerektiren başka sebeplerin olduğu kanısı ortaya çıktığında, IESG eski belirtimin durumunu "Tarihi" olarak değiştirmeyi uygun bulacaktır. Bu öneri başka bir standartlaşım olayı için kullanılanla aynı bildirim işlemleri ve Son Çağrı ile yapılmalıdır. Mevcut bir standardın emekli edilmesi isteği bir Çalışma Grubundan kaynaklanabileceği gibi, bir Alan Yöneticisinden veya başka bir ilgili gruptan da kaynaklanabilir.
</para>
  </sect2>
  <sect2 xml:id="rfc2026-s65">
   <title>Uyuşmazlıkların Çözümlenmesi ve İtirazlar</title>
   <para>
IETF süreci sırasında çeşitli aşamalarda itirazlar olasıdır. Süreç, mümkün olduğunca uzlaşma sağlanabilir ve gerçekçi fikir birliğine varılabilir olarak tasarlanmıştır, ancak yine de oldukça makul ve bilgili kişilerin bile kabule yanaşmadıkları zamanlar olabilir. Açıklık ve tarafsızlık ilkeleri gereğince böyle uyuşmazlıklar bir açık gözden geçirme ve tartışma süreciyle çözümlenmelidir. Bu bölümde IETF Çalışma Grupları ve diğer Genel Ağ Standartları Sürecinin katılımcılarının fikir birliğini sağladığı normal süreç üzerinden çözülemeyen Genel Ağ standartları uyuşmazlıklarında izlenecek yöntemler belirtilmiştir.
</para>
   <sect3>
    <title>Çalışma Grubu Anlaşmazlıkları</title>
    <para>
Bir birey (konu ile ilgili Çalışma Grubundaki bir katılımcı olsun olmasın) onun kanaatine dayandırılan bir Çalışma Grubu önerisiyle ayrı fikirde olmayabilir; ya</para>
    <orderedlist numeration="loweralpha">
     <listitem>
      <simpara>
       şahsın görüşü yeterince ele alınmamıştır veya
      </simpara>
     </listitem>
     <listitem>
      <simpara>
       Çalışma Grubu grubun ürünlerinin bütünlüğünü ve/veya kalitesini ciddi surette tehlikeye sokacak teknik seçimler yapmıştır.
      </simpara>
     </listitem>
    </orderedlist>
    <para>İlk durum Çalışma Grubu Süreci içinde zordur; ikincisi ise bir teknik hata yapıldığı iddiasıdır. Bu iki anlaşmazlık türü oldukça farklıdır ancak her ikisi de aynı gözden geçirme sürecinde ele alınır.
</para>
    <para>
Çalışma Grubu önerisini reddeden şahıs tartışmayı önce diğer Çalışma Grubu üyelerinden oluşan Çalışma Grubu başkanlığı ile (veya Çalışma Grubunun tamamı ile) yapar.
</para>
    <para>
Eğer anlaşmazlık bu yolla çözümlenemezse, uyuşmazlık Çalışma Grubunun kiraladığı alanın Alan Yöneticisinin dikkatine sunulabilir. Alan Yöneticisi uyuşmazlığı çözmeye çalışır.
</para>
    <para>
Uyuşmazlık Alan Yöneticisi tarafından çözümlenemezse hep beraber IESG'ye başvurulur. IESG durumu gözden geçirip kendi seçimi olarak bir çözüm bulmaya çalışır.
</para>
    <para>
Uyuşmazlık IESG seviyesinde tarafları tatmin edecek bir çözüme ulaşamazsa taraflar IAB'nin kararına başvurur. IAB durumu gözden geçirip kendi seçimi olarak bir çözüm bulmaya çalışır.
</para>
    <para>
Genel Ağ standartları yöntemlerinin izlenip izlenmediğiyle ve teknik liyakatla ilgili sorular karşısında IAB'nin kararı kesindir.
</para>
   </sect3>
   <sect3>
    <title>Süreç Başarısızlıkları</title>
    <para>
Bu belge Genel Ağ Standartları Sürecinin açıklığından, tarafsızlığından ve oluşan standartların teknik olarak uygulanabilirliğinden emin olunması için izlenmesi gereken radikal yöntemleri belirler. IESG, IETF'nin bu hedef için baş mümessili olup gerekli yöntemlerin izlendiğine ve bir standart olayının gerektirdiği öngereksinimlerin sağlandığına nezaret eder.
</para>
    <para>
Bu süreçte IESG tarafından yapılan bir eyleme yapılacak bir itiraz  önce IESG başkanlığına yapılmalıdır. Eğer IESG başkanlığı şikayetçiyi hoşnut edemezse IESG yapılan eylemi şikayetçi açısından bir bütün olarak yeniden incelemeli ve herhangi bir şey yapılması gerekip gerekmediğini saptamalıdır. IESG şikayet ile ilgili değerlendirmesini bir rapor olarak IETF'ye sunar.
</para>
    <para>
Şikayetçi, IESG'nin değerlendirmesinden hoşnut olmazsa itirazını IAB'ye yapabilir. IAB durumu gözden geçirip kendi seçimi olarak bir çözüm bulmaya çalışır ve değerlendirmesini IETF'ye raporlar.
</para>
    <para>
Şartlar gerektirdiğinde, IAB, IESG kararını iptal etmeye ve karar IESG karar almadan önce verilmiş gibi yapmaya yönelebilir. IAB ayrıca IESG'ye bir eylem önerebilir veya uygun gibi görünen başka öneriler yapabilir. IAB yine de, IESG'nin yetkisindeki bir kararı vererek IESG'nin rolünü üstlenmek istemeyebilir.
</para>
    <para>
Genel Ağ standartları yöntemlerine uyulup uyulmadığı ile ilgili olarak IAB kararı kesindir.
</para>
   </sect3>
   <sect3>
    <title>Uygulanabilir Yöntem Sorunları</title>
    <para>
Böyle bir başvuru sadece yöntemlerin kendileri (örn, bu belgede açıklanan yöntemler) ile ilgili olabilir ve bir tarafsız ve açık Genel Ağ Standartları Sürecinde yöntemlerin kendilerinin tüm tarafların haklarının korunmasında kısmen veya tamamen yetersiz kaldığı iddia edilebilir. Bu temeldeki itirazlar Genel Ağ Derneği Yönetim Kuruluna yapılabilir. Genel Ağ Derneği Başkanı böyle bir başvuruyu aldığını iki hafta içinde bildirir ve bu sırada dilekçe sahibine Yönetim Kurulu üyelerinin başvuruyu gözden geçirmesi için umulan süreyi haber verir. Yönetim Kurulu Üyeleri kendi açılarından durumu gözden geçirip değerlendirmelerini IETF'ye raporlarlar.
</para>
    <para>
Yönetim Kurulunun değerlendirmesinin sonucunda verdiği karar uyuşmazlığın tüm yönleri bakımından kesindir.
</para>
   </sect3>
   <sect3>
    <title>İtiraz Yöntemi</title>
    <para>
Tüm itirazlar uyuşmazlığın aslına yönelik ve ayrıntılı bir açıklama içermelidir.
</para>
    <para>
Bütün itirazlar söz konusu eylemin veya kararın kamuya duyurulmasından sonraki iki ay içinde yapılmalıdır.
</para>
    <para>
İtiraz sürecinin tüm aşamalarında çeşitli kararlar verecek kişiler veya kurullar karar alma süreçlerinde izleyecekleri yöntemleri tanımlayacak önleme sahip olmalıdır.
</para>
    <para>
Tüm durumlarda uyuşmazlığın halli ile ilgili bir karar alınması ve bu kararın taraflara haber verilmesi makul bir süre içinde yapılmış olmalıdır..
</para>
    <note>
     <para>
Bu yöntemler kasıtlı olarak ve belirgin bir biçimde tüm durumlarda "makul" sayılabilecek sabit bir azami süre belirtmez. Genel Ağ Standartları süreci harcanan çabaya ve fikir birliğinin sağlanmasına bir ödül koyar ve daha samimi bir teknik mutabakata ulaşabilme serbestisi lehine yöntemlerin hızla yerine getirilmesinden belirlenimci olarak bile bile kendini yoksun bırakır.
</para>
    </note>
   </sect3>
  </sect2>
 </sect1>
 <sect1 xml:id="rfc2026-s7">
  <title>Harici Standartlar ve Belirtimler</title>
  <preliminary>
   <para>
    IETF'den başka bir çok standart grubu ağ protokolleri ve hizmetleri için standart belgeleri oluşturmakta ve yayınlamaktadır. Bu harici belirtimler Genel Ağ'da önemli bir rol oynamaya başladığında bunların kullanımı üzerinde ortak bir mutabakat sağlanması istenebilir -- bu harici belirtimlerle ilgili Genel Ağ standartlarının tesisi gibi.
   </para>
   <para>
    Harici belirtimler iki kategoriye ayrılır:
   </para>
   <variablelist>
    <varlistentry>
     <term>Açık Standartlar</term>
     <listitem>
      <para>
       ANSI, ISO, IEEE ve ITU-T gibi çeşitli ulusal ve uluslararası standart kurulları burada tanımlanan Teknik Belirtimlere benzer çeşitli protokol ve hizmet standartları geliştirmektedir. Ulusal ve uluslararası gruplar ayrıca standartlarının pratik uygulaması ile ilgili gerçeklenime özgü ayrıntıları kapsayan ve Uygulanabilirlik Bildirgesini andıran bir "gerçeklenimcilerin mutabakatı" belgesi yayınlar. Tüm bunlar Genel Ağ Standartları Sürecinin amaçlarına uygun olarak "açık harici standartlar" olarak ele alınır.
      </para>
     </listitem>
    </varlistentry>
    <varlistentry>
     <term>Diğer Belirtimler</term>
     <listitem>
      <para>
       Genel Ağ'da genişçe kullanılmaya başlanan diğer sahipli belirtimler Genel Ağ topluluğu tarafından bir "standart" gibi ele alınabilir. Genelde kamuya açık olarak geliştirilmeyen böyle bir belirtim belirgin biçimde sahiplidir ve onu üreten kurum, üreticiler veya üretici tarafından denetlenir.
      </para>
     </listitem>
    </varlistentry>
   </variablelist>
  </preliminary>
  <sect2>
   <title>Harici Belirtimlerin Kullanımı</title>
   <para>
Bir belirtimin rakip sürümleri arasında uyuşmazlıktan kaçınmak için Genel Ağ topluluğu  mevcut bir harici belirtimin basitçe bir "Genel Ağ sürümü" olan bir belirtimi açıkça işbirliğini ortaya koyan bir anlaşma yapılmadıkça standartlaştırmayacaktır. Yine de, Genel Ağ'ın gelişimi ve/veya işlemesi için önemli olan bir harici belirtimin Genel Ağ kullanımı için onaylanabilmesinin çeşitli yolları vardır.
</para>
   <sect3>
    <title>Bir Açık Standardın Bağlaşımı</title>
    <para>
Bir Genel Ağ Standardı Teknik Belirtimi veya Uygulanabilirlik Bildirgesi bir açık standarda atıf yaparak onunla bağlaşabilir. Örneğin, coğu Genel Ağ Standardı ANSI standart karakter kümesine "ASCII" [<xref linkend="rfc2026-bib2"/>] atıf yapar. Her ne zaman mümkün olursa, atıf yapılan belirtim çevrimiçi erişilebilir olacaktır.
</para>
   </sect3>
   <sect3>
    <title>Diğer Belirtimlerin Bağlaşımı</title>
    <para>
Belirtimlerin sahipleri <xref linkend="rfc2026-s10"/> bölümündeki gereksinimleri sağladıkları sürece diğer sahipli belirtimlerle bir standarttan atıf yaparak bağlaşabilir. Eğer diğer sahipli belirtim geniş çapta ve kolayca erişilebilir değilse IESG onun bir Bilgilendirici RFC olarak yayınlanmasını isteyebilir.
</para>
    <para>
IESG genelde belli bir sahipli belirtimi "gerekli" veya "önerilen" bağlaşık üretici belirtimi yaparak teknik olarak eşdeğer ve rakip belirtimlere üstün kılmayacaktır.
</para>
   </sect3>
   <sect3>
    <title>Üstlenim</title>
    <para>
     Bir IETF Çalışma Grubu bir harici belirtimle başlayıp onu Genel Ağ belirtimi olarak geliştirebilir. Bu,
    </para>
    <itemizedlist>
     <listitem>
      <simpara>
       belirtim Çalışma Grubuna <xref linkend="rfc2026-s10"/> bölümündeki gereksinimlerle uyumlu olarak sağlanmışsa ve
      </simpara>
     </listitem>
     <listitem>
      <simpara>
       belirtimin veya özgün belirtimden türemiş belirtimlerin değişiklik denetimi belirtimin özgün geliştiricilerinden IETF'ye devredilmişse
      </simpara>
     </listitem>
    </itemizedlist>
    <para>
     kabul edilebilir.
    </para>
   </sect3>
  </sect2>
 </sect1>
 <sect1 xml:id="rfc2026-s8">
  <title>Uyarılar ve Kayıt Tutma</title>
  <para>
Genel Ağ Standartlarının geliştirim ve onayına katılan her örgüt kamuya duyurulur ve bunun ve taahhüt ettiği her etkinliğin, hatta Genel Ağ Standartları Sürecinin bir kısmının takibatını ifade eden etkinliğin bile kamuya açık bir kaydı sağlanır. Bu bölümün amaçlarına uygun olarak, IETF, IESG, IAB, tüm IETF Çalışma Grupları ve Genel Ağ Derneği Yönetim Kurulu Genel Ağ Standartlarının geliştirim ve onayına katılan örgütler arasında sayılır.
</para>
  <para>
IETF ve Çalışma Grubu toplantılarının duyuruları IETF Duyuruları eposta listesinde yapılır ve ilgilenen tüm tarafların etkin katılımını mümkün kılacak şekilde etkinliğin önünde yeterince zaman bırakılır. Duyuruda ilgilenen bireylerin katılımını desteklemek için gerekli tüm bilgi verilir (veya nerede bulacakları belirtilir). Bir toplantı durumunda, örneğin, standartlarla ilgili konuların tartışılacağını belirtilen bir duyuru bir gündem içerecektir.
</para>
  <para>
Bir örgütün standartlarla ilgili etkinliğinin kaydı biçimsel olarak şunları içerir:
</para>
  <simplelist>
   <member>Örgütün izin belgesi (veya buna eşdeğer olarak tanımlanmış bir belge);
</member>
   <member>Toplantının eksiksiz ve doğru zabıtları;
</member>
   <member>Çalışma Grubu eposta listelerinin arşivleri;
</member>
   <member>Örgütün standartlarla ilgili etkinliğinin katılımcılarından yazılı olarak tüm katkılar.
</member>
  </simplelist>
  <para>
Bir uygulama konusu olarak, tüm Genel Ağ Standartları Süreci etkinliklerinin biçimsel kayıtları IETF Sekreterliği tarafından tutulur ve bu iş, IETF Çalışma Grubunun eposta listelerinin arşivlerinin sağlanması dışında Sekreterliğin sorumluluğundadır. Çalışma Grubu kendi eposta listesinin arşivini kendi sağlamalı ve tüm trafiğin yakalandığından ve arşive konulduğundan emin olunmasını sağlamak için gereken çabayı harcamalıdır. Ayrıca, Çalışma Grubu başkanlığı tüm Çalışma Grubu toplantılarının doğru ve eksiksiz zabıtlarının sağlanmasından IETF Sekreterliğine karşı sorumludur. Internet-Drafts dizininden (herhangi bir sebeple) kaldırılan Genel Ağ Taslakları Genel Ağ standartları etkinliğinin tarihsel bir kaydının korunması adına IETF Sekreterliği tarafından arşivlenir; böylece özel durumlar haricinde tekrar ele geçirilemez.
</para>
 </sect1>
 <sect1 xml:id="rfc2026-s9" userlevel="notoc">
  <?dbhtml stop-chunking?>
  <title>Sürecin Değiştirilmesi</title>
  <para>
Genel Ağ Standartları ve ilgili belgelere uygulanan kuralları ve yöntemleri belirleyen ve kendini de Genel Ağ Standartları Sürecinin bir ürünü yapan bu belge (<xref linkend="rfc2026-s5"/> bölümünde açıklandığı gibi bir BCP olarak), daha önceki bir sürümün yerini almıştır ve zamanı gelince benzer şekilde yerini yeni bir sürüme bırakacaktır.
</para>
  <para>
Yayınlandığında, bu belge olası en iyi Genel Ağ Standartlarının ve BCP'lerin mümkün olması için gereksinimleri karşılamak üzere izlenecek doğru ve düzgün süreçle ilgili toplumun görüşünü yansıtırken, daima bu durumda kalacağı varsayılamaz. Zaman zaman yeni bir sürümü ile değiştirilerek güncellenmek istenebilir. Bu belgenin güncellenmesinde diğer BCP'lerde kullanılanla aynı açık yöntemler kullanılır.
</para>
  <para>
Ek olarak, belli bir belirtimle ilgili olarak izlenen bir yöntemin çıkmaza girdiği veya yöntemlerin kılavuzluk edemediği durumlar olabilir. Bu gibi durumlarda aşağıda açıklanan değiştirme yönteminin uygulanması uygun olabilir.
</para>
  <sect2>
   <title>Değiştirme Yöntemi</title>
   <para>
Sorumlu IETF Çalışma Grubunun önerisi üzerine (veya kurulu bir Çalışma Grubu yoksa bir geçici komisyon önerisi üzerine), IESG belli bir belirtimi, bu belge gereksinimlerden bazılarına sahip değilse ve hatta bunlar bulunmayacaksa bile standartlaştırma aşamalarına sokabilir veya aşamalarda ilerletebilir. IESG böyle bir değiştirmeyi yine de sadece, bu belgedeki gereksinimlerle uyumsuzluktan kaynaklanan maliyetin Genel Ağ topluluğuna ağır gelme olasılığı olduğu baştan saptanmışsa uygun bulabilir. Bu önlemi uygulamak için, IESG en azından,</para>
   <orderedlist numeration="loweralpha">
    <listitem>
     <simpara>
      belirtimin teknik liyakati
     </simpara>
    </listitem>
    <listitem>
     <simpara>
      bir değiştirme yapmaksızın Genel Ağ Standartları Sürecinin hedeflerine varma olasılığı
     </simpara>
    </listitem>
    <listitem>
     <simpara>
      bir değiştirme yapmanın karşılaştırmalı ve teamüle uygun etkileri ve
     </simpara>
    </listitem>
    <listitem>
     <simpara>
      bir değiştirmeyi IESG'nin dar bir kapsamda tutma yeteneği
     </simpara>
    </listitem>
   </orderedlist>
   <para>olduğunu varsayar. Bir değişikliği uygun bulup bulmayacağını saptamak için IESG, Genel Ağ toplumunun yararlarını korumaya uygun olduğunu saptadığı sınırlamaları veya böyle ek kısıtlamaları telkin etmek ve değişikliğin kapsamını bu belgenin belli parçaları ile sınırlamak için önlem almıştır.
</para>
   <para>
Önerilen değişiklik bu belgenin değiştirilmesine sebep olan kesin hükümlerini ve IESG'nin </para>
   <orderedlist numeration="loweralpha">
    <listitem><simpara>baştan sona</simpara></listitem>
    <listitem><simpara>önceki paragraftaki</simpara></listitem>
   </orderedlist>
   <para>değerlendirme noktalarını da içererek değerlendirme sonuçlarını açıklamalı, algılanan sorunu ayrıntılandırmalıdır. Önerilen değiştirme bir Genel Ağ Taslağı olarak ele alınmalıdır. IESG daha sonra toplumun öneri hakkında görüş bildirmesini mümkün kılmak için 4 haftadan kısa olmamak üzere bir uzatılmış Son Çağrı yapacaktır.
</para>
   <para>
Son Çağrı süresinin bitiminden sonra zaman kaybetmeksizin. IESG önerilen değiştirmenin uygun olup olmadığı hakkında son saptamayı yapar ve kararını IETF'ye IETF Duyuruları eposta listesi üzerinden bildirir. Eğer değiştirme uygun bulunmuşsa bir BCP olarak yayınlanması isteğiyle &rfc.editor;'e gönderilmelidir.
</para>
   <para>
Bu değiştirme yöntemi bu belgenin bazı hükümlerinden bir defada feragat edilmesinin gerektiği kanaati ortaya çıtığında kullanmak içindir. Bu belgede yapılacak kalıcı değişiklikler normal BCP süreci üzerinden gerçekleştirilmelidir.
</para>
   <para><xref linkend="rfc2026-s65"/> bölümündeki itiraz süreci bu sürece uygulanır.
</para>
  </sect2>
  <sect2>
   <title>Yapılmaması Gerekenler</title>
   <para>
Bu yöntemin kullanımı belirtilen gecikmelerden daha az olamayacağı gibi ne
açıklık, tarafsızlık veya fikir birliği gereksinimlerinden ne de toplantıların ve eposta listesi tartışmalarının kayıtlarının düzgün tutulması ihtiyacından bir istisna yapılabilir.
</para>
   <para>
Özellikle, bir değiştirmeye konu olmaması gereken bölümler şunlardır: <xref linkend="rfc2026-s51"/>, <xref linkend="rfc2026-s61"/>, <xref linkend="rfc2026-s611"/> (ilk paragraf), <xref linkend="rfc2026-s612"/>, <xref linkend="rfc2026-s63"/> (ilk cümle), <xref linkend="rfc2026-s65"/> ve <xref linkend="rfc2026-s9"/>.
</para>
  </sect2>
 </sect1>
 <sect1 xml:id="rfc2026-s10" userlevel="notoc">
  <?dbhtml stop-chunking?>
  <title>Fikri Mülkiyet Hakları</title>
  <sect2>
   <title>Genel Kural</title>
   <para><footnote><para>Ç.N. - Bu bölüm (Fikri Mülkiyet Hakları), sonradan BCP 78 ile değiştirilmiştir. RFC'lerle ilgili fikri mülkiyet hakları için bu bölümü değil, <link linkend="rfc3978">BCP 78</link>'i okuyunuz.</para></footnote>
Fikri mülkiyet hakları ve yöntemleri meselesinin tamamında kasıt, başkalarının meşru haklarına riayet ederek Genel Ağ toplumunun ve geniş anlamda kamunun yararıdır.
</para>
  </sect2>
  <sect2>
   <title>Gizlilik Yükümlülükleri</title>
   <para>
Gizlilik içeren veya paylaşımı kısıtlanmış hiçbir katkı (materyali) Genel Ağ Standartları Sürecinde yer alamaz ve bu tür katkılar için hiçbir gizlilik yükümlülüğü olmayacağı varsayılmalıdır.
</para>
  </sect2>
  <sect2>
   <title>Haklar ve İzinler</title>
   <para>
Standart çalışması boyunca, IETF birçok kişiden çeşitli şekillerde katkılar alır. Bu katkıların paylaşımını kolaşlaştırmak için katkılarla ilgili her türlü fikri mülkiyet hakkını iyi yorumlamak gerekir.
</para>
   <sect3>
    <title>Tüm Katkılar</title>
    <para>
Bir katkının sunulması açısından, her şahsın katkıyı sunmuş olmakla gerek kendi yararına, gerek örgüt yararına ve varsa katkı olarak sundukları üzerinde sahiplik hakkı olanlar yararına aşağıdaki koşul ve kuralları kabul ettiğine hükmedilir. Katkıyı bizzat sunanlar dışında başka katkıcılar da belirtilmişse, bu diğer katkıcılar ve varsa temsil ettikleri kurumlar ile katkıya ait telif hakkı sahipleri adına katkıyı sunanlar aynı koşulları anlamış ve kabul etmiş sayılırlar.
</para>
    <orderedlist>
     <listitem>
      <para>
Bazı işler (örn. ABD hükümetinin işleri) telif hakkına konu değildir. Yine de, sunulan katkının telif hakkına tabi bölümleri için katkıyı sunan, onun bağlı olduğu kurum ve katkıdaki telif haklarının sahipleri, ISOC ve IETF nezdinde katkı üzerinde dünya genelinde geçerli, sınırsız, süresiz ve ücretsiz kullanma hakkı verirler. Bu lisans, özgün katkıya ait lisans ile aynı kapsamda olmak üzere, katkının uygun görülen herhangi bir yöntemle çoğaltılması, dağıtılması ve katkının tümü veya bir kısmını içeren türevlerinin hazırlanmasını içerir.
</para>
     </listitem>
     <listitem>
      <para>
Katkı sahibi ISOC ve IETF'in kendisine sunulan katkıları yayımlamak, herhangi bir şekilde kullanmak ve paylaşmak gibi bir yükümlülüğü olmadığını kabul eder.
</para>
     </listitem>
     <listitem>
      <para>
Katkı sahibi, (ISOC ve IETF tarafından başka yerlerde) kendisine ve temsil ettiği kuruma ismiyle ve adresiyle atıfta bulunulmasına izin verir.
</para>
     </listitem>
     <listitem>
      <para>
Katkı sahibi katkının hazırlanmasında önemli payı olanları katkı içerisinde belirtir.
</para>
     </listitem>
     <listitem>
      <para>
Katkı sahibi, varsa temsil ettiği kurum ve katkıya bağlı telif hakkı sahipleri katkıdaki hiçbir bilginin gizli olmadığını ve katkı içindeki bilgilerin ISOC veya bağlı kurumları tarafından serbestçe ifşa edilebileceğini kabul ederler.
</para>
     </listitem>
     <listitem>
      <para>
Katkı sahibi makul sınırlar içerisinde kendi bilgisinin elverdiği ölçüde katkıdaki sahiplik ve fikri mülkiyet haklarının varlığını ortaya koyduğunu teyit eder. Katkı sahibi, temsil ettiği örgütün veya üçüncü partilerin potansiyel olarak katkıyla ilgili olabilecek tüm sahiplik ve telif haklarını şahsen bildiğini iddia etmez.
</para>
     </listitem>
     <listitem>
      <para>
Katkı sahibi makul sınırlar içerisinde kendi bilgisinin elverdiği ölçüde yukarıda belirtilen teyitleri ve kabulleri yapabilmesini kısıtlayan herhangi bir durum ve yetenek sınırlaması olmadığını teyit eder.
</para>
      <para>
IETF sürecini onaylamak suretiyle Genel Ağ Derneği, bu bölümde açıklanan yöntemlere göre lisansı ve hakları belirlenmiş olan, Genel Ağ Taslakları ve RFC'ler dahil tüm IETF belgelerine her zaman sağlayageldiği açık ve serbest erişimde herhangi bir kısıtlama yapmayacağını garanti eder. Bu garanti kalıcıdır ve Genel Ağ Derneği veya halefleri ya da atadıkları tarafından yürürlükten kaldırılmayacaktır.
</para>
     </listitem>
    </orderedlist>
   </sect3>
   <sect3>
    <title>Standardlaşma Aşamalarındaki Belgeler</title>
    <orderedlist numeration="upperalpha">
     <listitem>
      <para>
Standartlaşma aşamalarındakı bir belirtimle ilgili olarak, patentler, patent uygulamaları veya diğer sahiplik haklarının bilinmesi veya talebi ve IESG'nin dikkatine sunulması hususunda, belgede iddia olunan hakları veya bu tür hakların mevcudiyetini belirten bir uyarı bulunmadıkça IESG belirtimi öne almayacaktır. Bir belirtimin terfisi öncesi gerekli olan gerçeklenimler hususunda, gerçeklenimlerin gerçeklenimcinin beyanına göre bu tür haklara veya iddia olunan haklara uymak için attığı adımlar, sadece belirtimin yeterliliğini göstermesi bakımından değerlendirilmelidir.
</para>
     </listitem>
     <listitem>
      <para>
IESG, iddia olunan telif haklarının, patentlerin, patent uygulamalarının veya (A) şıkkındaki yükümlülüklerinden doğan diğer hakların uygulanabilirliğine değer biçilmesi veya mevcudiyetinin betimlenmesi için herhangi bir sorumluluğu reddeder ve bu tür hakların etki alanı ve geçerliliği hususunda taraf olmaz.
</para>
     </listitem>
     <listitem>
      <para>
IESG'nin bilgisi dahilinde olan ve (A) bendine göre varolduğu kabul edilen veya varolduğu iddia edilen haklar varsa, IETF Yürütme Yöneticisi bu hakların iddia sahibinden yazılı bir güvence isteyecek, bu güvenceyle ilgili standartlaşma aşamalarındaki belirtimlerin IESG tarafından onaylanmasını takiben bu belirtimlere dayalı teknolojileri uygulamaya koyma, kullanma ve dağıtma hakkı herhangi bir kimse tarafından açıkça tanımlı, makul ve ayrımcılık içermeyen şartlarla elde edilebilecektir. Çalışma Grubunun  iddia olunan sahiplik haklarıyla ilgili teknoloji kullanımını amaçlaması IETF Yürütme Yöneticisine bu çaba için yardımcı olabilir. Bu yöntemin sonuçları, böyle güvencelerin sağlanmasını kolaşlaştırabilecek bir gecikme durumunda IESG'nin onayı erteleyebilmesi dışında, bir belirtimin standartlaşma aşamalarında ilerleyişini etkilemez. Sonuçlar, yine de, IETF Yürütme Yöneticisi tarafından kaydedilmiş ve kullanılabilir kılınmış olacaktır. IESG ayrıca, sonuçların bir özetinin belirtimi içererek yayınlanmış bir RFC'de bulunmasını da isteyebilir.
</para>
     </listitem>
    </orderedlist>
   </sect3>
   <sect3>
    <title>Akla Uygunluğun Saptanması ve Ayrımcılık Yapmama İlkeleri</title>
    <para>
IESG, uygulamadan doğmuş bir teknolojinin kullanımı için akla uygunluğun ve ayrımcılık yapmama ilkelerinin teminatının açıkça saptanması için hiçbir şey yapmayacaktır. Bunun yerine, bu ilkelerin kullanımının makul olacağını doğrulayacak Genel Ağ Standartlarının ilerleyişi için normal gereksinimleri kullanacaktır. Eğer belirtimin Standart Adaylığından Standartlığa geçişi için gerekli olan iki ilgisiz gerçeklenimi farklı kişiler veya kurumlarca üretilmişse veya bu geçiş için "önemli bir gerçeklenim ve başarılı bir işlemsel deneyim"e erişilmesi gerekliyse, bu ilkelerin akla uygun olması ve bir dereceye kadar ayrımcılık yapmaması gerektiği kabul edilir. Bu kabule Son Çağrı sürecinde itiraz edilebilir.
</para>
   </sect3>
  </sect2>
  <sect2>
   <title>Uyarılar</title>
   <orderedlist numeration="upperalpha">
    <listitem>
     <para>
Standartlaşma aşamalarındaki belgeler aşağıdaki uyarıyı içermelidir:
</para>
     <blockquote>
      <para>
"Bu belgede açıklanmış olan gerçeklenime veya teknoloji kullanımına ilişkin talep edilen fikri mülkiyet haklarının veya diğer hakların veya kullanılabilir olsun olmasın bu haklar altındaki her lisansın etki alanı veya geçerliliği ile ilgili olarak IETF taraf olmaz; bu tür hakları tanımlayacak bir çabaya gireceğini teyit edecek birşey yapmaz. Standartlarla ilgili veya standartlaşma aşamalarındaki belgelerdeki haklarla ilgili IETF yöntemleri hakkında bilgi BCP-9'da (kendileri RFC 2026 olur) bulunabilir. Yayım için kullanılabilir yapan hak taleplerinin kopyaları ve kullanılabilir yapacak lisansların güvenceleri veya bu belirtimin gerçeklenimcileri veya kullanıcıları tarafından bu tür sahiplik haklarının kullanımı için bir genel lisans veya izin sağlamak için yapılmış bir çalışmanın sonucu, IETF Sekreterliğinden temin edilebilir."
</para>
     </blockquote>
    </listitem>
    <listitem>
     <para>
Genel Ağ Standartlarına ilişkin fikri mülkiyet haklarının mevcudiyetini olası en erken zamanda dikkate sunmaları için IETF ilgili tüm tarafları teşvik eder. Bu amaçla, her standart belgesi şu daveti içerir:
</para>
     <blockquote>
      <para>
"IETF, tüm ilgili tarafları, bu standardın uygulanmasında kullanılan teknoloji için gerekli olabilecek telif hakları, patentler, patent uygulamaları veya diğer sahiplik haklarını dikkate sunmaya davet eder. Lütfen bu bilgileri IETF İdari Yöneticisine veriniz."
</para>
     </blockquote>
    </listitem>
    <listitem>
     <para>
Aşağıdaki telif hakkı uyarısı ve feragatname Genel Ağ Derneğinin standartlarla ilgili belgelerinin hepsinde bulunmalıdır:
</para>
     <blockquote>
      <para>
"Copyright (C) The Internet Society (date). All Rights Reserved.
</para>
      <para>
This document and translations of it may be copied and
furnished to others, and derivative works that comment on or
otherwise explain it or assist in its implmentation may be
prepared, copied, published and distributed, in whole or in
part, without restriction of any kind, provided that the above
copyright notice and this paragraph are included on all such
copies and derivative works.  However, this document itself may
not be modified in any way, such as by removing the copyright
notice or references to the Internet Society or other Internet
organizations, except as needed for the  purpose of developing
Internet standards in which case the procedures for copyrights
defined in the Internet Standards process must be followed, or
as required to translate it into languages other than English.
</para>
      <para>
The limited permissions granted above are perpetual and will
not be revoked by the Internet Society or its successors or
assigns.
</para>
      <para>
This document and the information contained herein is provided
on an "AS IS" basis and THE INTERNET SOCIETY AND THE INTERNET
ENGINEERING TASK FORCE DISCLAIMS ALL WARRANTIES, EXPRESS OR
IMPLIED, INCLUDING BUT NOT LIMITED TO ANY WARRANTY THAT THE USE
OF THE INFORMATION HEREIN WILL NOT INFRINGE ANY RIGHTS OR ANY
IMPLIED WARRANTIES OF MERCHANTABILITY OR FITNESS FOR A
PARTICULAR PURPOSE."
</para>
     </blockquote>
     <para>
      <emphasis role="bold">Çevirisi:</emphasis>
     </para>
     <para>
Telif Hakkı © The Internet Society (tarih). Tüm Haklar Saklıdır.
</para>
     <para>
Yukarıdaki telif hakkı uyarısının ve bu paragrafın belgenin tüm kopyalarında ve türetilmiş çalışmalarında içerilmesi sağlanmış olarak, bu belge ve tercümeleri kopyalanabilir ve başkalarına verilebilir ve bu açıklamadan türetilen veya onu başka türlü açıklayan ya da gerçeklenimine yardımcı olan çalışmalar hiçbir kısıtlama olmaksızın tamamen veya kısmen hazırlanabilir,  kopyalanabilir, yayınlanabilir ve dağıtılabilir. Bununla birlikte, bu belgenin kendisinde örneğin telif hakkı uyarısının veya Genel Ağ Standartları sürecinde tanımlanmış telif hakları için izlenmesi gereken yöntemlerin varlığı veya onu ingilizceden başka dillere çevrilmesini gerektiren durumlarda Genel Ağ standartlarının geliştirilme amacı için gerekli olmak dışında Genel Ağ Derneği veya diğer Genel Ağ örgütleri ile ilgili referansların kaldırılması şeklindeki değişiklikler hiçbir şekilde yapılamaz.
</para>
     <para>
Bu belge ve içerdiği bilgiler için İLGİLİ KANUNLARIN İZİN VERDİĞİ ÖLÇÜDE HERHANGİ BİR GARANTİ VERİLMEMEKTEDİR. AKSİ YAZILI OLARAK BELİRTİLMEDİĞİ MÜDDETÇE THE INTERNET SOCIETY AND THE INTERNET
ENGINEERING TASK FORCE BELGEYİ "OLDUĞU GİBİ", AŞİKAR VEYA ZIMNEN, SATILABİLİRLİĞİ VEYA HERHANGİ BİR AMACA UYGUNLUĞU DA DAHİL OLMAK ÜZERE HİÇBİR GARANTİ VERMEKSİZİN DAĞITMAKTADIRLAR.
</para>
    </listitem>
    <listitem>
     <para>
Standartlaşma aşamalarındaki belgelerle veya burada açıklanmış veya atıfta bulunulmuş teknoloji ile ilgili olarak iddia olunan sahiplik haklarının yayımı sırasında IESG'nin haberdar olduğu noktada, böyle belgeler şu uyarıyı içermelidir:
</para>
     <blockquote>
      <para>
"Bu belgede içerilmiş belirtimin tümü veya bir kısmı hususunda iddia olunan fikri mülkiyet hakları bakımından IETF'ye bilgi verilmiştir. Daha fazla bilgi için iddia olunun hakların çevrimiçi listesini inceleyiniz."
</para>
     </blockquote>
    </listitem>
   </orderedlist>
  </sect2>
 </sect1>
 <sect1 xml:id="rfc2026-s11">
  <title>Teşekkür</title>
  <para>
IETF Standartları Sürecini tanımlayan belgelerin gelişimi ile yıllardır ilgilenen çok sayıda insan var. Süreç ilk olarak RFC 1310'da açıklandı ve bu belgenin hazırlanmasından önce RFC 1602'de bir düzeltme geçirdi. Lyman Chapin, Phill Gross ve Christian Huitema önceki sürümlerin düzeltmenleriydiler, Jon Postel ve Dave Crocker bu sürümlere katkıda bulundular,  Andy Ireland, Geoff Stewart, Jim Lampert ve Dick Holleman burada açıklanan yöntemleri yasal bakımdan gözden geçirdiler, Robert Elz, Steve Coya ve John Stewart son sürüme geniş ölçüde katkıda bulundular.
</para>
  <para>
Ayrıca POISED Çalışma Grubunun çeşitli türevlerinde çalışan pek çok üye de IETF süreçlerinin ayrıntılandırılmasına önemli katkı yapmışlardır.
</para>
 </sect1>
 <sect1 xml:id="rfc2026-s12">
  <title>Güvenlik</title>
  <para>Güvenlik konuları bu belgede ele alınmamıştır.</para>
 </sect1>
 <sect1 xml:id="rfc2026-s13">
  <title>Kaynakça</title>
  <bibliolist>
     <biblioentry xreflabel="1" xml:id="rfc2026-bib1">
      <abbrev>
       <link linkend="STD001">STD001</link>
      </abbrev>
      <author>
       <personname><surname>Postel</surname>
       <firstname>J.</firstname></personname>
      </author>
      <title>Internet Official Protocol Standards</title>
      <edition>Resmi Genel Ağ Prokotol Standartları</edition>
      <publisher>
       <publishername>USC/Information Sciences Institute</publishername>
      </publisher>
      <pubdate>Mart 1996</pubdate>
     </biblioentry>
     <biblioentry xreflabel="2" xml:id="rfc2026-bib2">
      <abbrev>ANSI</abbrev>
      <author>
       <personname><surname>Postel</surname>
       <firstname>J.</firstname></personname>
      </author>
      <title> ANSI, Coded Character Set -- 7-Bit American Standard Code for Information Interchange, ANSI X3.4-1986</title>
     </biblioentry>
     <biblioentry xreflabel="3" xml:id="rfc2026-bib3">
      <abbrev>
       <link linkend="STD002">STD002</link>
      </abbrev>
      <authorgroup>
       <author>
        <personname><surname>Reynolds</surname>
        <firstname>J.</firstname></personname>
       </author>
       <author>
        <personname><surname>Postel</surname>
        <firstname>J.</firstname></personname>
       </author>
      </authorgroup>
      <title>Assigned Numbers</title>
      <edition>Atanmış Numaralar</edition>
      <publisher>
       <publishername>USC/Information Sciences Institute</publishername>
      </publisher>
      <pubdate>Ekim 1994</pubdate>
     </biblioentry>
     <biblioentry xreflabel="4" xml:id="rfc2026-bib4">
      <abbrev>
       <link linkend="rfc1311">RFC1311</link>
      </abbrev>
      <author>
       <personname><surname>Postel</surname>
       <firstname>J.</firstname></personname>
      </author>
      <title>Introduction to the STD Notes</title>
      <edition>STD Notlarına Giriş</edition>
      <publisher>
       <publishername>USC/Information Sciences Institute</publishername>
      </publisher>
      <pubdate>Mart 1992</pubdate>
     </biblioentry>
     <biblioentry xreflabel="5" xml:id="rfc2026-bib5">
      <abbrev>
       <link linkend="rfc1543">RFC1543</link>
      </abbrev>
      <author>
       <personname><surname>Postel</surname>
       <firstname>J.</firstname></personname>
      </author>
      <title>Instructions to RFC Authors</title>
      <edition>Yorum İsteği Yazarlığı NASIL</edition>
      <publisher>
       <publishername>USC/Information Sciences Institute</publishername>
      </publisher>
      <pubdate>Ekim 1993</pubdate>
     </biblioentry>
     <biblioentry xreflabel="6" xml:id="rfc2026-bib6">
      <abbrev>
       <link linkend="rfc1796">RFC1796</link>
      </abbrev>
      <authorgroup>
       <author>
        <personname><surname>Huitema</surname>
        <firstname>C.</firstname></personname>
       </author>
       <author>
        <personname><surname>Postel</surname>
        <firstname>J.</firstname></personname>
       </author>
       <author>
        <personname><surname>Crocker</surname>
        <firstname>S.</firstname></personname>
       </author>
      </authorgroup>
      <title>Her Yorum İsteği Genel Ağ Standardı Değildir</title>
      <pubdate>Nisan 1995</pubdate>
     </biblioentry>
  </bibliolist>
 </sect1>
 <sect1 xml:id="rfc2026-s14">
  <title>Dağarcık</title>
  <variablelist>
   <varlistentry>
    <term>IETF Alanı</term>
    <listitem>
     <para>
IETF içindeki bir yönetim bölümü. Alan, yönlendirme gibi genel bir konu üzerinde çalışan Çalışma Gruplarından oluşur ve bir veya iki Alan Yöneticisi tarafından yönetilir.
</para>
    </listitem>
   </varlistentry>
   <varlistentry>
    <term>Alan Yöneticisi</term>
    <listitem>
     <para>
Bir IETF Alanının yöneticisi, Alan yöneticileri IETF başkanı ile hep beraber <link xl:href="http://www.iesg.org">Genel Ağ Mühendisliği İdari Grubu</link>nu oluştururlar.
</para>
    </listitem>
   </varlistentry>
   <varlistentry>
    <term>Dosya Aktarım Protokolü</term>
    <listitem>
     <para>
Bir TCP/IP ağında dosyaların aktarımı için kullanılan bir Genel Ağ uygulaması.
</para>
    </listitem>
   </varlistentry>
   <varlistentry>
    <term>gopher</term>
    <listitem>
     <para>
Bir TCP/IP ağında dosyaların etkileşimli olarak seçilip alınması için kullanılan bir Genel Ağ uygulaması.
</para>
    </listitem>
   </varlistentry>
   <varlistentry>
    <term>
     <link xl:href="http://www.iab.org">Genel Ağ Mimarisi Kurulu</link>
    </term>
    <listitem>
     <para>
IETF standartları sürecinin yönetimine yardımcı olan bir görev atama grubu.
</para>
    </listitem>
   </varlistentry>
   <varlistentry>
    <term>
     <link xl:href="http://www.iesg.org">Genel Ağ Mühendisliği İdari Grubu</link>
    </term>
    <listitem>
     <para>
IETF başkanı ve IETF Alan Yöneticilerinden oluşan bir grup. IETF için standartların onay kurulu olup IAB ile beraberce IETF'nin yönetiminden sorumludur.
</para>
    </listitem>
   </varlistentry>
   <varlistentry>
    <term>üzerinde çalışabilirlik</term>
    <listitem>
     <para>
Bu belgenin amacına yönelik olarak, "üzerinde çalışabilirlik" deyimi bir veri iletişim yolu üzerinde bir takım çalışmaların mümkün olması demektir.
</para>
    </listitem>
   </varlistentry>
   <varlistentry>
    <term>Son Çağrı</term>
    <listitem>
     <para>
Bir standart aday adayının makuliyeti hakkındaki fikir birliği seviyesini ölçmekte kullanılan kamusal yorum (dedikodu) süresi (<xref linkend="rfc2026-s612"/> bölümüne bakınız).
</para>
    </listitem>
   </varlistentry>
   <varlistentry>
    <term>çevrimiçi</term>
    <listitem>
     <para>
Bilginin Genel Ağ üzerinden elde edilebilir olma durumu. Bu belgede birşeyin çevrimiçi olmasından bahsedildiğinde, o şeyin anonim FTP, gopher, WWW gibi Genel Ağ uygulamaları kullanılarak bedelsiz veya bir sınırlama olmaksızın alınabilir olduğunu belirtir.
</para>
    </listitem>
   </varlistentry>
   <varlistentry>
    <term>Çalışma Grubu</term>
    <listitem>
     <para>
Belirli bir belirtim, bir belirtim grubu veya belirli bir konu üzerinde çalışmak üzere IESG ve IAB tarafından seçilmiş bir grup.
</para>
    </listitem>
   </varlistentry>
  </variablelist>
 </sect1>
 <sect1 xml:id="rfc2026-s15">
  <title>Yazarın Adresi</title>
  <literallayout class="monospaced">
Scott O. Bradner

Harvard University
Holyoke Center, Room 813
1350 Mass. Ave.
Cambridge, MA  02138
USA

Telefon: +1 617 495 3864
 Eposta: <email>sob@harvard.edu</email>
</literallayout>
 </sect1>
 <sect1 xml:id="rfc2026-appa" label="Ek-A">
  <title>Kısaltmalar</title>
  <glosslist>
   <glossentry>
    <glossterm><glossterm><acronym>ANSI</acronym></glossterm>
    <glossterm>American National Standards Institute</glossterm></glossterm>
    <glossdef>
     <para>Amerikan Ulusal Standartlar Enstitüsü</para>
    </glossdef>
   </glossentry>
   <glossentry>
    <glossterm><glossterm><acronym>ARPA</acronym></glossterm>
    <glossterm>(U.S.) Advanced Research Projects Agency</glossterm></glossterm>
    <glossdef>
     <para>İlerletici Araştırma Projeleri Ajansı</para>
    </glossdef>
   </glossentry>
   <glossentry>
    <glossterm><acronym>UB</acronym></glossterm>
    <glossdef>
     <para>Uygulanabilirlik Bildirgesi</para>
    </glossdef>
   </glossentry>
   <glossentry>
    <glossterm><glossterm><acronym>FTP</acronym></glossterm>
    <glossterm>File Transfer Protocol</glossterm></glossterm>
    <glossdef>
     <para>Dosya Aktarım Protokolü</para>
    </glossdef>
   </glossentry>
   <glossentry>
    <glossterm><glossterm><acronym>ASCII</acronym></glossterm>
    <glossterm>American Standard Code for Information Interchange</glossterm></glossterm>
    <glossdef>
     <para>Bilgi Değişimi için Amerikan Standart Kodu</para>
    </glossdef>
   </glossentry>
   <glossentry>
    <glossterm><glossterm><acronym>ITU</acronym></glossterm>
    <glossterm>International Telecommunication Union</glossterm></glossterm>
    <glossdef>
     <para>Uluslararası Telekom Birliği</para>
    </glossdef>
   </glossentry>
   <glossentry>
    <glossterm><glossterm><acronym>ITU-T</acronym></glossterm>
    <glossterm>Telecommunications Standardization sector of the ITU</glossterm></glossterm>
    <glossdef>
     <para>Uluslararası Telekom Birliği'nin Telekomu Standartlaştırma bölütü. Birleşmiş Milletler destekli bir örgüttür. Eskiden CCITT diye bilinirdi.</para>
    </glossdef>
   </glossentry>
   <glossentry>
    <glossterm><glossterm><acronym>IAB</acronym></glossterm>
    <glossterm>Internet Architecture Board</glossterm></glossterm>
    <glossdef>
     <para>Genel Ağ Mimarisi Kurulu</para>
    </glossdef>
   </glossentry>
   <glossentry>
    <glossterm><glossterm><acronym>IANA</acronym></glossterm>
    <glossterm>Internet Assigned Numbers Authority</glossterm></glossterm>
    <glossdef>
     <para>Genel Ağ'ın Atanmış Numaralar Yetkilisi</para>
    </glossdef>
   </glossentry>
   <glossentry>
    <glossterm><glossterm><acronym>IEEE</acronym></glossterm>
    <glossterm>Institute of Electrical and Electronics Engineers</glossterm></glossterm>
    <glossdef>
     <para>Elektrik ve Elektronik Mühendisleri Enstitüsü</para>
    </glossdef>
   </glossentry>
   <glossentry>
    <glossterm><glossterm><acronym>ICMP</acronym></glossterm>
    <glossterm>Internet Control Message Protocol</glossterm></glossterm>
    <glossdef>
     <para>Genel Ağ Denetim İletisi Protokolü</para>
    </glossdef>
   </glossentry>
   <glossentry>
    <glossterm><glossterm><acronym>IESG</acronym></glossterm>
    <glossterm>Internet Engineering Steering Group</glossterm></glossterm>
    <glossdef>
     <para>Genel Ağ Mühendisliği İdari Grubu</para>
    </glossdef>
   </glossentry>
   <glossentry>
    <glossterm><glossterm><acronym>IETF</acronym></glossterm>
    <glossterm>Internet Engineering Task Force</glossterm></glossterm>
    <glossdef>
     <para>Genel Ağ Mühendisliği Hazır Görev Gücü</para>
    </glossdef>
   </glossentry>
   <glossentry>
    <glossterm><glossterm><acronym>IP</acronym></glossterm>
    <glossterm>Internet Protocol</glossterm></glossterm>
    <glossdef>
     <para>Genel Ağ Protokolü</para>
    </glossdef>
   </glossentry>
   <glossentry>
    <glossterm><glossterm><acronym>IRSG</acronym></glossterm>
    <glossterm>Internet Research Steering Group</glossterm></glossterm>
    <glossdef>
     <para>Genel Ağ İncelemeleri İdari Grubu</para>
    </glossdef>
   </glossentry>
   <glossentry>
    <glossterm><glossterm><acronym>IRTF</acronym></glossterm>
    <glossterm>Internet Research Task Force</glossterm></glossterm>
    <glossdef>
     <para>Genel Ağ İncelemeleri Hazır Görev Gücü</para>
    </glossdef>
   </glossentry>
   <glossentry>
    <glossterm><glossterm><acronym>ISO</acronym></glossterm>
    <glossterm>International Organization for Standardization</glossterm></glossterm>
    <glossdef>
     <para>Uluslararası Standartlaşım Örgütü</para>
    </glossdef>
   </glossentry>
   <glossentry>
    <glossterm><glossterm><acronym>ISOC</acronym></glossterm>
    <glossterm>Internet Society</glossterm></glossterm>
    <glossdef>
     <para>Genel Ağ Derneği</para>
    </glossdef>
   </glossentry>
   <glossentry>
    <glossterm><glossterm><acronym>MIB</acronym></glossterm>
    <glossterm>Management Information Base</glossterm></glossterm>
    <glossdef>
     <para>Yönetim Bilgi Tabanı</para>
    </glossdef>
   </glossentry>
   <glossentry>
    <glossterm><glossterm><acronym>OSI</acronym></glossterm>
    <glossterm>Open Systems Interconnection</glossterm></glossterm>
    <glossdef>
     <para>Açık Sistemler Arabağlantısı</para>
    </glossdef>
   </glossentry>
   <glossentry>
    <glossterm><glossterm><acronym>RFC</acronym></glossterm>
    <glossterm>Request for Comments</glossterm></glossterm>
    <glossdef>
     <para>Yorum İsteği</para>
    </glossdef>
   </glossentry>
   <glossentry>
    <glossterm><glossterm><acronym>TCP</acronym></glossterm>
    <glossterm>Transmission Control Protocol</glossterm></glossterm>
    <glossdef>
     <para>Aktarım Denetim Protokolü</para>
    </glossdef>
   </glossentry>
   <glossentry>
    <glossterm><glossterm><acronym>TB</acronym></glossterm>
    <glossterm>Teknik Belirtim</glossterm>
    <glossterm/>
    <glossterm><acronym>WWW</acronym></glossterm>
    <glossterm>World Wide Web</glossterm></glossterm>
    <glossdef>
     <para>Açılımı "Dünya Çapında Ağ" olsa da bu anlamda kullanılmaz. Sanal yöre adreslerinin gelenekselleşmiş konak ismi olagelmiştir</para>
    </glossdef>
   </glossentry>
  </glosslist>
 </sect1>
</article>
