<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!-- ********************************************************************
     $Id: rfc3463.xml,v 1.8 2002/12/20 22:46:09 nilgun Exp $
     ********************************************************************-->
<article xml:id="rfc3463">
  <articleinfo>
    <title>Gelişkin Posta Sistemi Durum Kodları</title>
    <subtitle>RFC 3463</subtitle>
    <titleabbrev>RFC 3463</titleabbrev>
    <authorgroup>
      <author>
        <firstname>G. Vaudreuil</firstname>
        <contrib>Lucent Technologies</contrib>
      </author><author role="translator">
        <firstname>Nilgün Belma Bugüner</firstname>
        <contrib>belgeler.org</contrib>
      </author>
    </authorgroup>
    <pubdate>Kasım 2006</pubdate>
    <revhistory>
      <revision>
        <revnumber>1.0</revnumber>
        <date>Kasım 2006</date>
        <authorinitials>NBB</authorinitials>
        <revremark>İlk çeviri</revremark>
      </revision><revision>
        <revnumber>Standart Adayı</revnumber>
        <date>Ocak 2003</date>
        <authorinitials>GV</authorinitials>
        <revremark>Özgün sürüm</revremark>
      </revision>
    </revhistory>
    <releaseinfo>
Ağ Çalışma Grubu 
Açıklama İsteği: 3463 
Geçersiz kıldığı RFC: 1893 
Güncelleyen RFC: 3886 
Durumu: Standart Adayı
    </releaseinfo>
    <legalnotice><title>Yasal Uyarı</title><para>
RFC'lerin yazarlarının hakları <link xl:href="ftp://ftp.rfc-editor.org/in-notes/bcp/bcp78.txt">BCP 78</link> ile düzenlenmiştir. Dolayısıyla RFC çevirilerinin çevirmenlerinin haklarını da <link linkend="&bcp078;">BCP 78</link>'in düzenlediği kabul edilmiştir.
        </para><para>
Bu belge <link xl:href="http://www.ietf.org/">IETF</link> tarafından yayınlanan resmi RFC3463'ün <emphasis role="bold">gayrıresmi</emphasis> çevirisidir ve aslının yerine kullanılamaz. Bu çevirinin hiçbir bağlamda ya da koşulda hükmü yoktur. Bu çeviri, anadili Türkçe olan Genel ağ kullanıcılarının bu RFC hakkında fikir edinebilmelerini sağlamak amacıyla hazırlanmıştır.
  </para>
  <para>
BU BELGE "ÜCRETSİZ" OLARAK RUHSATLANDIĞI İÇİN, İÇERDİĞİ BİLGİLER İÇİN İLGİLİ KANUNLARIN İZİN VERDİĞİ ÖLÇÜDE HERHANGİ BİR GARANTİ VERİLMEMEKTEDİR. AKSİ YAZILI OLARAK BELİRTİLMEDİĞİ MÜDDETÇE TELİF HAKKI SAHİPLERİ VE/VEYA BAŞKA ŞAHISLAR BELGEYİ "OLDUĞU GİBİ", AŞİKAR VEYA ZIMNEN, SATILABİLİRLİĞİ VEYA HERHANGİ BİR AMACA UYGUNLUĞU DA DAHİL OLMAK ÜZERE HİÇBİR GARANTİ VERMEKSİZİN DAĞITMAKTADIRLAR. BİLGİNİN KALİTESİ İLE İLGİLİ TÜM SORUNLAR SİZE AİTTİR. HERHANGİ BİR HATALI BİLGİDEN DOLAYI DOĞABİLECEK OLAN BÜTÜN SERVİS, TAMİR VEYA DÜZELTME MASRAFLARI SİZE AİTTİR.
  </para>
  <para>
İLGİLİ KANUNUN İCBAR ETTİĞİ DURUMLAR VEYA YAZILI ANLAŞMA HARİCİNDE HERHANGİ BİR ŞEKİLDE TELİF HAKKI SAHİBİ VEYA YUKARIDA İZİN VERİLDİĞİ ŞEKİLDE BELGEYİ DEĞİŞTİREN VEYA YENİDEN DAĞITAN HERHANGİ BİR KİŞİ, BİLGİNİN KULLANIMI VEYA KULLANILAMAMASI (VEYA VERİ KAYBI OLUŞMASI, VERİNİN YANLIŞ HALE GELMESİ, SİZİN VEYA ÜÇÜNCÜ ŞAHISLARIN ZARARA UĞRAMASI VEYA BİLGİLERİN BAŞKA BİLGİLERLE UYUMSUZ OLMASI) YÜZÜNDEN OLUŞAN GENEL, ÖZEL, DOĞRUDAN YA DA DOLAYLI HERHANGİ BİR ZARARDAN, BÖYLE BİR TAZMİNAT TALEBİ TELİF HAKKI SAHİBİ VEYA İLGİLİ KİŞİYE BİLDİRİLMİŞ OLSA DAHİ, SORUMLU DEĞİLDİR.
  </para>
  <para>
Tüm telif hakları aksi özellikle belirtilmediği sürece sahibine aittir. Belge içinde geçen herhangi bir terim, bir ticari isim ya da kuruma itibar kazandırma olarak algılanmamalıdır. Bir ürün ya da markanın kullanılmış olması ona onay verildiği anlamında görülmemelidir.
  </para>
    </legalnotice>
    <abstract><para>
Bu belge posta sistemi içinde teslimat durum raporları, izleme ve tanı koyma için kullanılan ek durum kodlarını tanımlar. Teslimat Durum Bildirimi (Delivery Status Notification - DSN) teslimat raporunda bulunan diğer bilgilerle birlikte bu kodlar, ileti teslimat durumunun ortam ve dilden bağımsız oluşturulmasını kolaylaştırır.
    </para></abstract>
  </articleinfo>

<dedication><title>Bu Belgenin Durumu</title>
<para>
Bu belge Genel Ağ standardı olmak üzere standartlaşma aşamasına girmiş bir protokolü belirtir ve geliştirilmesi için Genel Ağ topluluğundan üzerinde tartışılmasını ve önerilerde bulunulmasını talep eder. Bu protokolün durumu ve standartlaşma aşamalarındaki seviyesi için lütfen "Genel Ağ Resmi Protokol Standartları" (STD 1) belgesinin şu an ki sürümüne bakınız. Bu belgenin dağıtımına sınırlama getirilmemiştir.
</para><para>
Copyright © The Internet Society (2003).  All Rights Reserved.
</para>
</dedication>

<sect1 xml:id="rfc3463-s1"><title>Giriş</title>
<para>
Posta sistemi hatalarını raporlamak için ve posta iletilerinde sisteme özgü metinsel açıklamalar göndermek için SMTP tarafından sunulan sınırlı mekanizmadan daha zengin bir standart mekanizma ihtiyacı vardır. Teslimat Durum Bildirimlerinde [<xref linkend="rfc3463-DSN"/>] kullanmak için daha zengin ve insan dilinden bağımsız makineler tarafından okunabilen durum kodu basma ihtiyacı vardır. Bu belge bu amaç için yeni bir durum kodları kümesi önerir.
</para><para>
Posta sistemi hatalarını raporlamak için en başından beri SMTP [<xref linkend="rfc3463-SMTP"/>] hata kodları kullanılagelmiştir. SMTP kodunun tasarımındaki sınırlamalardan dolayı bunlar teslimat durum bildirimlerinde kullanılmaya elverişli değillerdir. SMTP, teslimat raporları için 12 civarında elverişli kod sağlar. Kodların ekserisi, SMTP <command>DATA</command> komutununa verilen 354 yanıtı gibi protokole özgü yanıt kodlarıdır. 12 elverişli kodun her biri çeşitli hata durumlarını belirtmek için aşırı derecede yüklüdürler. SMTP geçmişindeki bazı yaraların acılarını taşır ("acıların çocuğu"); yaraların çoğu, denetimsiz kullanımdan dolayı yanıt kodu eklenti mekanizmasındaki dikkat çekici biçimde talihsiz bozulmalardır. Bu öneri belgesi, sunucuların yeni yanıt kodlarını kaydettirme gereksinimi yanında, istemcinin bilinmeyen hata kodlarını kod teorisine göre yorumlama gereksinimine bağlı olarak kodların ileride genişletebilmesini kolaylaştırır
</para><para>
SMTP yanıt kodları teorisi, kalan kullanılabilir kodlara alan ihtiyacı ortaya çıkarmayacak şekilde bölümlenmiş bir numaralama uzayına sahiptir. En yaşamsal örnek, posta sistemi hataları için sadece 5 kalan kodun varlığıdır. Posta sistemi sınıflandırması konak ve posta kutusu hata durumlarının ikisini de içerir. Kalan 3. rakam alanı, MIME ve ortam dönüşüm hataları ile güvenlik sistemi hatalarını belirtme ihtiyacından dolayı tamamen tüketilmiştir.
</para><para>
SMTP yanıt kodları teorisinde hata kodlarını numara uzayında daha iyi dağıtmak için yapılacak bir elden geçirme ister  istemez SMTP ile uyumsuz olmayı gerektirecektir. Dahası, teslimat bildirimini raporlamak için yanıt kodları numaralama uzayının kalanının tüketimi yeni ESMTP eklentileri için kullanılabilecek kodları azaltacaktır.
</para><para>
Aşağıdaki durum kodu kümesi SMTP yanıt kodları teorisine dayanır. İlk değerin anlamsallığı başarı, kalıcı hata ve geçici hataya, ikincisinin ki de ilgili açıklama ve sınıflandırmaya ayrılmıştır. Bu öneri belgesi, örneğin konak hatalarını posta kutularının hatalarından ayırmak gibi, hata durumlarını daha iyi dağıtmak amacıyla sınıflandırmayı yeniden yapar.
</para>

<bridgehead renderas="sect3">Terminoloji</bridgehead>
<para>
Bu belgenin İngilizce aslında kullanılan "MUST", "MUST NOT", "REQUIRED", "SHALL", "SHALL NOT", "SHOULD", "SHOULD NOT", "RECOMMENDED", "MAY" ve "OPTIONAL" anahtar sözcükleri yerine çeviride *ZORUNLU*, *ÖNERİ* ve *SEÇİMLİK* imleri kullanılmış olup bunların (hem İngilizce'lerinin hem de Türkçe'lerinin) nasıl yorumlanmaları gerektiği [<xref linkend="rfc3463-RFC2119"/>]'da açıklanmıştır.
</para>
</sect1>

<sect1 xml:id="rfc3463-s2"><title>Durum Kodlarının Yapısı</title>
<para>
Bu belge, posta sistemindeki durumları raporlamak için yeni durum kodları ailesi tanımlar. Bu durum kodları ortam ve dilden bağımsız durum raporlaması için kullanılır. Sisteme özgü tanılar koymak amacıyla tasarlanmamışlardır.
</para><para>
Yeni durum kodları söz dizimi şöyle tanımlanmıştır:
</para><literallayout>
  durum-kodu = sınıf "." konu "." ayrıntı

       sınıf = "2"/"4"/"5"

        konu = 1*3RAKAM

     ayrıntı = 1*3RAKAM
</literallayout><para>
Bir <literal>durum-kodu</literal> içinde <literal>KBOŞ</literal> ve <literal>açıklama</literal> bulunmasına izin verilmez. <literal>Durum-kodu</literal> içindeki her sayısal alt kod önüne sıfırlar getirilmeksizin ifade edilmelidir *ZORUNLU*.
</para><para>
Durum kodları "." ile ayrılmış üç sayısal alandan oluşur. İlk alt-kod teslimat çabasının başarılı olup olmadığını belirler. İkinci alt-kod bir teslimat bozukluğunun olası kaynağını belirler. Üçünçü alt-kod ise titiz hata durumunu belirtir.
</para><para>
Örnek:  <literal>2.1.23</literal>
</para><para>
Tanımlanan kod alanının sadece standartlaşma aşamalarına girmiş belgelerle genişletilmesi öngörülmüştür. Posta sistemine özgü durum kodları olabildiğince standart durum kodlarına yakın eşlenmelidir. Sunucuların sadece kayıtlı-kuyutlu durum kodlarını göndermeleri gerekir. Sisteme özgü hatalar ve tanılar durum kodlarından farklı bir şekilde taşınmalıdır.
</para><para>
Zamanla yeni konu ve ayrıntı kodları eklenecektir. Numaralama uzayının büyüklüğünden dolayı, yayınlanmış durum kodlarının yeniden tanımlanacağı veya iptal edileceği öngörülmemiştir. İstemciler, genel hataları, ayrıntılar belirginleştirilemediğinde konu alt kodlarında açıklamalarıyla raporlayarak kod alanının genişletilebilirliğini korumalıdırlar.
</para><para>
Sınıf alt kodu kapsamlı bir durum sınıflaması sağlar. Sınıflar şöyle numaralanmıştır:
</para><glosslist><glossentry>
<glossterm><command>2.XXX.XXX</command> Başarılı</glossterm>
<glossdef><para>
DSN'nin olumlu bir teslimat eylemi raporladığını belirten başarı yanıtı. Ayrıntı alt kodları teslimat için gerekli dönüşüm bildirimini sağlayabilir.
</para></glossdef></glossentry><glossentry>
<glossterm><command>4.XXX.XXX</command> Geçici Başarısızlık</glossterm>
<glossdef><para>
Bir kısa süre kalıcı başarısızlık ileti gönderiminin geçerli olduğu ama bazı geçici durumların varlığı nedeniyle ileti gönderme işleminin geciktiği ya da sürdürülemediği anlamına gelir. Eğer bu kodu içeren bir bir teslimat başarısızlık raporu varsa, gelecekte yapılacak bir gönderme işlemi başarılı olabilir.
</para></glossdef></glossentry><glossentry>
<glossterm><command>5.XXX.XXX</command> Kalıcı Başarısızlık</glossterm>
<glossdef><para>
İletinin mevcut haliyle yeniden gönderilmesinin sorunu çözmeyeceği bir başarısızlık belirtir. Başarılı bir teslimat için hedefte veya iletide bazı değişiklikler yapılmalıdır.
</para></glossdef></glossentry>
</glosslist><para>
Bir istemci sonraki konu alt kodlarını tanımasa bile sınıf alt kodlarını tanımalı ve raporlamalıdır.
</para><para>
Konu alt kodu durumu sınıflandırır. Bu değer sınıflamanın her birine uygulanır. Konu alt kodu, eğer tanınıyorsa, ek ayrıntılar tanınmayan ayrıntı alt kodu tarafından sağlansa bile raporlanmalıdır  Konu alt kodu için numaralı değerler:
</para><glosslist><glossentry>
<glossterm><command>X.0.XXX</command> Diğer veya Tanımsız Durum</glossterm>
<glossdef><para>Bu konuda bir bilgi yok.
</para></glossdef></glossentry><glossentry>
<glossterm><command>X.1.XXX</command> Adresleme Durumu</glossterm>
<glossdef><para>
Adres durumu oluşturucu veya hedef adresi hakkında rapor verir. Adres sözdizimini ve geçerliliğini içerebilir. Bu hatalar genel olarak gönderici tarafından doğrulanabilir ve gönderim yeniden denenebilir.
</para></glossdef></glossentry><glossentry>
<glossterm><command>X.2.XXX</command> Posta Kutusu Durumu</glossterm>
<glossdef><para>
Posta kutusu durumu bu DSN'ye sebep olan posta kutusu ile yapılmak zorunda olunan bazı şeyleri belirtir. Posta kutusunu ilgilendiren şeylerin alıcının genel denetimi altında olduğu varsayılır.
</para></glossdef></glossentry><glossentry>
<glossterm><command>X.3.XXX</command> Posta Sistemi Durumu</glossterm>
<glossdef><para>
Posta sistemi durumu bu DSN'ye sebep olan hedef sistem ile yapılmak zorunda olunan bazı şeyleri belirtir. Sistemi ilgilendiren şeylerin hedef sistemin yöneticisinin genel denetimi altında olduğu varsayılır.
</para></glossdef></glossentry><glossentry>
<glossterm><command>X.4.XXX</command> Ağ ve Rota Durumu</glossterm>
<glossdef><para>
Ağ ve yönlendirme kodları teslimat sisteminin kendisiyle ilgili durumu raporlar. Bu sistem bileşenleri, dizin ve yönlendirme hizmetleri gibi her türlü gerekli altyapıyı içerir. Ağ ile ilgili konuların hedef veya aracı sistemin yöneticisinin denetimi altında olduğu varsayılır.
</para></glossdef></glossentry><glossentry>
<glossterm><command>X.5.XXX</command> Posta Teslimat Protokolü Durumu</glossterm>
<glossdef><para>
Posta teslimat protokolü durum kodları ileti teslimat protokolünün karıştığı başarısızlıkları raporlar. Bu başarısızlıklar gerçeklenim hatalarından güvensiz bağlantıya kadar geniş bir aralıktaki sebeplerden kaynaklanan sorunları içerir.
</para></glossdef></glossentry><glossentry>
<glossterm><command>X.6.XXX</command> İleti İçeriği veya Ortam Durumu</glossterm>
<glossdef><para>
İleti içeriği veya ortam durumu kodları, ileti içeriğinin karıştığı başarısızlıkları raporlar. Bu kodlar çeviriden, dönüşümden veya bir şekilde desteklenmeyen ileti ortamından kaynaklanan başarısızlıkları raporlar. İleti içeriği veya ortam ile ilgili konular, aynı içerik türleri kümesini desteklemesi gereken gönderici ve alıcının her ikisinin birden denetimi altındadır.
</para></glossdef></glossentry><glossentry>
<glossterm><command>X.7.XXX</command> Güvenlik veya Politika Durumu</glossterm>
<glossdef><para>
Güvenlik veya politika durumu kodları, alıcıya göre veya konak filtrelemeye ve şifreli işlemlere göre işlem yapmak gibi politikalardan kaynaklanan başarısızlıklardır. Güvenlik veya politika durumu ile ilgili konular hem göndericinin hem de alıcının denetimi altında olduğu varsayılır. Gönderici ve alıcının ikisi de ileti değişimine izin vermeli ve şifreli işlemler için gerekli anahtarların ve sertifikaların değişimini yönetebilmelidir.
</para></glossdef></glossentry>
</glosslist>
</sect1>

<sect1 xml:id="rfc3463-s3"><title>Numaralı Durum Kodları</title>
<para>
Aşağıdaki bölümde ayrıntı kodlarının tanımları ve açıklamaları yer almaktadır. Ayrıntı değeri durum hakkında daha fazla bilgi sağlar ve durumun konusuna göre tanımlanır.
</para>

<sect2 xml:id="rfc3463-s31"><title>Diğer ve Tanımsız Durum</title>
<glosslist><glossentry>
<glossterm><command>X.0.0</command> Diğer tanımsız durum</glossterm>
<glossdef><para>
Diğer tanımsız durum sadece tanımsız hata kodudur. Sadece hata sınıfı bilinen tüm hatalar için kullanılmalıdır.
</para></glossdef></glossentry>
</glosslist>
</sect2>

<sect2 xml:id="rfc3463-s32"><title>Adres Durumu</title>
<glosslist><glossentry>
<glossterm><command>X.1.0</command> Diğer adres durumu</glossterm>
<glossdef><para>
DSN'ye yol açan iletide belirtilen adres hakkındaki şeyler.
</para></glossdef></glossentry><glossentry>
<glossterm><command>X.1.1</command> Hedef posta kutusu adresi kötü</glossterm>
<glossdef><para>
Adreste belirtilen posta kutusu mevcut değildir. Genel Ağ posta isimleri açısından bunun anlamı "@" iminin solundaki adres parçasının geçersiz olduğudur. Bu kod sadece kalıcı başarısızlıklarda yararlıdır.
</para></glossdef></glossentry><glossentry>
<glossterm><command>X.1.2</command> Hedef sistem adresi kötü</glossterm>
<glossdef><para>
Adreste belirtilen sistem ya mevcut değildir ya da posta kabul edememektedir. Genel Ağ posta isimleri açısından bunun anlamı "@" iminin sağındaki adres parçasının geçersiz olduğudur. Bu kod sadece kalıcı başarısızlıklarda yararlıdır.
</para></glossdef></glossentry><glossentry>
<glossterm><command>X.1.3</command> Hedef posta kutusu adresinin sözdizimi kötü</glossterm>
<glossdef><para>
Hedef adres sözdizimsel olarak geçersizdir. Bu adresin her alanına uygulanabilir. Bu kod sadece kalıcı başarısızlıklarda yararlıdır.
</para></glossdef></glossentry><glossentry>
<glossterm><command>X.1.4</command> Hedef posta kutusu adresi belirsiz</glossterm>
<glossdef><para>
Belirtilen posta kutusu adresi hedef sistem üzerinde bir veya daha fazla alıcıyla eşleşiyordur. Belirtilen adresi bir yerel posta kutusu ismine eşlerken kullanılan eşleme algoritması baştan savma ise böyle bir sonuç ortaya çıkabilir.
</para></glossdef></glossentry><glossentry>
<glossterm><command>X.1.5</command> Hedef adres geçerli</glossterm>
<glossdef><para>
Belirtilen posta kutusu adresi geçerlidir. Bu durum kodu olumlu teslimat raporlarında kullanılmalıdır.
</para></glossdef></glossentry><glossentry>
<glossterm><command>X.1.6</command> Hedef posta kutusu taşındı, Sevk adresi yok</glossterm>
<glossdef><para>
Posta kutusu adresi bir zamanlar geçerliymiş ama artık bu adres posta kabul etmiyordur. Bu kod sadece kalıcı başarısızlıklarda yararlıdır.
</para></glossdef></glossentry><glossentry>
<glossterm><command>X.1.7</command> Göndericinin posta kutusu adresinin sözdizimi kötü</glossterm>
<glossdef><para>
Göndericinin adresi sözdizimsel olarak geçersizdir. Bu adresin her alanına uygulanabilir.
</para></glossdef></glossentry><glossentry>
<glossterm><command>X.1.8</command> Göndericinin sistem adresi kötü</glossterm>
<glossdef><para>
Adreste belirtilen gönderici sistem ya mevcut değildir ya da posta kabul edememektedir. Genel Ağ posta isimleri açısından bunun anlamı "@" iminin sağındaki adres parçasının geçersiz olduğudur.
</para></glossdef></glossentry>
</glosslist>
</sect2>

<sect2 xml:id="rfc3463-s33"><title>Posta Kutusu Durumu</title>
<glosslist><glossentry>
<glossterm><command>X.2.0</command> Diğer veya tanımsız posta kutusu durumu</glossterm>
<glossdef><para>
Posta kutusu mevcuttur ama hedef posta kutusu ile ilgili birşeyler bu DSN'nin gönderilmesine sebep olmuştur.
</para></glossdef></glossentry><glossentry>
<glossterm><command>X.2.1</command> Posta kutusu iptal edildi, ileti kabul etmiyor</glossterm>
<glossdef><para>
Posta kutusu mevcuttur ama iletileri kabul etmemektedir. Eğer posta  kutusu bir daha asla etkin olmayacaksa bu bir kalıcı hata olabileceği gibi, eğer posta kutusu geçici olarak iptal edilmişse geçici bir hatada olabilir.
</para></glossdef></glossentry><glossentry>
<glossterm><command>X.2.2</command>  Posta kutusu dolu</glossterm>
<glossdef><para>
Kullanıcının yönetsel posta kutusu kotasının veya posta kutusunun fiziksel kapasitesinin sınırına gelindiğinden posta kutusu dolmuştur. Bunun genel olarak anlamı, alıcının yer açmak için iletileri silmesi gerektiğidir. Bu kod geçici başarısızlık olarak kullanılmalıdır.
</para></glossdef></glossentry><glossentry>
<glossterm><command>X.2.3</command> İleti uzunluğu yönetimin izin verdiği sınırı aşıyor</glossterm>
<glossdef><para>
Posta kutusu başına yönetim tarafından atanmış ileti uzunluğu sınırı aşılmıştır. Bu durum kodu, Posta kutusu başına ileti uzunluğu sınırı genel sistem sınırından küçükse kullanılmalıdır. Bu kod kalıcı başarısızlık olarak kullanılmalıdır.
</para></glossdef></glossentry><glossentry>
<glossterm><command>X.2.4</command> Postalama listesine dağıtım sorunu</glossterm>
<glossdef><para>
Posta kutusu bir postalama listesi adresi olup liste içerdiği adreslere genişletilememektedir. Bu kod kalıcı veya geçici başarısızlık belirtebilir.
</para></glossdef></glossentry>
</glosslist>
</sect2>

<sect2 xml:id="rfc3463-s34"><title>Posta sistemi durumu</title>
<glosslist><glossentry>
<glossterm><command>X.3.0</command> Diğer veya tanımsız posta sistemi durumu</glossterm>
<glossdef><para>
Hedef sistem mevcuttur ve normal olarak posta kabul etmektedir, fakat sistem ile ilgili birşeyler bu DSN'nin gönderilmesine sebep olmuştur.
</para></glossdef></glossentry><glossentry>
<glossterm><command>X.3.1</command> Posta sistemi dolu</glossterm>
<glossdef><para>
Posta sistemine ayrılan yer dolmuştur.  Bunun genel olarak anlamı, tek bir alıcının iletilerini silmesiyle yeterli yerin açılmayabileceğidir. Bu kod sadece geçici başarısızlık olarak kullanılabilir.
</para></glossdef></glossentry><glossentry>
<glossterm><command>X.3.2</command> Sistem ağ iletilerini kabul etmiyor</glossterm>
<glossdef><para>
Posta kutusunu barındıran konak iletileri kabul etmemektedir. Böyle durumlara örnek olarak, bir istemdışı kapanma, aşırı yüklenme veya sistemin bakıma alınması verilebilir, Bu kod hem kalıcı hem de geçici başarısızlık olarak yararlıdır.
</para></glossdef></glossentry><glossentry>
<glossterm><command>X.3.3</command> Sistem seçilen özelliği sağlayamıyor</glossterm>
<glossdef><para>
İleti için belirtilen seçilmiş özellikler hedef sistem tarafından desteklenmiyordur. Bu duruma genellikle ağgeçitlerinde rastlanır; alanın birindeki özellikler diğerinde desteklenen özelliklerle eşleşmeyebilir.
</para></glossdef></glossentry><glossentry>
<glossterm><command>X.3.4</command> İleti sistem için çok büyük</glossterm>
<glossdef><para>
İleti, bir ileti için izin verilen sınırdan daha büyüktür. Bu sınırlama yönetimsel amaçlı olabileceği gibi fiziksel de olabilir. Bu kod sadece bir kalıcı hata olarak yararlıdır.
</para></glossdef></glossentry><glossentry>
<glossterm><command>X.3.5</command> Sistem yanlış yapılandırılmış</glossterm>
<glossdef><para>
Sistem, iletinin kabul edilmesini mümkün kılacak şekilde yapılandırılmamıştır.
</para></glossdef></glossentry>
</glosslist>
</sect2>

<sect2 xml:id="rfc3463-s35"><title>Ağ ve Yönlendirme Durumu</title>
<glosslist><glossentry>
<glossterm><command>X.4.0</command> Diğer veya tanımsız ağ veya yönlendirme durumu</glossterm>
<glossdef><para>
Ağda birşeyler yanlış gitmekte, fakat sorunun ne olduğu anlaşılamamakta ya da sorun sağlanmış diğer ayrıntı kodları ile açıklanamamaktadır.
</para></glossdef></glossentry><glossentry>
<glossterm><command>X.4.1</command> Konaktan yanıt yok</glossterm>
<glossdef><para>
Dışa bağlantı çabası yanıtsız kalmıştır, çünkü ya uzak sistem meşguldür ya da bir çağrı alamamaktadır. Bu kod sadece bir geçici hata olarak yararlıdır.
</para></glossdef></glossentry><glossentry>
<glossterm><command>X.4.2</command> Kötü bağlantı</glossterm>
<glossdef><para>
Dışa bağlantı kurulmuştur, fakat zaman aşımından veya bağlantı kalitesinin yetersizliğinden ileti aktarımını tamamlamak mümkün olmamaktadır. Bu kod sadece bir geçici hata olarak yararlıdır.
</para></glossdef></glossentry><glossentry>
<glossterm><command>X.4.3</command> Dizin sunucusu başarısızlığı</glossterm>
<glossdef><para>
Ağ sistemi iletiyi sevkedememektedir, çünkü bir dizin sunucusu yoktur. Bu kod sadece bir geçici hata olarak yararlıdır.
</para><para>
Bir Genel Ağ DNS sunucusuna bağlanmada kıfayetsizlik dizin sunucusu başarısızlığına örnek olarak verilebilir.
</para></glossdef></glossentry><glossentry>
<glossterm><command>X.4.4</command> Yönlendirme yapılamıyor</glossterm>
<glossdef><para>
Posta sistemi ileti için sonraki atlama noktasını belirleyememektedir, çünkü dizin sunucusundaki gerekli sevk bilgisi kullanışsızdır. Bu kod kalıcı hatalardan başka geçici hatalarda da yararlıdır.
</para><para>
Bir alan adı için bir DNS sunucusunun sadece bir SOA (Start of Administration - Yönetim Başlangıcı) kaydı döndürmesi yönlendirmenin yapılamayış hatasına bir örnektir.
</para></glossdef></glossentry><glossentry>
<glossterm><command>X.4.5</command> Posta sisteminde tıkanıklık</glossterm>
<glossdef><para>
Posta sistemi iletiyi teslim edememektedir, çünkü posta sisteminde trafik tıkalıdır. Bu kod sadece bir geçici hata olarak yararlıdır.
</para></glossdef></glossentry><glossentry>
<glossterm><command>X.4.6</command> Yönlendirmede kısırdöngü saptandı</glossterm>
<glossdef><para>
Bir yönlendirme döngüsü, ya yanlış yönlendirme tablolarından dolayı ya da bir kullanıcıdan kaynaklı bir yönlendirme döngüsü sebebiyle iletinin defalarca sevkedilmesine sebep olmaktadır. Bu kod sadece bir geçici hata olarak yararlıdır.
</para></glossdef></glossentry><glossentry>
<glossterm><command>X.4.7</command> Teslim süresi doldu</glossterm>
<glossdef><para>
Reddeden sistem tarafından ileti bu konakta çok uzun kaldığından ya da ileti göndericisinin belirttiği yaşam süresi değeri aşıldığından ileti çok eski olarak değerlendirilmiştir. Teslimatın gerçekleşmediği durumda bu kodun değil de asıl sorun için bulunan kodun döndürülmesi olasılığı da vardır.
</para></glossdef></glossentry>
</glosslist>
</sect2>

<sect2 xml:id="rfc3463-s36"><title>Posta Teslimat Protokolü Durumu</title>
<glosslist><glossentry>
<glossterm><command>X.5.0</command> Diğer veya tanımsız protokol durumu</glossterm>
<glossdef><para>
İletinin sonraki atlama noktasına tesliminde gerekli protokolle ilgili birşeyler yanlıştır ve sorun sağlanmış diğer ayrıntı kodları ile iyi açıklanamamaktadır.
</para></glossdef></glossentry><glossentry>
<glossterm><command>X.5.1</command> Geçersiz komut</glossterm>
<glossdef><para>
Desteklenmeyen veya sıradışı bir posta aktarım protokolü komutu verilmiştir. Bu kod sadece bir kalıcı hata olarak yararlıdır.
</para></glossdef></glossentry><glossentry>
<glossterm><command>X.5.2</command> Sözdizimi Hatası</glossterm>
<glossdef><para>
Sözdizimi yanlış olduğundan ya da tanınmadığından bir posta aktarım protokolü komutu yorumlanamamıştır. Bu kod sadece bir kalıcı hata olarak yararlıdır.
</para></glossdef></glossentry><glossentry>
<glossterm><command>X.5.3</command> Alıcı sayısı çok fazla</glossterm>
<glossdef><para>
İleti için çok fazla alıcı belirtildiğinden protokol tarafından ileti teslimatı yapılamamıştır. Bu hata normalde ileti teslimatının iki aşamada yapılması ile sonuçlanır, ikinci aşamada alıcıların kalanına teslimat yapılır. Bu kod böyle bir bölünme mümkün olmadığında yararlıdır.
</para></glossdef></glossentry><glossentry>
<glossterm><command>X.5.4</command> Komut bağımsız değişkenleri geçersiz</glossterm>
<glossdef><para>
Kapsam dışı olduklarından veya tanınmayan özellikleri ifade ettiklerinden dolayı geçersiz olan bağımsız değişkenlerin belirtilmesi nedeniyle geçerli bir posta aktarım protokolü komutu yorumlanamamıştır.Bu kod böyle bir bölünme mümkün olmadığında yararlıdır.
</para></glossdef></glossentry><glossentry>
<glossterm><command>X.5.5</command> Protokol sürümü yanlış</glossterm>
<glossdef><para>
İletişimde olan taraflarca özdevinimli olarak çözümlenemeyen bir protokol sürümü uyumsuzluğu vardır.
</para></glossdef></glossentry>
</glosslist>
</sect2>

<sect2 xml:id="rfc3463-s37">
<title>İleti İçeriği ve İleti Ortamı Durumu</title>
<glosslist><glossentry>
<glossterm><command>X.6.0</command> Diğer veya tanımsız ortam hatası</glossterm>
<glossdef><para>
Bir ileti ile ilgili birşeyler iletinin teslimatının gerçekleşmeyişine sebep olmuştur ve sorun diğer ayrıntı kodları ile ifade edilememektedir.
</para></glossdef></glossentry><glossentry>
<glossterm><command>X.6.1</command> Ortam desteklenmiyor</glossterm>
<glossdef><para>
İletinin ortamı ya teslimat protokolü ya da sevk yolundaki sonraki sistem tarafından desteklenmemektedir. Bu kod sadece bir kalıcı hata olarak yararlıdır.
</para></glossdef></glossentry><glossentry>
<glossterm><command>X.6.2</command> Dönüşüm gerekiyor ama engellenmiş</glossterm>
<glossdef><para>
Teslimat öncesi ileti içeriğinde dönüşüm yapılması gerekiyordur ama böyle bir dönüşüme izin verilmiyordur. Böyle bir yasaklama iletinin kendisinde gönderici tarafından belirtilmiş olabileceği gibi gönderen konağın politikası gereği de olabilir.
</para></glossdef></glossentry><glossentry>
<glossterm><command>X.6.3</command> Dönüşüm gerekiyor ama desteklenmiyor</glossterm>
<glossdef><para>
İleti içeriğinin sevk sırasında dönüştürülmesi gerekmesine rağmen böyle bir dönüşüm ya mümkün değildir ya da sevk yolundaki konak tarafından uygulanabilir değildir. Bir ESMTP ağgeçidinin 8 bitlik aktarımı desteklemesi ama iletiyi sonraki atlama noktası için gereken 7 bitlik iletiye dönüştürmesinin mümkün olmaması böyle bir durumla sonuçlanabilir.
</para></glossdef></glossentry><glossentry>
<glossterm><command>X.6.4</command> Dönüşüm veri kaybına yol açıyor</glossterm>
<glossdef><para>
Bu uyarı göndericiye bir uyarı olup, iletinin başarıyla teslim edildiği ama teslimatın gerektirdiği dönüşüm veri kaybına yol açtığı zaman gönderilir. Eğer gönderici veri kaybına yol açan dönüşümün yapılmasını yasakladığını belirtmişse, bu ayrıca bir kalıcı hata da olabilir.
</para></glossdef></glossentry><glossentry>
<glossterm><command>X.6.5</command> Dönüşüm gerçekleştirilemedi</glossterm>
<glossdef><para>
Dönüşüm gerekmiştir ama başarısız olmuştur. Bu kod bir kalıcı hata bildirimi olabileceği gibi bir geçici hata bildirimi de olabilir.
</para></glossdef></glossentry>
</glosslist>
</sect2>

<sect2 xml:id="rfc3463-s38"><title>Güvenlik Durumu veya Politik Durum</title>
<glosslist><glossentry>
<glossterm><command>X.7.0</command> Diğer veya tanımsız güvenlik durumu</glossterm>
<glossdef><para>
Güvenlikle ilgili birşeyler iletinin dönmesine sebep olmuştur ve sorun diğer ayrıntı kodları ile ifade edilememektedir. Bu durum kodu ayrıca güvenlik politikası nedeniyle sebebi açıklanamayan durumlar için de kullanılabilir.
</para></glossdef></glossentry><glossentry>
<glossterm><command>X.7.1</command> Yetkisiz teslimat, ileti reddedildi</glossterm>
<glossdef><para>
Gönderici hedefe gönderime yetkili değildir. Bu konağa veya alıcıya göre filtrelemenin bir sonucu olabilir. Bu belge böyle bir filtrelemenin liyakatini açıklamaz ama nasıl raporlanacağıyla ilgili bir mekanizma sağlar. Bu kod sadece bir kalıcı hata olarak yararlıdır.
</para></glossdef></glossentry><glossentry>
<glossterm><command>X.7.2</command> Postalama listesine dağıtıma izin verilmedi</glossterm>
<glossdef><para>
Gönderici postalama listesine ileti göndermeye yetkin değildir. Bu kod sadece bir kalıcı hata olarak yararlıdır.
</para></glossdef></glossentry><glossentry>
<glossterm><command>X.7.3</command> Güvenlik dönüşümü gerekiyor ama mümkün değil</glossterm>
<glossdef><para>
Teslimat bir iletileşim protokolünden diğerine bir dönüşüm gerektiriyordur ama böyle bir dönüşüm mümkün değildir. Bu kod sadece bir kalıcı hata olarak yararlıdır.
</para></glossdef></glossentry><glossentry>
<glossterm><command>X.7.4</command> Güvenlik özelliği desteklenmiyor</glossterm>
<glossdef><para>
Bir iletinin içerdiği güvenilir kimlik kanıtlama gibi bir güvenlik özelliği teslimat protokolü tarafından desteklenmiyordur. Bu kod sadece bir kalıcı hata olarak yararlıdır.
</para></glossdef></glossentry><glossentry>
<glossterm><command>X.7.5</command> Kriptografik başarısızlık</glossterm>
<glossdef><para>
Bir iletinin şifresini çözmek veya bir iletiyi doğrulamak için yetkin kılınmış bir aktarım sistemi, anahtar gibi bazı bilgiler mevcut olmadığından veya bu tür bilgiler geçersiz olduğundan böyle bir aktarımı yapamıyordur.
</para></glossdef></glossentry><glossentry>
<glossterm><command>X.7.6</command> Şifreleme algoritması desteklenmiyor</glossterm>
<glossdef><para>
Bir iletinin şifresini çözmek veya bir iletiyi doğrulamak için yetkin kılınmış bir aktarım sistemi, gerekli algoritma desteklenmediğinden böyle bir aktarımı yapamıyordur.
</para></glossdef></glossentry><glossentry>
<glossterm><command>X.7.7</command> İleti bütünlüğünde bozulma</glossterm>
<glossdef><para>
Bir iletinin şifresini çözmek veya bir iletiyi doğrulamak için yetkin kılınmış bir aktarım sistemi, ileti bozulmuş veya değiştirilmiş olduğundan dolayı böyle bir aktarımı yapamıyordur. Bu kod, bir kalıcı veya geçici hata için kullanılabileceği gibi bir başarılı teslimat kodu da olabilir.
</para></glossdef></glossentry>
</glosslist>
</sect2>
</sect1>

<sect1 xml:id="rfc3463-s4"><title>Uyulması Zorunlu Standartlar</title>
<itemizedlist><listitem>
<biblioentry xreflabel="RFC2119" xml:id="rfc3463-RFC2119">
<abbrev><link linkend="rfc2119">RFC2119</link></abbrev>
<author><firstname>Bradner, S.</firstname></author>
<title>Key words for use in RFCs to Indicate Requirement Levels</title>
<edition>RFC'lerde Gereksinim Seviyelerini Belirtmek için Kullanılan Anahtar Sözcükler </edition>
<publisher><publishername>BCP 14, RFC 2119</publishername></publisher>
<pubdate>Mart 1997</pubdate>
</biblioentry>
</listitem><listitem>
<biblioentry xreflabel="SMTP" xml:id="rfc3463-SMTP">
<abbrev><link linkend="rfc2821">SMTP</link></abbrev>
<author><firstname>Klensin, J.</firstname></author>
<title>Simple Mail Transfer Protocol</title>
<edition>Basit Posta Aktarım Protokolü (SMTP)</edition>
<publisher><publishername>RFC 2821</publishername></publisher>
<pubdate>Nisan 2001</pubdate>
</biblioentry>
</listitem><listitem>
<biblioentry xreflabel="DSN" xml:id="rfc3463-DSN">
<abbrev><link linkend="rfc3464">DSN</link></abbrev>
<author><firstname>Moore, K. ve G. Vaudreuil</firstname></author>
<title>An Extensible Message Format for Delivery Status Notifications</title>
<edition>Teslimat Durum Bildirimleri için Genişletilebilir bir İleti Biçimi</edition>
<publisher><publishername>RFC 3464</publishername></publisher>
<pubdate>Ocak 2003</pubdate>
</biblioentry>
</listitem>
</itemizedlist>
</sect1>

<sect1 xml:id="rfc3463-s5"><title>Güvenlik Değerlendirmeleri</title>
<para>
Bu belge duyarlılığı arttırılmış bir durum kodu sistemini açıklar. Bu durum kodlarının kullanımı mevcut yararlılığın ötesinde bir dahili posta sisteminin nasıl gerçeklendiğiyle ilgili ek bilgilerin ifşasına yol açabilir.
</para>
</sect1>

<appendix xml:id="rfc3463-appa"><title>Durum Kodları Listesi</title>
<literallayout>
    X.1.0     Diğer adres durumu
    X.1.1     Hedef posta kutusu adresi kötü
    X.1.2     Hedef sistem adresi kötü
    X.1.3     Hedef posta kutusu adresinin sözdizimi kötü
    X.1.4     Hedef posta kutusu adresi belirsiz
    X.1.5     Hedef adres geçerli
    X.1.6     Hedef posta kutusu taşındı, sevk adresi yok
    X.1.7     Göndericinin posta kutusu adresinin sözdizimi kötü
    X.1.8     Göndericinin sistem adresi kötü

    X.2.0     Diğer veya tanımsız posta kutusu durumu
    X.2.1     Posta kutusu iptal edildi, ileti kabul etmiyor
    X.2.2     Posta kutusu dolu
    X.2.3     İleti uzunluğu yönetimin izin verdiği sınırı aşıyor
    X.2.4     Postalama listesine dağıtım sorunu

    X.3.0     Diğer veya tanımsız posta sistemi durumu
    X.3.1     Posta sistemi dolu
    X.3.2     Sistem ağ iletilerini kabul etmiyor
    X.3.3     Sistem seçilen özelliği sağlayamıyor
    X.3.4     İleti sistem için çok büyük
    X.3.5     Sistem yanlış yapılandırılmış

    X.4.0     Diğer veya tanımsız ağ veya yönlendirme durumu
    X.4.1     Konaktan yanıt yok
    X.4.2     Kötü bağlantı
    X.4.3     Sevk sunucusu başarısızlığı
    X.4.4     Yönlendirme yapılamıyor
    X.4.5     Posta sisteminde tıkanıklık
    X.4.6     Yönlendirmede kısırdöngü saptandı
    X.4.7     Teslim süresi doldu

    X.5.0     Diğer veya tanımsız protokol durumu
    X.5.1     Geçersiz komut
    X.5.2     Sözdizimi Hatası
    X.5.3     Alıcı sayısı çok fazla
    X.5.4     Komut bağımsız değişkenleri geçersiz
    X.5.5     Protokol sürümü yanlış

    X.6.0     Diğer veya tanımsız ortam hatası
    X.6.1     Ortam desteklenmiyor
    X.6.2     Dönüşüm gerekiyor ama engellenmiş
    X.6.3     Dönüşüm gerekiyor ama desteklenmiyor
    X.6.4     Dönüşüm veri kaybına yol açıyor
    X.6.5     Dönüşüm gerçekleştirilemedi

    X.7.0     Diğer veya tanımsız güvenlik durumu
    X.7.1     Yetkisiz teslimat, ileti reddedildi
    X.7.2     Postalama listesine dağıtıma izin verilmedi
    X.7.3     Güvenlik dönüşümü gerekiyor ama mümkün değil
    X.7.4     Güvenlik özelliği desteklenmiyor
    X.7.5     Kriptografik başarısızlık
    X.7.6     Şifreleme algoritması desteklenmiyor
    X.7.7     İleti bütünlüğünde bozulma
</literallayout>
</appendix>

<appendix xml:id="rfc3463-appb"><title>RFC1893'ten Farkları</title>
<itemizedlist><listitem>Yazarın iletişim bilgileri değişti
</listitem><listitem>Uyulması zorunlu standartlar güncellendi
</listitem><listitem>Metin sözdizimi ve imla hataları bulucularıyla uyumlu hale getirildi.
</listitem><listitem>Geçici başarısızlığı açıklayan metin mevcut uygulamayı yansıtmak ve daha anlaşılır kımmak için değiştirildi.
</listitem><listitem>X.4.7 kodlarını geçici hatalarla sınırlayan kısıtlama giderildi.
</listitem>
</itemizedlist>
</appendix>

<appendix xml:id="rfc3463-appc"><title>Belge Hakkında</title>
<bridgehead renderas="sect2">Yazarın Adresi</bridgehead>
<literallayout>
   Gregory M. Vaudreuil
   Lucent Technologies
   7291 Williamson Rd
   Dallas, Tx. 75214

   Telefon: +1 214 823 9325
    Eposta: <email>GregV@ieee.org</email>
</literallayout>

<bridgehead renderas="sect2">Tam Telif Hakkı Beyanı</bridgehead>
<para>
   Copyright © The Internet Society (2003).  All Rights Reserved.
</para><para>
   This document and translations of it may be copied and furnished to
   others, and derivative works that comment on or otherwise explain it
   or assist in its implementation may be prepared, copied, published
   and distributed, in whole or in part, without restriction of any
   kind, provided that the above copyright notice and this paragraph are
   included on all such copies and derivative works.  However, this
   document itself may not be modified in any way, such as by removing
   the copyright notice or references to the Internet Society or other
   Internet organizations, except as needed for the purpose of
   developing Internet standards in which case the procedures for
   copyrights defined in the Internet Standards process must be
   followed, or as required to translate it into languages other than
   English.
</para><para>
   The limited permissions granted above are perpetual and will not be
   revoked by the Internet Society or its successors or assigns.
</para><para>
   This document and the information contained herein is provided on an
   "AS IS" basis and THE INTERNET SOCIETY AND THE INTERNET ENGINEERING
   TASK FORCE DISCLAIMS ALL WARRANTIES, EXPRESS OR IMPLIED, INCLUDING
   BUT NOT LIMITED TO ANY WARRANTY THAT THE USE OF THE INFORMATION
   HEREIN WILL NOT INFRINGE ANY RIGHTS OR ANY IMPLIED WARRANTIES OF
   MERCHANTABILITY OR FITNESS FOR A PARTICULAR PURPOSE.
</para>
<bridgehead renderas="sect3">Bilgi için</bridgehead>
<para>
&rfc.editor; işlevinin mali desteği şu an Genel Ağ Derneği (The Internet Society) tarafından sağlanmaktadır.
</para>
</appendix>
</article>


