<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!-- ********************************************************************
     $Id: rfc4287.xml,v 1.8 2002/12/20 22:46:09 nilgun Exp $
     ********************************************************************-->
<article xml:id="rfc4287">
 <title>RFC 4287 - Atom, Eserlerin Ödünleşimli Paylaşım Biçimi</title>
 <info>
  <authorgroup>
   <author role="editor">
    <personname><firstname>M. Nottingham</firstname></personname>
   </author>
   <author role="editor">
    <personname><firstname>R. Sayre</firstname></personname>
   </author>
   <author role="translator">
    <personname>
     <firstname>Nilgün Belma Bugüner</firstname>
    </personname>
    <affiliation>
     <address><link xl:href="https://github.com/nilgun"/></address>
    </affiliation>
   </author>
  </authorgroup>
  <pubdate>Eylül 2006</pubdate>
  <revhistory>
   <revision>
    <revnumber>1.0</revnumber>
    <date>Eylül 2006</date>
    <authorinitials>NBB</authorinitials>
    <revremark>İlk çeviri</revremark>
   </revision>
   <revision>
    <revnumber>Standart Aday Adayı</revnumber>
    <date>Aralık 2005</date>
    <authorinitials>MN</authorinitials>
    <revremark>Özgün sürüm</revremark>
   </revision>
  </revhistory>
  <releaseinfo>
Ağ Çalışma Grubu
Yorum İsteği: 4287
Durumu: Standart Aday Adayı
    </releaseinfo>
  <legalnotice>
   <title>Yasal Uyarı</title>
   <para>
RFC'lerin yazarlarının hakları <link xl:href="ftp://ftp.rfc-editor.org/in-notes/bcp/bcp78.txt">BCP 78</link> ile düzenlenmiştir. Dolayısıyla RFC çevirilerinin çevirmenlerinin haklarını da <link linkend="&bcp078;">BCP 78</link>'in düzenlediği kabul edilmiştir.
        </para>
   <para>
Bu belge <link xl:href="http://www.ietf.org/">IETF</link> tarafından yayınlanan resmi RFC 4287'nin <emphasis role="bold">gayrıresmi</emphasis> çevirisidir ve aslının yerine kullanılamaz. Bu çevirinin hiçbir bağlamda ya da koşulda hükmü yoktur. Bu çeviri, anadili Türkçe olan internet kullanıcılarının bu RFC hakkında fikir edinebilmelerini sağlamak amacıyla hazırlanmıştır.
  </para>
   <para>
BU BELGE "ÜCRETSİZ" OLARAK RUHSATLANDIĞI İÇİN, İÇERDİĞİ BİLGİLER İÇİN İLGİLİ KANUNLARIN İZİN VERDİĞİ ÖLÇÜDE HERHANGİ BİR GARANTİ VERİLMEMEKTEDİR. AKSİ YAZILI OLARAK BELİRTİLMEDİĞİ MÜDDETÇE TELİF HAKKI SAHİPLERİ VE/VEYA BAŞKA ŞAHISLAR BELGEYİ "OLDUĞU GİBİ", AŞİKAR VEYA ZIMNEN, SATILABİLİRLİĞİ VEYA HERHANGİ BİR AMACA UYGUNLUĞU DA DAHİL OLMAK ÜZERE HİÇBİR GARANTİ VERMEKSİZİN DAĞITMAKTADIRLAR. BİLGİNİN KALİTESİ İLE İLGİLİ TÜM SORUNLAR SİZE AİTTİR. HERHANGİ BİR HATALI BİLGİDEN DOLAYI DOĞABİLECEK OLAN BÜTÜN SERVİS, TAMİR VEYA DÜZELTME MASRAFLARI SİZE AİTTİR.
  </para>
   <para>
İLGİLİ KANUNUN İCBAR ETTİĞİ DURUMLAR VEYA YAZILI ANLAŞMA HARİCİNDE HERHANGİ BİR ŞEKİLDE TELİF HAKKI SAHİBİ VEYA YUKARIDA İZİN VERİLDİĞİ ŞEKİLDE BELGEYİ DEĞİŞTİREN VEYA YENİDEN DAĞITAN HERHANGİ BİR KİŞİ, BİLGİNİN KULLANIMI VEYA KULLANILAMAMASI (VEYA VERİ KAYBI OLUŞMASI, VERİNİN YANLIŞ HALE GELMESİ, SİZİN VEYA ÜÇÜNCÜ ŞAHISLARIN ZARARA UĞRAMASI VEYA BİLGİLERİN BAŞKA BİLGİLERLE UYUMSUZ OLMASI) YÜZÜNDEN OLUŞAN GENEL, ÖZEL, DOĞRUDAN YA DA DOLAYLI HERHANGİ BİR ZARARDAN, BÖYLE BİR TAZMİNAT TALEBİ TELİF HAKKI SAHİBİ VEYA İLGİLİ KİŞİYE BİLDİRİLMİŞ OLSA DAHİ, SORUMLU DEĞİLDİR.
  </para>
   <para>
Tüm telif hakları aksi özellikle belirtilmediği sürece sahibine aittir. Belge içinde geçen herhangi bir terim, bir ticari isim ya da kuruma itibar kazandırma olarak algılanmamalıdır. Bir ürün ya da markanın kullanılmış olması ona onay verildiği anlamında görülmemelidir.
  </para>
  </legalnotice>
  <abstract>
   <para>
Bu belge, Genel Ağ'da eserlerin birlikleşimini sağlamak için eserin içeriği ve öteverileri hakkında bilgi veren, Atom adı verilen XML tabanlı yapının biçim belirtimidir.
    </para>
  </abstract>
 </info>
 <preliminary>
  <title>Bu Belgenin Durumu</title>
  <para>
Bu belge Genel Ağ standardı olmak üzere standartlaşma aşamasına girmiş bir protokolü belirtir ve geliştirilmesi için Genel Ağ topluluğundan üzerinde tartışılmasını ve önerilerde bulunulmasını talep eder. Bu protokolün durumu ve standartlaşma aşamalarındaki seviyesi için lütfen "Genel Ağ Resmi Protokol Standartları" (STD 1) belgesinin şu an ki sürümüne bakınız. Bu belgenin dağıtımına sınırlama getirilmemiştir.
</para>
  <para>
Copyright © The Internet Society (2001).  All Rights Reserved.
</para>
 </preliminary>
 <sect1 xml:id="rfc4287-s1" userlevel="notoc">
  <?dbhtml stop-chunking?>
  <title>Giriş</title>
  <para>
Atom, "ulamalar" (feeds) olarak bilinen bilgilerle ilgili listeleri açıklayan XML'e dayalı bir belge biçimidir. Bir ulama, her biri bir belgenin genişleyebilir öteverilerinden oluşan ve "girdi" adı verilen bir miktar öğeden oluşur. Örneğin her girdinin bir konu başlığı vardır.
</para>
  <para>
Atomun asıl kullanım alanı, sanal günlükler (bloglar), haber başlıkları gibi sanal eserlerin sanalyörelerden başka doğrudan kullanıcı arayüzleriyle paylaşımını<footnote><para>Ç.N. - Belgede kullanılan "syndication" sözcüğü bir yazarın bir eserini aynı anda çok sayıda yayınevine satması anlamına gelen bir teknik terimdir. Bu terimin Türkçe karşılığı olarak bu çeviride "eserlerin ödünleşimli paylaşımı" deyimi kullanılmıştır.</para></footnote> sağlamaktır.
</para>
  <sect2 xml:id="rfc4287-s11">
   <title>Örnekler</title>
   <para>Kısa bir tek girdilik Atom Ulama Belgesi:</para>
   <literallayout class="monospaced">
   &lt;?xml version="1.0" encoding="utf-8"?&gt;
   &lt;feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom"&gt;

     &lt;title&gt;Örnek Ulam&lt;/title&gt;
     &lt;link href="http://mesela.der/"/&gt;
     &lt;updated&gt;2003-12-13T18:30:02Z&lt;/updated&gt;
     &lt;author&gt;
       &lt;name&gt;Yaşar Yaşamaz&lt;/name&gt;
     &lt;/author&gt;
     &lt;id&gt;urn:uuid:60a76c80-d399-11d9-b93C-0003939e0af6&lt;/id&gt;

     &lt;entry&gt;
       &lt;title&gt;Atom Pilli Robotlar Amok'a Koşuyor&lt;/title&gt;
       &lt;link href="http://mesela.der/2003/12/13/atom03"/&gt;
       &lt;id&gt;urn:uuid:1225c695-cfb8-4ebb-aaaa-80da344efa6a&lt;/id&gt;
       &lt;updated&gt;2003-12-13T18:30:02Z&lt;/updated&gt;
       &lt;summary&gt;Bir metin.&lt;/summary&gt;
     &lt;/entry&gt;

   &lt;/feed&gt;
</literallayout>
   <para>Biraz daha kapsamlı tek girdilik bir Atom Ulama Belgesi:</para>
   <literallayout class="monospaced">
   &lt;?xml version="1.0" encoding="utf-8"?&gt;
   &lt;feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom"&gt;
     &lt;title type="text"&gt;dive into mark &lt;/title&gt;
     &lt;subtitle type="html"&gt;
       A &lt;em&gt;lot&lt;/em&gt; of effort
       went into making this effortless
     &lt;/subtitle&gt;
     &lt;updated&gt;2005-07-31T12:29:29Z &lt;/updated&gt;
     &lt;id&gt;tag:example.org,2003:3 &lt;/id&gt;
     &lt;link rel="alternate" type="text/html"
      hreflang="en" href="http://example.org/"/&gt;
     &lt;link rel="self" type="application/atom+xml"
      href="http://example.org/feed.atom"/&gt;
     &lt;rights&gt;Copyright (c) 2003, Mark Pilgrim &lt;/rights&gt;
     &lt;generator uri="http://www.example.com/" version="1.0"&gt;
       Example Toolkit
     &lt;/generator&gt;
     &lt;entry&gt;
       &lt;title&gt;Atom draft-07 snapshot &lt;/title&gt;
       &lt;link rel="alternate" type="text/html"
        href="http://example.org/2005/04/02/atom"/&gt;
       &lt;link rel="enclosure" type="audio/mpeg" length="1337"
        href="http://example.org/audio/ph34r_my_podcast.mp3"/&gt;
       &lt;id&gt;tag:example.org,2003:3.2397 &lt;/id&gt;
       &lt;updated&gt;2005-07-31T12:29:29Z &lt;/updated&gt;
       &lt;published&gt;2003-12-13T08:29:29-04:00 &lt;/published&gt;
       &lt;author&gt;
         &lt;name&gt;Mark Pilgrim &lt;/name&gt;
         &lt;uri&gt;http://example.org/ &lt;/uri&gt;
         &lt;email&gt;f8dy@example.com &lt;/email&gt;
       &lt;/author&gt;
       &lt;contributor&gt;
         &lt;name&gt;Sam Ruby &lt;/name&gt;
       &lt;/contributor&gt;
       &lt;contributor&gt;
         &lt;name&gt;Joe Gregorio &lt;/name&gt;
       &lt;/contributor&gt;
       &lt;content type="xhtml" xml:lang="en"
        xml:base="http://diveintomark.org/"&gt;
         &lt;div xmlns="http://www.w3.org/1999/xhtml"&gt;
           &lt;p&gt;&lt;i&gt;[Update: The Atom draft is finished.] &lt;/i&gt; &lt;/p&gt;
         &lt;/div&gt;
       &lt;/content&gt;
     &lt;/entry&gt;
   &lt;/feed&gt;
</literallayout>
  </sect2>
  <sect2 xml:id="rfc4287-s12">
   <title>İsim Alanı ve Sürüm</title>
   <para>
Bu belirtimde açıklanan XML veri biçimi için XML isim alanı [<xref linkend="rfc4287-REC-xml-names-19990114"/>] adresi:
</para>
   <para>
   http://www.w3.org/2005/Atom
</para>
   <para>
Kullanışlılık açısından, bu veri biçimine "Atom 1.0" olarak da atıfta bulunulabilir. Bu belirtimin metninde bu amaçla "Atom" kullanılmıştır.
</para>
  </sect2>
  <sect2 xml:id="rfc4287-s13">
   <title>Gösterimsel Uzlaşımlar</title>
   <para>
Bu belirtim iki yapay olguya göre uyumluluğu açıklar: Atom Ulama Belgeleri ve Atom Girdi Belgeleri. Ek olarak, Atom işlemcilerle ilgili bazı gereksinimlere de yer verir.
</para>
   <para>
Bu belirtim, yukarıda, <xref linkend="rfc4287-s12"/> bölümünde belirtilen isim alanı adresinin betimleyicisi olarak "<literal>atom:</literal>" isim alanı önekini kullanır. İsim alanı önekinin seçiminin keyfiliğine ve anlambilimsel açıdan önemsizliğine dikkat ediniz.
</para>
   <para>
Atom, XML Bilgi Kümesindeki [<xref linkend="rfc4287-REC-xml-infoset-20040204"/>] kurallar kullanılarak belirtilir. Bununla birlikte, bu belirtimde iki bildik kuralı betimlemek için bir kısaltma kullanılmıştır: Eleman Bilgi Öğeleri ve Öznitelik Bilgi Öğeleri'nin betimlediklerini betimlemik üzere "Bilgi Öğesi" terimi kullanılmıştır. Dolayısıyla, bu belirtimdeki her "eleman" terimi Bilgi Kümesi kurallarındaki bir Eleman Bilgi Öğesine bir atıf, her "öznitelik" terimi de bir Öznitelik Bilgi Öğesine bir atıf olacaktır.
</para>
   <para>
Bu belirtimdeki bazı bölümler normdışı bir RELAX NG [<xref linkend="rfc4287-RELAX-NG"/>] Bütünleşik şema örüntüsüyle gösterilmiştir. Bununla birlikte, bu belirtimin metni bir uyumluluk tanımı içerir. Şemanın tamamı <xref linkend="rfc4287-appb"/> bölümünde bulunmaktadır.
</para>
   <para>
Bu belirtimin çevirisinde rastlayacağınız <rfcmust/>, <rfcshould/> ve <rfcmaybe/>imleri <link linkend="&bcp014;">BCP 14'ün çevirisinde</link> açıklandığı gibi yorumlanmalıdır.
</para>
  </sect2>
 </sect1>
 <sect1 xml:id="rfc4287-s2">
  <title>Atom Belgeleri</title>
  <para>
   Bu belirtimde iki çeşit Atom belgesi açıklanmaktadır: Atom Ulama Belgeleri ve Atom Girdi Belgeleri.
  </para>
  <para>
   Bir Atom Ulama Belgesi, ulama ile ilgili öteverileri ve girdileri (kısmen ya da tamamen) içeren bir Atom ulamından başka birşey değildir. Kökü <literal>atom:feed</literal> elemanıdır.
  </para>
  <para>
   Bir Atom Girdi Belgesi ise, Atom ulamındaki girdilerden biri olabilecek tek bir Atom girdisi içerir. Kökü <literal>atom:entry</literal> elemanıdır.
  </para>
  <literallayout class="monospaced">
namespace atom = "http://www.w3.org/2005/Atom"
start = atomFeed | atomEntry
</literallayout>
  <para>
   Atom belgelerinin her ikisi de XML Bilgi Kümesine göre belirtilmiş, XML 1.0 olarak [<xref linkend="rfc4287-REC-xml-20040204"/>] sıradanlaştırılmış ve "<literal>application/atom+xml</literal>" ortam türü ile betimlenmiştir. <rfcmust>Atom Belgeleri iyi biçimli XML olmak zorundadır</rfcmust>. Bu belirtim Atom Belgeleri için bir DTD tanımlamaz ve dolayısıyla bu belgelerin geçerliliğinin gerekliliği konusu değildir (XML olarak DTD'ye uyumluluk anlamında geçerlilik).
  </para>
  <para>
   Atom uluslararası adres (IRI) kullanımını mümkün kılar. Her tektip adresin (URI) [<xref linkend="rfc4287-RFC3986"/>] aynı zamanda bir uluslararası adres (IRI) olması nedeniyle bir URI, bir IRI'nin betimlediği her yerde kullanılabilir. İki özel durum vardır: (1) <rfcmust>bir IRI aynı zamanda bir URI olmadığında, [<xref linkend="rfc4287-RFC3987"/>]'nin 3.1. bölümündeki adımlar kullanılarak bir URI ile eşlenmeli</rfcmust> ve (2) <rfcmust>bir IRI'nin bir <literal>atom:id</literal> değeri olarak sunulması halinde ise eşleştirme, bu belgenin <xref linkend="rfc4287-s4261"/> bölümünde açıklandığı gibi bir karşılaştırma işlemiyle yapılmamalıdır</rfcmust>.
  </para>
  <para>
   <rfcmaybe>Bu belirtim tarafından tanımlanan her elemanın bir <literal>xml:base</literal> özniteliği olabilir</rfcmaybe> [<xref linkend="rfc4287-REC-xmlbase-20010627"/>]. <literal>xml:base</literal>, bir Atom Belgesinde kullanıldığında, <literal>xml:base</literal> özniteliğinin etkin etki alanı içinde bulunan göreli başvuruları çözümlemek için temel bir URI (veya IRI) sağlamak suretiyle, [<xref linkend="rfc4287-RFC3986"/>]'nın 5.1.1. bölümünde açıklanan işlevselliği sunar.
  </para>
  <para>
   <rfcmaybe>Bu belirtim tarafından tanımlanan her elemanın, içeriği içerildiği elemanın ve çocuklarının anadilini belirten bir <literal>xml:lang</literal> özniteliği olabilir</rfcmaybe>. Lisan bağlamı, sadece, bu belirtim tarafından lisana duyarlı ("Language-Sensitive") olarak bildirilmiş elemanlar ve öznitelikler için anlamlıdır. <literal>xml:lang</literal> özniteliğinin yorumlanması ve içeriği ile ilgili gereksinimler XML 1.0 [<xref linkend="rfc4287-REC-xml-20040204"/>] belirtiminin 2.12. bölümünde belirtilmiştir.
  </para>
  <literallayout class="monospaced">
atomCommonAttributes =
   attribute xml:base { atomUri }?,
   attribute xml:lang { atomLanguageTag }?,
   undefinedAttribute*
</literallayout>
  <para>
   Atom, genişletilebilen bir biçimdir. Atom Belgelerinin nasıl genişletilebildiği  bu belgenin <xref linkend="rfc4287-s6"/> bölümünde açıklanmıştır.
  </para>
  <para>
   <rfcmaybe>Atom İşlemcileri, bir ulamın içeriğinin sürekli bir görünümünü oluşturken, aynı zamanda, Atom Ulama Belgeleri ve onları başka Atom Ulama Belgeleri ile bir araya getiren Atom Ulama Belgelerinden kaynaklanan durumu kaydedebilir</rfcmaybe>.  Bir ulamın (eksik girdileri idare ederek, girdileri ve öteverileri güncelleyerek) yeniden oluşturulurken diğerleriyle birleşerek Atom Ulama Belgelerini oluşturması anlamında Atom Ulama Belgeleri bu belirtimin kapsamı dışındadır.
  </para>
 </sect1>
 <sect1 xml:id="rfc4287-s3">
  <title>Ortak Atom Oluşumları</title>
  <preliminary>
   <para>
    Atom elemanlarının çoğu bir kaç ortak yapıyı paylaşır. Bu bölümde bu yapılar ve uygun eleman tanımlarına göre elverişli atıflar yapabilmek için bu yapıların gereksinimleri tanımlanmıştır.
   </para>
   <para>
    Bir eleman, belli bir oluşum çeşidi olarak tanımlandığında, bu oluşumun bu bölümde tanımlanan gereksinimlerinden kendisiyle ilgili olanlarını miras alır.
   </para>
   <para>
    <rfcmust>Bir Tarih oluşumu veya bir uluslararası adres (IRI) içinde boşluk karakterlerinden herhangi birinin olmaması</rfcmust> gerektiğine dikkat ediniz. Bazı XML yayınlama gerçeklenimleri hatalı olarak değerler arasına boşlukları öntanımlı olarak yerleştirmektedirler. Böyle gerçeklenimler geçersiz Atom Belgeleri yayınlayacaklardır.
   </para>
  </preliminary>
  <sect2 xml:id="rfc4287-s31">
   <title>Metin Oluşumları</title>
   <para>
    Bir Metin (Text) oluşumu insan tarafından okunabilen bir metin içerir. Metin  oluşumlarının içeriği lisana duyarlıdır.
   </para>
   <literallayout class="monospaced">
atomPlainTextConstruct =
   atomCommonAttributes,
   attribute type { "text" | "html" }?,
   text

atomXHTMLTextConstruct =
   atomCommonAttributes,
   attribute type { "xhtml" },
   xhtmlDiv

atomTextConstruct = atomPlainTextConstruct | atomXHTMLTextConstruct
</literallayout>
   <sect3 xml:id="rfc4287-s311">
    <title>"<literal>type</literal>" Özniteliği</title>
    <para>
     <rfcmaybe>Metin oluşumlarının bir "<literal>type</literal>" özniteliği olabilir</rfcmaybe>. <rfcmust>Varsa, değeri "<literal>text</literal>", "<literal>html</literal>" veya "<literal>xhtml</literal>" değerlerinden biri olmalıdır</rfcmust>. Eğer <rfcmust>"<literal>type</literal>" özniteliği oluşumda yoksa, Atom İşlemciler "<literal>text</literal>" değerli bir "<literal>type</literal>" özniteliği varmış gibi davranmalıdırlar</rfcmust>. <xref linkend="rfc4287-s413"/> bölümünde tanımlanan <literal>atom:content</literal> elemanının aksine, <rfcmust>Metin oluşumlarının "<literal>type</literal>" özniteliğinin değerleri olarak MIME ortam türleri [<xref linkend="rfc4287-MIMEREG"/>] kullanılmamalıdır</rfcmust>.
    </para>
    <glosslist>
     <glossentry>
      <glossterm xml:id="rfc4287-s3111"><literal>text</literal> değeri</glossterm>
      <glossdef>
       <para>
        <literal>text</literal> değerli <literal>atom:title</literal> örneği:
       </para>
       <literallayout class="monospaced">
...
&lt;title type="text"&gt;
  Küçüktür: &amp;lt;
&lt;/title&gt;
...
</literallayout>
       <para>
        <rfcmust>Eğer değer <literal>text</literal> ise Metin oluşumu çocuk eleman içermemelidir</rfcmust>. Böyle bir metnin insanlarca okunabilecek tarzda sunulacağı düşünülür. Bu nedenle, <rfcmaybe>Atom İşlemciler boşluk karakterlerinin fazlalık olanlarından kurtulabilir (satır-sonu ve satır-başı karakterleri dahil) ve hizalama, kalın yazıtipleri gibi teknikleri kullanarak metni gösterebilir</rfcmaybe>.
       </para>
      </glossdef>
     </glossentry>
     <glossentry>
      <glossterm xml:id="rfc4287-s3112"><literal>html</literal> değeri</glossterm>
      <glossdef>
       <para>
        <literal>html</literal> değerli <literal>atom:title</literal> örneği:
       </para>
       <literallayout class="monospaced">
...
&lt;title type="html"&gt;
  Küçüktür: &amp;lt;em&gt; &amp;amp;lt; &amp;lt;/em&gt;
&lt;/title&gt;
...
</literallayout>
       <para>
        Eğer "<literal>type</literal>" özniteliğinin değeri <literal>html</literal> ise, <rfcmust>Metin oluşumu çocuk eleman içermemeli</rfcmust> ve <rfcshould>HTML [<xref linkend="rfc4287-HTML"/>] olarak işlenmeye elverişli olmalıdır</rfcshould>. <rfcmust>Metin içinde HTML'ye özgü elemanlar kullanılmışsa bunlar HTML'ye özgü biçimde öncelenmelidir</rfcmust>; örneğin, "<literal>&lt;br&gt;</literal>" elemanının yazılışı "<literal>&amp;lt;br&gt;</literal>" olarak değiştirilmelidir. <rfcshould>HTML imleme, önceleme kaldırıldıktan sonra doğrudan bir HTML <literal>&lt;DIV&gt;</literal> elemanı içinde geçerli kalacak şekilde yapılmalıdır</rfcshould>. <rfcmaybe>Böyle bir içeriği gösteren Atom İşlemciler kendi gösterimlerinde yardımcı olması için bu imlemeyi kullanabilir</rfcmaybe>.
       </para>
      </glossdef>
     </glossentry>
     <glossentry>
      <glossterm xml:id="rfc4287-s3113"><literal>xhtml</literal> değeri</glossterm>
      <glossdef>
       <para>
        XHTML içerik içinde <literal>atom:title</literal> örneği:
       </para>
       <literallayout class="monospaced">
...
&lt;title type="xhtml" xmlns:xhtml="http://www.w3.org/1999/xhtml"&gt;
  &lt;xhtml:div&gt;
    Küçüktür: &lt;xhtml:em&gt; &amp;lt; &lt;/xhtml:em&gt;
  &lt;/xhtml:div&gt;
&lt;/title&gt;
...
</literallayout>
       <para>
        Eğer "<command>type</command>" özniteliğinin değeri <literal>xhtml</literal> ise, <rfcmust>Metin oluşumu tek bir XHTML <literal>div</literal> elemanı olmalı</rfcmust> ve <rfcshould>XHTML olarak işlenmeye elverişli olmalıdır</rfcshould>. <rfcmust>XHTML <literal>div</literal> elemanının kendisi içeriğin parçası olarak değerlendirilmemelidir</rfcmust>. <rfcmaybe>İçeriği gösteren Atom İşlemciler kendi gösterimlerinde yardımcı olması için imlemeyi kullanabilir</rfcmaybe>. "&amp;" ve "&lt;" gibi karakterlerin öncelenmiş sürümleri bu karakterleri temsil eder, dile özgü imlemeyi değil.
       </para>
       <para>
        Geçerli XHTML içerik örneği:
       </para>
       <literallayout class="monospaced">
...
&lt;summary type="xhtml"&gt;
   &lt;div xmlns="http://www.w3.org/1999/xhtml"&gt;
      This is &lt;b&gt;XHTML &lt;/b&gt; content.
   &lt;/div&gt;
&lt;/summary&gt;
...
&lt;summary type="xhtml"&gt;
   &lt;xhtml:div xmlns:xhtml="http://www.w3.org/1999/xhtml"&gt;
      This is &lt;xhtml:b&gt;XHTML &lt;/xhtml:b&gt; content.
   &lt;/xhtml:div&gt;
&lt;/summary&gt;
...
</literallayout>
       <para>
        Aşağıdaki örnekte, XHTML isim alanının, belgenin başlarında "xh" önekine bağlandığı varsayılmıştır:
       </para>
       <literallayout class="monospaced">
...
&lt;summary type="xhtml"&gt;
   &lt;xh:div&gt;
      This is &lt;xh:b&gt;XHTML &lt;/xh:b&gt; content.
   &lt;/xh:div&gt;
&lt;/summary&gt;
...
</literallayout>
      </glossdef>
     </glossentry>
    </glosslist>
   </sect3>
  </sect2>
  <sect2 xml:id="rfc4287-s32">
   <title>Kişi Oluşumları</title>
   <para>
    Bir Kişi oluşumu bir şahsı veya tüzelkişiliği tarif eden bir elemandır.
   </para>
   <literallayout class="monospaced">
atomPersonConstruct =
   atomCommonAttributes,
   (element atom:name { text }
    &amp; element atom:uri { atomUri }?
    &amp; element atom:email { atomEmailAddress }?
    &amp; extensionElement*)
</literallayout>
   <para>
    Bu belirtim bir Kişilik oluşumunun çocuk elemanlarının birbirlerine göre sıralarıyla ilgili bir atama yapmaz. Kişilik oluşumları ek öteveri elemanlarına izin verir (<xref linkend="rfc4287-s64"/> bölümüne bakınız).
   </para>
   <sect3 xml:id="rfc4287-s321">
    <title>"<literal>atom:name</literal>" Elemanı</title>
    <para>
     "<literal>atom:name</literal>" elemanının içeriği kişilik için insan tarafından okunabilen bir isim nakleder. "<literal>atom:name</literal>" elemanının içeriği lisana duyarlıdır. <rfcmust>Kişilik oluşumları ne eksik ne fazla tek bir "<literal>atom:name</literal>" elemanı içermelidir</rfcmust>.
    </para>
   </sect3>
   <sect3 xml:id="rfc4287-s322">
    <title>"<literal>atom:uri</literal>" Elemanı</title>
    <para>
     "<literal>atom:uri</literal>" elemanının içeriği kişilik ile ilgili bir uluslararası adres (IRI) nakleder. <rfcmaybe>Kişilik oluşumları bir <literal>atom:uri</literal> elemanı içerebilir</rfcmaybe>, <rfcmust>ancak birden fazlasını içermemelidir</rfcmust>. <rfcmust>Bir Kişilik oluşumundaki <literal>atom:uri</literal> elemanı bir uluslararası adres (IRI) başvurusu [<xref linkend="rfc4287-RFC3987"/>] olmalıdır</rfcmust>.
    </para>
   </sect3>
   <sect3 xml:id="rfc4287-s323">
    <title>"<literal>atom:email</literal>" Elemanı</title>
    <para>
     "<literal>atom:email</literal>" elemanının içeriği kişilik ile ilgili bir eposta adresi nakleder. <rfcmaybe>Kişilik oluşumları bir <literal>atom:email</literal> elemanı içerebilir</rfcmaybe>, <rfcmust>ancak birden fazlasını içermemelidir</rfcmust>. <rfcmust>İçeriği [<xref linkend="rfc4287-RFC2822"/>]'deki "<literal>adres-belirtimi</literal> tanımına uygun olmalıdır</rfcmust>.
    </para>
   </sect3>
  </sect2>
  <sect2 xml:id="rfc4287-s33">
   <title>Tarih Oluşumları</title>
   <para>
    <rfcmust>Bir Tarih oluşumu [<xref linkend="rfc4287-RFC3339"/>]'daki "<literal>tarih-saat</literal>" tanımına uygun olmalıdır</rfcmust>. <rfcmust>Buna ek olarak tarih gösterimini saat gösteriminden ayırmak için büyük "T" harfi kullanılmalı</rfcmust> ve <rfcmust>sayısal zaman dilimi saat farkının yokluğunda bir büyük "Z" harfi bulunmalıdır</rfcmust>.
   </para>
   <literallayout class="monospaced">
atomDateConstruct =
   atomCommonAttributes,
   xsd:dateTime
</literallayout>
   <para>
    Böyle tarih değerleri şu belirtimlerle uyumlu olarak oluşur: [<xref linkend="rfc4287-ISO.8601.1988"/>], [<xref linkend="rfc4287-NOTE-datetime-19980827"/>] ve [<xref linkend="rfc4287-REC-xmlschema-2-20041028"/>].
   </para>
   <para>
    Tarih oluşumlarına örnekler:
    </para>
   <literallayout class="monospaced">
&lt;updated&gt;2003-12-13T18:30:02Z &lt;/updated&gt;
&lt;updated&gt;2003-12-13T18:30:02.25Z &lt;/updated&gt;
&lt;updated&gt;2003-12-13T18:30:02+01:00 &lt;/updated&gt;
&lt;updated&gt;2003-12-13T18:30:02.25+01:00 &lt;/updated&gt;
</literallayout>
   <para>
    <rfcmaybe>Tarih değerleri mümkün olduğunca doğru olmalıdır</rfcmaybe>. Örneğin, aynı gün içinde yayınlanan çeşitli girdilere aynı zaman damgasını uygulamak bir yayın sistemi için genellikle uygunsuz olurdu.
   </para>
  </sect2>
 </sect1>
 <sect1 xml:id="rfc4287-s4">
  <title>Atom İsim Alanındaki Elemanların Tanımları</title>
  <preliminary><para>&#160;</para></preliminary>
  <sect2 xml:id="rfc4287-s41">
   <title>Taşıyıcı Elemanlar</title>
   <sect3 xml:id="rfc4287-s411">
    <title>"<literal>atom:feed</literal>" Elemanı</title>
    <para>
     "<literal>atom:feed</literal>" elemanı bir Atom Ulama Belgesinin belge (yani, tepe seviyeden) elemanıdır yani, ulam ile ilgili veri ve öteveri için bir taşıyıcıdır. Çocuk elemanları, öteveri elemanlarını takibeden sıfır veya daha fazla sayıda <literal>atom:entry</literal> elemanından oluşur.
     </para>
    <literallayout class="monospaced">
atomFeed =
   element atom:feed {
      atomCommonAttributes,
      (atomAuthor*
       &amp; atomCategory*
       &amp; atomContributor*
       &amp; atomGenerator?
       &amp; atomIcon?
       &amp; atomId
       &amp; atomLink*
       &amp; atomLogo?
       &amp; atomRights?
       &amp; atomSubtitle?
       &amp; atomTitle
       &amp; atomUpdated
       &amp; extensionElement*),
      atomEntry*
   }
</literallayout>
    <para>
     Bu belirtim, <literal>atom:feed</literal> içindeki <literal>atom:entry</literal> elemanları arasında bir öncelik belirtmez.
    </para>
    <para>
     Bu belirtim tarafından tanımlanan çocuk elemanlar
     (bu elemanların bazılarının varlığı gereklidir):
    </para>
    <simplelist>
     <member>
      <rfcmust><literal>atom:feed</literal> elemanının <literal>atom:entry</literal> çocuklarının her biri en azından birer <literal>atom:author</literal> elemanı içermedikçe, <literal>atom:feed</literal> elemanlarının bir veya daha fazla sayıda <literal>atom:author</literal> elemanı içermesi gerekir</rfcmust>.
     </member>
     <member>
      <rfcmaybe><literal>atom:feed</literal> elemanları herhangi bir sayıda <literal>atom:category</literal> elemanı içerebilir</rfcmaybe>.
     </member>
     <member>
      <rfcmaybe><literal>atom:feed</literal> elemanları herhangi bir sayıda <literal>atom:contributor</literal> elemanı içerebilir</rfcmaybe>.
     </member>
     <member>
      <rfcmust><literal>atom:feed</literal> elemanlarının birden fazla <literal>atom:generator</literal> elemanı içermemesi gerekir</rfcmust>.
     </member>
     <member>
      <rfcmust><literal>atom:feed</literal> elemanlarının birden fazla <literal>atom:icon</literal> elemanı içermemesi gerekir</rfcmust>.
     </member>
     <member>
      <rfcmust><literal>atom:feed</literal> elemanlarının birden fazla <literal>atom:logo</literal> elemanı içermemesi gerekir</rfcmust>.
     </member>
     <member>
      <rfcmust><literal>atom:feed</literal> elemanlarının, ne eksik ne fazla tam olarak bir tane <literal>atom:id</literal> elemanı içermesi gerekir</rfcmust>.
     </member>
     <member>
      <rfcshould><literal>atom:feed</literal> elemanları, "<literal>self</literal>" değerli bir <literal>rel</literal> özniteliği olan tek bir <literal>atom:link</literal> elemanı içermelidir</rfcshould>. Bu <literal>atom:link</literal> elemanının içeriği  Atom Ulama Belgelerinin alınacağı, Atom ulamını sunan yerin tercihli adresidir (URI).
     </member>
     <member>
      <rfcmust><literal>atom:feed</literal> elemanları, "<literal>alternate</literal>" değerli bir <literal>rel</literal> özniteliği olup aynı zamanda <literal>type</literal> ve <literal>hreflang</literal> özniteliklerinde de aynı değerlere sahip birden fazla <literal>atom:link</literal> elemanı içermemelidir</rfcmust>.
     </member>
     <member>
      <rfcmaybe><literal>atom:feed</literal> elemanları, yukarıda açıklananlar dışında başka <literal>atom:link</literal> elemanları içerebilir</rfcmaybe>.
     </member>
     <member>
      <rfcmust><literal>atom:feed</literal> elemanlarının birden fazla <literal>atom:rights</literal> elemanı içermemesi gerekir</rfcmust>.
     </member>
     <member>
      <rfcmust><literal>atom:feed</literal> elemanlarının birden fazla <literal>atom:subtitle</literal> elemanı içermemesi gerekir</rfcmust>.
     </member>
     <member>
      <rfcmust><literal>atom:feed</literal> elemanlarının, ne eksik ne fazla tam olarak bir tane <literal>atom:title</literal> elemanı içermesi gerekir</rfcmust>.
     </member>
     <member>
      <rfcmust><literal>atom:feed</literal> elemanlarının, ne eksik ne fazla tam olarak bir tane <literal>atom:updated</literal> elemanı içermesi gerekir</rfcmust>.
     </member>
    </simplelist>
    <para>
     Eğer bir Atom Ulama Belgesinde aynı <literal>atom:id</literal> değerli çok sayıda <literal>atom:entry</literal> elemanı görünüyorsa, bunlar aynı girdiyi ifade ediyor demektir. <rfcshould>Bunların <literal>atom:updated</literal> zaman damgaları farklı olmalıdır</rfcshould>.
    </para>
    <para>
     Eğer bir Atom Ulama Belgesi aynı <literal>atom:id</literal> ile çok sayıda girdi içeriyorsa, Atom İşlemcileri bunların tümünü göstermeyi seçebilecekleri gibi bir kısmını da gösterebilir. Tipik bir davranış, en yeni <literal>atom:updated</literal> zaman damgasını içeren girdiyi göstermek olurdu.
    </para>
    <sect4 xml:id="rfc4287-s4111">
     <title>Metinsel İçeriğin Sağlanması</title>
     <para>
      Deneyimler, ulamların metinsel içeriği içermesinin içermemesinden genelde daha faydalı olduğunu öğretmektedir. Bazı uygulamalar (tamamen metin dizinleri üretenler gibi), işlevlerini yerine getirebilmek için az da olsa metin veya (X)HTML içerik gerektirir. Ulam üreticilerinin bu gibi hususlardan haberi olması gerekir. Her <literal>atom:entry</literal> elemanının, içerdiği takdirde <literal>atom:title</literal> ve <literal>atom:content</literal> elemanlarının içeriğinin boş olmaması ve <literal>atom:content</literal> içermemesi halinde, boş olmayan bir <literal>atom:summary</literal> elemanı içermesi tercih edilmelidir. Bununla birlikte, <rfcmust>bir <literal>atom:summary</literal> elemanının yokluğu bir hata değildir ve Atom İşlemcilerinin böyle bir yokluk durumunda başarısızlık göstermemesi gerekir</rfcmust>.
     </para>
    </sect4>
   </sect3>
   <sect3 xml:id="rfc4287-s412">
    <title>"<literal>atom:entry</literal>" Elemanı</title>
    <para><literal>atom:entry</literal> elemanı, girdi ile ilgili veri ve öteveri için bir taşıyıcı görevi görmesi bakımından başlıbaşına bir girdi içerir. Bir <literal>atom:feed</literal> elemanının bir çocuğu olarak karşımıza çıkabileceği gibi tek başına bir Atom Girdi Belgesinin belge (yani, tepe seviyeden) elemanı olarak da karşımıza çıkabilir.
    </para>
    <literallayout class="monospaced">
atomEntry =
   element atom:entry {
      atomCommonAttributes,
      (atomAuthor*
       &amp; atomCategory*
       &amp; atomContent?
       &amp; atomContributor*
       &amp; atomId
       &amp; atomLink*
       &amp; atomPublished?
       &amp; atomRights?
       &amp; atomSource?
       &amp; atomSummary?
       &amp; atomTitle
       &amp; atomUpdated
       &amp; extensionElement*)
   }
</literallayout>
    <para>
     Bu belirtim <literal>atom:entry</literal> elemanının çocukları arasında bir öncelik belirtmez.
    </para>
    <para>
     Bu belirtim tarafından tanımlanan çocuk elemanlar
     (bu elemanların bazılarının varlığı gereklidir):
    </para>
    <itemizedlist>
     <listitem>
      <simpara>
       <rfcmust>Bir <literal>atom:entry</literal> elemanı içinde, bir <literal>atom:author</literal> elemanı içeren bir <literal>atom:source</literal> elemanı veya bir Atom Ulama Belgesi içinde, kendi <literal>atom:author</literal> elemanını içeren bir <literal>atom:feed</literal> elemanı olmadıkça <literal>atom:entry</literal> elemanlarının bir veya daha fazla sayıda <literal>atom:author</literal> elemanı içermesi gerekir</rfcmust>.
      </simpara>
     </listitem>
     <listitem>
      <simpara>
       <rfcmaybe><literal>atom:entry</literal> elemanları herhangi bir sayıda <literal>atom:category</literal> elemanı içerebilir</rfcmaybe>.
      </simpara>
     </listitem>
     <listitem>
      <simpara>
       <rfcmust><literal>atom:entry</literal> elemanları birden fazla sayıda <literal>atom:content</literal> elemanı içermemelidir</rfcmust>.
      </simpara>
     </listitem>
     <listitem>
      <simpara>
      <rfcmaybe><literal>atom:entry</literal> elemanları herhangi bir sayıda <literal>atom:contributor</literal> elemanı içerebilir</rfcmaybe>.
      </simpara>
     </listitem>
     <listitem>
      <simpara>
       <rfcmust><literal>atom:entry</literal> elemanlarının, ne eksik ne fazla tam olarak bir tane <literal>atom:id</literal> elemanı içermesi gerekir</rfcmust>.
      </simpara>
     </listitem>
     <listitem>
      <simpara>
       <rfcmust>Hiç <literal>atom:content</literal> çocuğu olmayan <literal>atom:entry</literal> elemanlarının, değeri "<literal>alternate</literal>" olan bir <literal>rel</literal> özniteliğine sahip en az bir <literal>atom:link</literal> elemanı olmalıdır</rfcmust>.
      </simpara>
     </listitem>
     <listitem>
      <simpara>
       <rfcmust><literal>atom:entry</literal> elemanları, "<literal>alternate</literal>" değerli bir <literal>rel</literal> özniteliği olup aynı zamanda <literal>type</literal> ve <literal>hreflang</literal> özniteliklerinde de aynı değerlere sahip birden fazla <literal>atom:link</literal> elemanı içermemelidir</rfcmust>.
      </simpara>
     </listitem>
     <listitem>
      <simpara>
      <rfcmaybe><literal>atom:entry</literal> elemanları, yukarıda açıklananlar dışında başka <literal>atom:link</literal> elemanları içerebilir</rfcmaybe>.
      </simpara>
     </listitem>
     <listitem>
      <simpara>
       <rfcmust><literal>atom:entry</literal> elemanları birden fazla sayıda <literal>atom:published</literal> elemanı içermemelidir</rfcmust>.
      </simpara>
     </listitem>
     <listitem>
      <simpara>
       <rfcmust><literal>atom:entry</literal> elemanları birden fazla sayıda <literal>atom:rights</literal> elemanı içermemelidir</rfcmust>.
      </simpara>
     </listitem>
     <listitem>
      <simpara>
       <rfcmust><literal>atom:entry</literal> elemanları birden fazla sayıda <literal>atom:source</literal> elemanı içermemelidir</rfcmust>.
      </simpara>
     </listitem>
     <listitem>
      <para>
        <rfcmust><literal>atom:entry</literal> elemanları şu iki durumdan birinde bir <literal>atom:summary</literal> elemanı içermelidir</rfcmust>:
      </para>
      <itemizedlist>
       <listitem>
        <simpara>
         <literal>atom:entry</literal> elemanı, bir "<literal>src</literal>" özniteliğine sahip (bu nedenle boştur) bir <literal>atom:content</literal> elemanı içeriyordur.
        </simpara>
       </listitem>
       <listitem>
        <simpara>
        <literal>atom:entry</literal> elemanı Base64 kodlu bir içeriğe sahiptir; yani, <literal>atom:content</literal> elemanının "<literal>type</literal>" özniteliği bir MIME ortam türüdür [<xref linkend="rfc4287-MIMEREG"/>], ama bir XML ortam türü [<xref linkend="rfc4287-RFC3023"/>] değildir, "<literal>text/</literal>" ile başlamıyor ve "<literal>/xml</literal>" veya "<literal>+xml</literal>" ile bitmiyordur.
        </simpara>
       </listitem>
      </itemizedlist>
     </listitem>
     <listitem>
      <simpara>
       <rfcmust><literal>atom:entry</literal> elemanları birden fazla sayıda <literal>atom:summary</literal> elemanı içermemelidir</rfcmust>.
      </simpara>
     </listitem>
     <listitem>
      <simpara>
       <rfcmust><literal>atom:entry</literal> elemanlarının, ne eksik ne fazla tam olarak bir tane <literal>atom:title</literal> elemanı içermesi gerekir</rfcmust>.
      </simpara>
     </listitem>
     <listitem>
      <simpara>
       <rfcmust><literal>atom:entry</literal> elemanlarının, ne eksik ne fazla tam olarak bir tane <literal>atom:updated</literal> elemanı içermesi gerekir</rfcmust>.
      </simpara>
     </listitem>
    </itemizedlist>
   </sect3>
   <sect3 xml:id="rfc4287-s413">
    <title><code>atom:content</code> Elemanı</title>
    <para>
     <literal>atom:content</literal> elemanı bir girdiyi ya içerir ya da içeriğe bir bağlantı olur. <literal>atom:content</literal> elemanının içeriği lisana duyarlıdır.
    </para>
    <literallayout class="monospaced">
atomInlineTextContent =
   element atom:content {
      atomCommonAttributes,
      attribute type { "text" | "html" }?,
      (text)*
   }

atomInlineXHTMLContent =
   element atom:content {
      atomCommonAttributes,
      attribute type { "xhtml" },
      xhtmlDiv
   }

atomInlineOtherContent =
   element atom:content {
      atomCommonAttributes,
      attribute type { atomMediaType }?,
      (text|anyElement)*
   }

atomOutOfLineContent =
   element atom:content {
      atomCommonAttributes,
      attribute type { atomMediaType }?,
      attribute src { atomUri },
      empty
   }

atomContent = atomInlineTextContent
 | atomInlineXHTMLContent
 | atomInlineOtherContent
 | atomOutOfLineContent
</literallayout>
    <glosslist>
     <glossentry>
      <glossterm xml:id="rfc4287-s4131">"<literal>type</literal>" Özniteliği</glossterm>
      <glossdef>
       <para>
        <rfcmaybe><literal>atom:content</literal> elemanında <literal>type</literal> özniteliğinin değeri "<literal>text</literal>", "<literal>html</literal>" veya "<literal>xhtml</literal>" olabilir</rfcmaybe>. Bu mümkün olmazsa, <rfcmust>değerin bir MIME ortam türü sözdizimine uygun olması </rfcmust> ama <rfcmust>birleşik bir tür olmaması gerekir</rfcmust> ([<xref linkend="rfc4287-MIMEREG"/>] belgesinin 4.2.6. bölümüne bakınız). Eğer ne <literal>type</literal> ne de <literal>src</literal> özniteliği sağlanmışsa, Atom İşlemcileri "<literal>text</literal>" değerli bir <literal>type</literal> özniteliği varmış gibi davranmalıdır.
       </para>
      </glossdef>
     </glossentry>
     <glossentry>
      <glossterm xml:id="rfc4287-s4132">"<literal>src</literal>" Özniteliği</glossterm>
      <glossdef>
       <para>
        <rfcmaybe><literal>atom:content</literal> bir <literal>src</literal> özniteliğine sahip olabilir</rfcmaybe>, ancak, <rfcmust>değerinin bir uluslararası adres (IRI) [<xref linkend="rfc4287-RFC3987"/>] olması gerekir</rfcmust>. <rfcmust><literal>src</literal> özniteliği sağlanmışsa, <literal>atom:content</literal> içeriği boş olmalıdır</rfcmust>. <rfcmaybe>Atom İşlemcileri içeriği almak için bu IRI'yi kullanabilir</rfcmaybe> veya <rfcmaybe>uzak içeriği yoksaymayı ya da yerel içerikten farklı bir anlamda içermeyi seçebilir</rfcmaybe>.
       </para>
       <para>
        <literal>src</literal> özniteliği sağlanmışsa, <rfcshould><literal>type</literal> özniteliği de sağlanmalı</rfcshould> ancak <rfcmust>değeri "<literal>text</literal>", "<literal>html</literal>" veya "<literal>xhtml</literal>" değil bir MIME ortam türü [<xref linkend="rfc4287-MIMEREG"/>] olmalıdır</rfcmust>. Değer tavsiye niteliğindedir; içeriği sağlayan sunucu ayrıca bir ortam türü de sağlıyorsa. sunucu tarafından sağlanan ortam türü yetkindir.
       </para>
      </glossdef>
     </glossentry>
    </glosslist>
    <sect4 xml:id="rfc4287-s4133">
     <title>İşlem Modeli</title>
     <para>
      <rfcmust>Atom Belgelerinin aşağıdaki kurallara uygun olması gerekir</rfcmust>. <rfcmust>Atom İşlemcilerinin <literal>atom:content</literal> içeriğini uygulanabilir olan ilk kurala göre yorumlaması gerekir</rfcmust>.
     </para>
     <orderedlist>
      <listitem>
       <para>
        <rfcmust><literal>type</literal> değeri "<literal>text</literal>" ise, <literal>atom:content</literal> çocuk elemanlar içermemelidir</rfcmust>. Böyle bir metnin insanlarca okunabilecek şekilde içerileceği düşünülür. Bu nedenle, <rfcmaybe>Atom İşlemcileri fazla boşlukları atabilir ve metni hizalamak ve özel yazıtipleri kullanmak gibi tekniklerle göze daha hoş gösterebilir</rfcmaybe>.
       </para>
      </listitem>
      <listitem>
       <para>
        <rfcmust><literal>type</literal> değeri "<literal>html</literal>" ise, <literal>atom:content</literal> çocuk elemanlar içermemeli</rfcmust> ve <rfcshould>içerik HTML [<xref linkend="rfc4287-HTML"/>] olarak işlenmeye uygun olmalıdır</rfcshould>. HTML imleme öncelenmelidir; örneğin, "&lt;br&gt;" yerine "&amp;lt;br&gt;" yazılmalıdır. <rfcshould>HTML imleme, önceleme kaldırıldıktan sonra doğrudan bir HTML &lt;DIV&gt; elemanı içinde geçerli kalacak şekilde yapılmalıdır</rfcshould>. <rfcmaybe>İçeriği gösteren Atom İşlemcileri imlemeyi gösterime yardımcı olarak kullanabilir</rfcmaybe>.
       </para>
      </listitem>
      <listitem>
       <para>
        <rfcmust><literal>type</literal> değeri "<literal>xhtml</literal>" ise, <literal>atom:content</literal> çocuk eleman olarak tek bir XHTML <literal>div</literal> elemanı içermelidir</rfcmust>. <rfcshould>İçerik, XHTML olarak işlenmeye elverişli olmalıdır</rfcshould>. <rfcmust>XHTML <literal>div</literal> elemanının kendisi içeriğin parçası olarak ele alınmamalıdır</rfcmust>. <rfcmaybe>İçeriği gösteren Atom İşlemcileri imlemeyi gösterime yardımcı olarak kullanabilir</rfcmaybe>. "&amp;" ve "&lt;" gibi karakterlerin öncelenmiş sürümleri imleme belirtmez, karakterlerin kendilerini ifade eder.
       </para>
      </listitem>
      <listitem>
       <para>
        <literal>type</literal> değeri bir XML ortam türü [<xref linkend="rfc4287-RFC3023"/>] ise veya "<literal>+xml</literal>" veya "<literal>/xml</literal>" (harf büyüklüğüne duyarsız) ile bitiyorsa, <rfcmaybe><literal>atom:content</literal> çocuk elemanlar içerebilir</rfcmaybe> ancak, <rfcshould>belirtilen ortam türünde işlenmeye elverişli olmalıdır</rfcshould>. Eğer "<literal>src</literal>" özniteliği sağlanmamışsa, bu normalde, <literal>atom:content</literal>'in belirtilen türdeki XML belgenin kök elemanı olarak tek bir çocuk eleman içerdiği anlamına gelir.
       </para>
      </listitem>
      <listitem>
       <para>
        <rfcmust><literal>type</literal> değeri "<literal>text/</literal>" (harf büyüklüğüne duyarsız) ile başlıyorsa, <literal>atom:content</literal> çocuk elemanlar içeremez</rfcmust>.
       </para>
      </listitem>
      <listitem>
       <para>
        <rfcmust><literal>type</literal> özniteliğinin diğer tüm değerleri için <literal>atom:content</literal> içeriğinin [<xref linkend="rfc4287-RFC3548"/>] belgesinin 3. bölümünde açıklandığı gibi Base64 kodlu geçerli bir içerik olması gerekir</rfcmust>. <rfcshould>Kodu çözüldüğünde, belirtilen ortam türünde işlenmeye elverişli olmalıdır</rfcshould>. <rfcmaybe>Bu durumda, <literal>atom:content</literal> içinde, Base64 kodlamadaki karakterlerin önüne ve ardına boşluklar eklenmiş ve satırlar tek bir satır-sonu karakteri (U+000A) ile ayrılmış olabilir</rfcmaybe>.
       </para>
      </listitem>
     </orderedlist>
    </sect4>
   </sect3>
   <sect3 xml:id="rfc4287-s4134">
    <title>Örnekler</title>
    <para>XHTML içinde:</para>
    <literallayout class="monospaced">
...
&lt;content type="xhtml"&gt;
   &lt;div xmlns="http://www.w3.org/1999/xhtml"&gt;
      This is &lt;b&gt;XHTML &lt;/b&gt; content.
   &lt;/div&gt;
&lt;/content&gt;
...
&lt;content type="xhtml"&gt;
   &lt;xhtml:div xmlns:xhtml="http://www.w3.org/1999/xhtml"&gt;
      This is &lt;xhtml:b&gt;XHTML &lt;/xhtml:b&gt; content.
   &lt;/xhtml:div&gt;
&lt;/content&gt;
...
</literallayout>
    <para>
     Aşağıdaki örnekte, XHTML isim alanının, belgenin başlarında "xh" önekine bağlandığı varsayılmıştır:
    </para>
    <literallayout class="monospaced">
...
&lt;content type="xhtml"&gt;
   &lt;xh:div&gt;
      This is &lt;xh:b&gt;XHTML &lt;/xh:b&gt; content.
   &lt;/xh:div&gt;
&lt;/content&gt;
...
</literallayout>
   </sect3>
  </sect2>
  <sect2 xml:id="rfc4287-s42">
   <title>Öteveri Elemanları</title>
   <sect3 xml:id="rfc4287-s421">
    <title>"<literal>atom:author</literal>" Elemanı</title>
    <para>
     "<literal>atom:author</literal>" elemanı, girdinin veya ulamın yazarını belirten bir Kişi oluşumudur.
     </para>
    <literallayout class="monospaced">
atomAuthor = element atom:author { atomPersonConstruct }
</literallayout>
    <para>
     Eğer bir <literal>atom:entry</literal> elemanının <literal>atom:author</literal> çocukları yoksa, <literal>atom:source</literal> çocuklarının <literal>atom:author</literal> çocukları uygulamaya konu olur. Bir Atom Ulama Belgesinde, girdi için eğer yukarıda açıklanan yerlerde hiç <literal>atom:author</literal> elemanları yoksa içerilen <literal>atom:feed</literal> elemanının <literal>atom:author</literal> çocukları uygulamaya konu olur.
    </para>
   </sect3>
   <sect3 xml:id="rfc4287-s422">
    <title>"<literal>atom:category</literal>" Elemanı</title>
    <para>
     "<literal>atom:category</literal>" elemanı bir girdi veya ulam ile ilişkili bir kategori hakkında bilgi nakleder. Bu belirtim bu elemanın içeriğine (varsa) hiçbir anlam atamaz.
    </para>
    <literallayout class="monospaced">
atomCategory =
   element atom:category {
      atomCommonAttributes,
      attribute term { text },
      attribute scheme { atomUri }?,
      attribute label { text }?,
      undefinedContent
   }
</literallayout>
    <glosslist>
     <glossentry>
      <glossterm xml:id="rfc4287-s4221">"<literal>term</literal>" Özniteliği</glossterm>
      <glossdef>
       <para>
        <literal>term</literal> özniteliği, girdi veya ulamın içinde bulunduğu kategoriyi betimleyen bir dizgedir. <rfcmust>Her "<literal>atom:category</literal>" elemanının bir <literal>term</literal> özniteliği olmalıdır</rfcmust>.
       </para>
      </glossdef>
     </glossentry>
     <glossentry>
      <glossterm xml:id="rfc4287-s4222">"<literal>scheme</literal>" Özniteliği</glossterm>
      <glossdef>
       <para>
        <literal>scheme</literal> özniteliği, bir kategorileme şemasını betimleyen bir uluslararası adrestir (IRI). <rfcmaybe>Her "<literal>atom:category</literal>" elemanının bir <literal>scheme</literal> özniteliği olabilir</rfcmaybe>.
        </para>
      </glossdef>
     </glossentry>
     <glossentry>
      <glossterm xml:id="rfc4287-s4223">"<literal>label</literal>" Özniteliği</glossterm>
      <glossdef>
       <para>
        <literal>label</literal> özniteliği, son kullanıcı uygulamalarında göstermek için insanlarca okunabilen bir etiket içerir. <literal>label</literal> özniteliğinin içeriği lisana duyarlıdır. "&amp;amp;" ve "&amp;lt;" gibi öğeler onlara karşılık gelen karakterleri (sırayla "&amp;" ve "&lt;") temsil ederler, bir imlemeyi değil. <rfcmaybe>Her "<literal>atom:category</literal>" elemanının bir <literal>label</literal> özniteliği olabilir</rfcmaybe>.
       </para>
      </glossdef>
     </glossentry>
    </glosslist>
   </sect3>
   <sect3 xml:id="rfc4287-s423">
    <title>"<literal>atom:contributor</literal>" Elemanı</title>
    <para>
     "<literal>atom:contributor</literal>" elemanının içeriği, ulam veya girdiye katkıda bulunan bir şahsı veya tüzelkişiyi belirten bir Kişilik oluşumudur.
    </para>
    <literallayout class="monospaced">
atomContributor = element atom:contributor { atomPersonConstruct }
</literallayout>
   </sect3>
   <sect3 xml:id="rfc4287-s424">
    <title>"<literal>atom:generator</literal>" Elemanı</title>
    <para>
     "<literal>atom:generator</literal>" elemanının içeriği, hata ayıklama veya başka bir amaçla bir ulam üretmekte kullanılacak aracı betimler.
    </para>
    <literallayout class="monospaced">
atomGenerator = element atom:generator {
   atomCommonAttributes,
   attribute uri { atomUri }?,
   attribute version { text }?,
   text
}
</literallayout>
    <para>
     <rfcmust>Kullanıldığında bu elemanın içeriği ulam üretecininin insanlarca okunabilen isminden oluşan bir dizge olmalıdır</rfcmust>. "&amp;amp;" ve "&amp;lt;" gibi öğeler onlara karşılık gelen karakterleri (sırayla "&amp;" ve "&lt;") temsil ederler, bir imlemeyi değil.
    </para>
    <para>
     <rfcmust><literal>atom:generator</literal> elemanı, değeri bir IRI [<xref linkend="rfc4287-RFC3987"/>] başvurusu olması gereken</rfcmust> <rfcmaybe>bir "<literal>uri</literal>" özniteliği içerebilir</rfcmaybe>. <rfcmaybe>Başvuru çözümlendiğinde sonuçlanan URI (gerekliyse, bir IRI'den eşlenerek) üretecin amacına uygun bir sunum sağlamalıdır</rfcmaybe>.
    </para>
    <para>
     <rfcmaybe><literal>atom:generator</literal> elemanı, ulam üretecinin sürümünü belirten bir "<literal>version</literal>" özniteliği içerebilir</rfcmaybe>.
    </para>
   </sect3>
   <sect3 xml:id="rfc4287-s425">
    <title>"<literal>atom:icon</literal>" Elemanı</title>
    <para>
     <literal>atom:icon</literal> elemanı, bir ulam için görsel simgeli betimleme sağlayan bir imgeyi betimleyen bir IRI [<xref linkend="rfc4287-RFC3987"/>] başvurusu içerir.
    </para>
    <literallayout class="monospaced">
atomIcon = element atom:icon {
   atomCommonAttributes,
   (atomUri)
}
</literallayout>
    <para>
     Bu imge, <rfcshould>bir en-boy oranına sahip olmalı</rfcshould> ve <rfcshould>küçük boyutta gösterilmeye elverişli olmalıdır</rfcshould>.
    </para>
   </sect3>
   <sect3 xml:id="rfc4287-s426">
    <title>"<literal>atom:id</literal>" Elemanı</title>
    <para>
     "<literal>atom:id</literal>" elemanı, bir ulam veya girdi için kalıcı ve evrensel olarak eşsiz bir betimleyici nakleder.
    </para>
    <literallayout class="monospaced">
atomId = element atom:id {
   atomCommonAttributes,
   (atomUri)
}
</literallayout>
    <para>
     <rfcmust>İçeriği <xref linkend="rfc4287-RFC3987"/>]'ye göre tanımlanmış bir IRI olmalıdır</rfcmust>. <rfcmust>"IRI" tanımının göreli başvuruları dışladığına dikkat ediniz. "IRI" başvuru oluşturabilen bir şema kullanabildiğinden, Atom İşlemcileri onu çözümlenerek başvuru olabilir varsaymamalıdır</rfcmust>.
    </para>
    <para>
     <rfcmust>Bir Atom belgesi, yeniden konumlandığında, yansılandığında, ödünleşerek paylaşıldığında, yeniden yayınlandığında, ihraç ya da ithal edildiğinde, belgenin <literal>atom:id</literal> elemanının içeriği değişmemelidir</rfcmust>. Başka bir deyişle, bir <literal>atom:id</literal> içeriğinin, belli bir Atom ulamı veya girdisinin tüm örnekleriyle ilgisi sürmeli; düzeltmeler aynı <literal>atom:id</literal> içerikli kalmalıdır. Her <literal>atom:id</literal> elemanının ilişkili olduğu özkaynak ile birlikte saklanması önerilir.
    </para>
    <para>
     <rfcmust>Bir <literal>atom:id</literal> elemanının içeriğinin eşsizliğinden emin olunacak bir yöntemle oluşturulması gerekir</rfcmust>.
    </para>
    <para>
     <rfcshould>URI'lere eşlendiğinde veya başvuru olarak çözümlendiğinde eşdeğer olması gereken IRI'ler arasındaki belirsizlik riskinden dolayı, <literal>atom:id</literal> elemanları üretilirken aşağıdaki normalleştirme stratejisi uygulanmalıdır</rfcshould>:
    </para>
    <simplelist>
     <member>
      Şema küçük harflerden oluşur.
     </member>
     <member>
      Varsa, konak küçük harflerden oluşur.
     </member>
     <member>
      Gerektiği yerde sadece kısmen kodlama yapılır.
     </member>
     <member>
      Kımi kodlama yapılırken A'dan F'ye kadar büyük harfler kullanılır.
     </member>
     <member>
      Yollarda noktalarla ayrılmış parçaların görünmesinden kaçınılır.
     </member>
     <member>
      Bir öntanımlı yetkili tanımlayan şemalar için, eğer öntanımlama isteniyorsa boş yetkili kullanılır.
     </member>
     <member>
      Bir "/" yoluna eşdeğer olarak boş bir yol tanımlayan şemalar için "/" kullanılır.
     </member>
     <member>
      Bir port tanımlayan şemalar için, eğer öntanımlı bir tane isteniyorsa, hiçbir port belirtilmez.
     </member>
     <member>
      Boş veridilimi betimleyicilerinden ve sorgularından kaçınılır.
     </member>
     <member>
      IRI'nin tüm bileşenlerinin uygun karakterlerle (örn, NFC veya NFKC kullanarak) normalleştirildiğinden emin olunur.
     </member>
    </simplelist>
    <sect4 xml:id="rfc4287-s4261">
     <title><code>atom:id</code> Karşılaştırması</title>
     <para>
      <literal>atom:id</literal> elemanlarının örnekleri bir ulam veya girdinin daha önceki biriyle aynı olup olmadığını saptamak için karşılaştırılabilir. <rfcmust>İşlemciler <literal>atom:id</literal> elemanlarını karakter karakter, harf büyüklüğüne duyarlı olarak karşılaştırmalıdır</rfcmust>. <rfcmust>Karşılaştırma işlemleri yalnızca IRI karakter dizgelerine dayanmalı</rfcmust> ve <rfcmust>IRI'leri başvuru olarak çözümlemelere veya onlara eşlenen URI'lere bel bağlanmamalıdır</rfcmust>.
     </para>
     <para>
      Sonuç olarak, aynı özkaynağa çözümlenen fakat karakter karakter birbirinin eşi olmayan iki IRI, betimleyici karşılaştırması bakımından farklı sayılır.
     </para>
     <para>
      Örneğin, bunlar aslında birbirlerinden sadece harf büyüklükleri bakımından farklı olan dört ayrı betimleyicidir:
     </para>
     <literallayout class="monospaced">
http://www.example.org/thing
http://www.example.org/Thing
http://www.EXAMPLE.org/thing
HTTP://www.example.org/thing
</literallayout>
     <para>
      Benzer şekilde, bunlar da, IRI % öncelemesi karşılaştırmanın amacına uygun olarak önem kazandığından aslında üç ayrı betimleyicidir:
     </para>
     <literallayout class="monospaced">
http://www.example.com/~bob
http://www.example.com/%7ebob
http://www.example.com/%7Ebob
</literallayout>
    </sect4>
   </sect3>
   <sect3 xml:id="rfc4287-s427">
    <title>"<literal>atom:link</literal>" Elemanı</title>
    <para>
     Bir "<literal>atom:link</literal>" elemanı bir ulam veya girdiden bir sanaldoku özkaynağına bir başvuru tanımlar. Bu belirtim, bu elemanın içeriğine bir anlam atfetmez.
    </para>
    <literallayout class="monospaced">
atomLink =
   element atom:link {
      atomCommonAttributes,
      attribute href { atomUri },
      attribute rel { atomNCName | atomUri }?,
      attribute type { atomMediaType }?,
      attribute hreflang { atomLanguageTag }?,
      attribute title { text }?,
      attribute length { text }?,
      undefinedContent
   }
</literallayout>
    <glosslist>
     <glossentry>
      <glossterm xml:id="rfc4287-s4271">"<literal>href</literal>" Özniteliği</glossterm>
      <glossdef>
       <para>
        "<literal>href</literal>" özniteliği bağlantının IRI'sini içerir. <rfcmust>Her <literal>atom:link</literal> elemanının, değeri bir IRI başvurusu [<xref linkend="rfc4287-RFC3987"/>] olması gereken</rfcmust> <rfcmust>bir <literal>href</literal> özniteliği olmalıdır</rfcmust>.
       </para>
      </glossdef>
     </glossentry>
     <glossentry>
      <glossterm xml:id="rfc4287-s4272">"<literal>rel</literal>" Özniteliği</glossterm>
      <glossdef>
       <para>
        <rfcmaybe>Her <literal>atom:link</literal> elemanının, bağlantı ilişki türünü belirten bir <literal>rel</literal> özniteliği olabilir</rfcmaybe>. <rfcmust>Eğer bir <literal>rel</literal> özniteliği belirtilmemişse, <literal>atom:link</literal> elemanı için bağlantı ilişki türü "<literal>alternate</literal>" imiş gibi yorum yapılmalıdır</rfcmust>.
       </para>
       <para>
        <rfcmust><literal>rel</literal> değeri, boş olmayan ve, ya bir ":" içermeksizin sıfır uzunlukta olmayan bir veribölütü ya da [<xref linkend="rfc4287-RFC3987"/>]'den biri IRI ürünü olan bir dizge olmalıdır</rfcmust>. Basit bir isimden başka bir göreli başvuru kullanımına izin verilmediğine dikkat ediniz.  <rfcmust>Eğer bir isim verilmişse, gerçeklenimlerin, bağlantı ilişki türünün IANA Bağlantı İlişkileri Sicilinde (bkz, <xref linkend="rfc4287-s7"/>) kayıtlı isimle ve dolayısıyla "http://www.iana.org/assignments/relation/" dizgesine <literal>rel</literal> değeri eklenerek oluşturulan IRI'yle aynı olduğunu varsaymaları gerekir</rfcmust>. <literal>rel</literal> değeri bağlantının anlamını açıklar fakat Atom İşlemcilere herhangi bir davranışsal gereksinim dayatmaz.
       </para>
       <para>
        Bu belge Bağlantı İlişkileri Sicili için beş ilklendirme değeri tanımlar:
       </para>
       <orderedlist>
        <listitem>
         <para>
          "<literal>alternate</literal>" değeri, <literal>href</literal> özniteliğinin değerindeki IRI'nin taşıyıcı eleman tarafından açıklanan özkaynağın bir başka sürümünü betimlediği anlamına gelir.
         </para>
        </listitem>
        <listitem>
         <para>
          "<literal>related</literal>" değeri, <literal>href</literal> özniteliğinin değerindeki IRI'nin taşıyıcı eleman tarafından açıklanan özkaynakla ilgili bir özkaynağı betimlediği anlamına gelir. Örneğin, "http://search.example.com"  adresindeki bir arama motorunun başarımının anlatıldığı bir sanalyöre ulamında <literal>atom:feed</literal> şöyle bir çocuk içermelidir:
         </para>
         <literallayout class="monospaced">
&lt;link rel="related" href="http://search.example.com/"/&gt;
</literallayout>
         <para>
          Eşdeğer bir bağlantı, aynı arama motorundan bahsedilen bir <literal>atom:entry</literal>'nin çocuğu olarak da karşımıza çıkabilir.
         </para>
        </listitem>
        <listitem>
         <para>
          "<literal>self</literal>" değeri, <literal>href</literal> özniteliğinin değerindeki IRI'nin taşıyıcı elemana eşdeğer bir özkaynağı betimlediği anlamına gelir.
         </para>
        </listitem>
        <listitem>
         <para>
          "<literal>enclosure</literal>" değeri, <literal>href</literal> özniteliğinin değerindeki IRI'nin oldukça büyük olması muhtemel ve bu bakımdan özel olarak ele alınması gerekebilecek bir ilişkili özkaynağı betimlediği anlamına gelir. <rfcshould><literal>rel="enclosure"</literal> içeren bir <literal>atom:link</literal> elemanı için bir <literal>length</literal> özniteliği sağlanmış olmalıdır</rfcshould>.
         </para>
        </listitem>
        <listitem>
         <para>
          "<literal>via</literal>" değeri, <literal>href</literal> özniteliğinin değerindeki IRI'nin taşıyıcı elemanda sağlanan bilginin kaynağı olan bir özkaynağı betimlediği anlamına gelir.
         </para>
        </listitem>
       </orderedlist>
      </glossdef>
     </glossentry>
     <glossentry>
      <glossterm xml:id="rfc4287-s4273">"<literal>type</literal>" Özniteliği</glossterm>
      <glossdef>
       <para>
        <literal>atom:link</literal> elemanının "<literal>type</literal>" özniteliğinin değeri tavsiye niteliğinde bir ortam türüdür: <literal>href</literal> özniteliğinin değeri başvuru olarak çözümlendiğinde döneceği umulan gösterimin türü hakkında bir ipucudur. <literal>type</literal> özniteliğinin gösterim ile dönen asıl ortam türünü değiştiren nitelikte olmadığına dikkat ediniz. <rfcmust>Her <literal>atom:link</literal> elemanının, değeri bir MIME ortam türü [<xref linkend="rfc4287-MIMEREG"/>] sözdizimine uygun olması gereken</rfcmust> <rfcmaybe>bir <literal>type</literal> özniteliği olabilir</rfcmaybe>.
       </para>
      </glossdef>
     </glossentry>
     <glossentry>
      <glossterm xml:id="rfc4287-s4274">"<literal>hreflang</literal>" Özniteliği</glossterm>
      <glossdef>
       <para>
        "<literal>hreflang</literal>" özniteliğinin içeriği <literal>href</literal> özniteliğinin gösterdiği özkaynağın dilini açıklar.  <literal>rel="alternate"</literal> ile beraber kullanıldığında, girdinin çevrilmiş bir sürüm olduğu anlamına gelir. <rfcmust>Her <literal>atom:link</literal> elemanının, değeri bir lisan yaftası [<xref linkend="rfc4287-RFC3066"/>] olması gereken</rfcmust> <rfcmaybe>bir <literal>hreflang</literal> özniteliği olabilir</rfcmaybe>.
       </para>
      </glossdef>
     </glossentry>
     <glossentry>
      <glossterm xml:id="rfc4287-s4275">"<literal>title</literal>" Özniteliği</glossterm>
      <glossdef>
       <para>
        "<literal>title</literal>" özniteliği bağlantı hakkında insanlarca okunabilir bilgi nakleder. "<literal>title</literal>" özniteliğinin içeriği lisana duyarlıdır. "&amp;amp;" ve "&amp;lt;" gibi öğeler onlara karşılık gelen karakterleri (sırayla "&amp;" ve "&lt;") temsil ederler, bir imlemeyi değil. <rfcmaybe>Her <literal>atom:link</literal> elemanının bir <literal>title</literal> özniteliği olabilir</rfcmaybe>.
       </para>
      </glossdef>
     </glossentry>
     <glossentry>
      <glossterm xml:id="rfc4287-s4276">"<literal>length</literal>" Özniteliği</glossterm>
      <glossdef>
       <para>
        "<literal>length</literal>" özniteliği bağlantılı içeriğin sekiz bitlik baytlar cinsinden tavsiye niteliğindeki uzunluğunu belirtir; <literal>href</literal> özniteliğindeki IRI bir başvuru olarak çözümlendiğinde veya bir URI ile eşleştiğinde dönen verinin uzunluğu hakkında bir ipucudur.  <literal>length</literal> özniteliğinin, taşıyıcı protokol tarafından raporlanan asıl veri uzunluğunu değiştirir nitelikte olmadığına dikkat ediniz. <rfcmaybe>Her <literal>atom:link</literal> elemanının bir <literal>length</literal> özniteliği olabilir</rfcmaybe>.
       </para>
      </glossdef>
     </glossentry>
    </glosslist>
   </sect3>
   <sect3 xml:id="rfc4287-s428">
    <title>"<literal>atom:logo</literal>" Elemanı</title>
    <para>
     "<literal>atom:logo</literal>" elemanının içeriği, ulam için görsel kimlik sağlayan bir imgeyi betimleyen bir IRI başvurusudur [<xref linkend="rfc4287-RFC3987"/>].
    </para>
    <literallayout class="monospaced">
atomLogo = element atom:logo {
   atomCommonAttributes,
   (atomUri)
}
</literallayout>
    <para>
     <rfcshould>İmgenin en-boy oranı 2'ye 1 olmalıdır</rfcshould>.
    </para>
   </sect3>
   <sect3 xml:id="rfc4287-s429">
    <title>"<literal>atom:published</literal>" Elemanı</title>
    <para>
     "<literal>atom:published</literal>" elemanı girdinin yaşamının başlarındaki bir olayla ilgili bir anı belirten bir Tarih oluşumudur.
    </para>
    <literallayout class="monospaced">
atomPublished = element atom:published { atomDateConstruct }
</literallayout>
    <para>
     Genellikle, <literal>atom:published</literal> özkaynağın ilk işe yarar oluşu veya ilk oluşturuluşu ile ilgilidir.
    </para>
   </sect3>
   <sect3 xml:id="rfc4287-s42a">
    <title>"<literal>atom:rights</literal>" Elemanı</title>
    <para>
     "<literal>atom:rights</literal>" elemanı bir ulam veya girdinin içindeki veya üzerindeki fikri haklar hakkında bilgi nakleden bir Metin oluşumudur.
    </para>
    <literallayout class="monospaced">
atomRights = element atom:rights { atomTextConstruct }
</literallayout>
    <para>
     <rfcshould><literal>atom:rights</literal> elemanı, makineler tarafından okunabilir lisanslama bilgisini nakletmekte kullanılmamalıdır</rfcshould>.
    </para>
    <para>
     Eğer bir <literal>atom:entry</literal> elemanı bir <literal>atom:rights</literal> elemanı içermiyorsa, taşıyıcı <literal>atom:feed</literal> elemanının bir <literal>atom:rights</literal>  elemanı eğer varsa onun içeriğinin girdiye uygulanacağı varsayılır.
    </para>
   </sect3>
   <sect3 xml:id="rfc4287-s42b">
    <title>"<literal>atom:source</literal>" Elemanı</title>
    <para>
     <rfcmaybe>Eğer bir <literal>atom:entry</literal> elemanı bir ulamdan diğerine kopyalanmışsa, kaynak <literal>atom:feed</literal> elemanının öteverisi (<literal>atom:entry</literal> elemanlarından başka <literal>atom:feed</literal>'in tüm çocuk elemanları) kopya girdiye bir <literal>atom:source</literal> elemanı eklenerek onun içinde veya bir <literal>atom:source</literal> elemanı zaten varsa ona çocukları olarak eklenerek korunabilir</rfcmaybe>. <rfcshould>Eğer kaynak <literal>atom:feed</literal> elemanı, <literal>atom:author</literal>, <literal>atom:contributor</literal>, <literal>atom:rights</literal> veya <literal>atom:category</literal> çocuk elemanlarından bazılarını içeriyorsa ve bu çocuk elemanlar kaynak <literal>atom:entry</literal> içinde mevcut değilse böyle öteverinin de korunması gerekir</rfcshould>.
    </para>
    <literallayout class="monospaced">
atomSource =
   element atom:source {
      atomCommonAttributes,
      (atomAuthor*
       &amp; atomCategory*
       &amp; atomContributor*
       &amp; atomGenerator?
       &amp; atomIcon?
       &amp; atomId?
       &amp; atomLink*
       &amp; atomLogo?
       &amp; atomRights?
       &amp; atomSubtitle?
       &amp; atomTitle?
       &amp; atomUpdated?
       &amp; extensionElement*)
   }
</literallayout>
    <para>
     <literal>atom:source</literal> elemanı, bir girdinin kaynak ulamı hakkındaki bilgi kalırken farklı ulamlardaki girdilerin ortaklaşılmasını mümkün kılmak için tasarlanmıştır. Bu sebeple, <rfcshould>böyle ortak değerleri işleme sokan Atom İşlemcilerinin <literal>atom:source</literal> elemanında en azından ulam seviyesinde gerekli Öteveri elemanlarını (<literal>atom:id</literal>, <literal>atom:title</literal> ve <literal>atom:updated</literal>) içermesi gerekir</rfcshould>.
    </para>
   </sect3>
   <sect3 xml:id="rfc4287-s42c">
    <title>"<literal>atom:subtitle</literal>" Elemanı</title>
    <para>
     "<literal>atom:subtitle</literal>" elemanı, bir ulam için altbaşlık veya insanlarca okunabilen bir açıklama nakleden bir Metin oluşumudur.
    </para>
    <literallayout class="monospaced">
atomSubtitle = element atom:subtitle { atomTextConstruct }
</literallayout>
   </sect3>
   <sect3 xml:id="rfc4287-s42d">
    <title>"<literal>atom:summary</literal>" Elemanı</title>
    <para>
     "<literal>atom:summary</literal>" elemanı, bir girdiden kısa bir alıntı veya bir özet nakleden bir Metin oluşumudur.
    </para>
    <literallayout class="monospaced">
atomSummary = element atom:summary { atomTextConstruct }
</literallayout>
    <para>
     Atom İşlemcilerinin olmadığı halde yararlı bir özet varmış gibi kabul edecek olmaları sebebiyle <literal>atom:summary</literal> elemanının, <literal>atom:title</literal> veya <literal>atom:content</literal> elemanını yineleyen bir içeriği nakletmesi önerilmez.
    </para>
   </sect3>
   <sect3 xml:id="rfc4287-s42e">
    <title>"<literal>atom:title</literal>" Elemanı</title>
    <para>
     "<literal>atom:title</literal>" elemanı, bir ulam veya girdi için insanlarca okunabilen başlık nakleden bir Metin oluşumudur.
    </para>
    <literallayout class="monospaced">
atomTitle = element atom:title { atomTextConstruct }
</literallayout>
   </sect3>
   <sect3 xml:id="rfc4287-s4f">
    <title>"<literal>atom:updated</literal>" Elemanı</title>
    <para>
     "<literal>atom:updated</literal>" elemanı, bir girdi veya ulam yayıncı için önemli sayılabilecek değişikliklere uğradığında bunun en sonuncusunun tarihini belirten bir Tarih oluşumudur. Bu bakımdan tüm değişiklikler <literal>atom:updated</literal> değerinde bir değişiklik ile sonuçlanmaz.
    </para>
    <literallayout class="monospaced">
atomUpdated = element atom:updated { atomDateConstruct }
</literallayout>
    <para>
     <rfcmaybe>Yayıncılar bu elemanın değerini biraz ileri alabilir</rfcmaybe>.
    </para>
   </sect3>
  </sect2>
 </sect1>
 <sect1 xml:id="rfc4287-s5" userlevel="notoc">
  <?dbhtml stop-chunking?>
  <title>Atom Belgelerinin Güvenliği</title>
  <para>
   Atom, XML'e dayalı bir biçim olduğundan içeriğinin  güvenliği için mevcut XML güvenlik düzenekleri kullanılabilir.
  </para>
  <para>
   Ulamların ve/veya girdilerin üreticileri ve ulamları ve/veya girdileri toplayan aracılar şifreleme ve imzalama için sebepler olduğundan yoksa içeriğin korunmamış olacağından bahsedebilir. Örneğin, bir tüccar ürünü için indirim kuponu içeren bir iletiyi sayısal olarak imzalayabilir. Müşteri ekstrelerini teslim ederken Atom kullanan bir banka, müşterisinin parasal bilgilerini korumak ve onların doğruluğunu kanıtlamak için bu iletileri şifrelemeyi ve imzalamayı çok isteyebilir. Aracılar, edilgen bir gözlemcinin alıcıların ilgilendiği konular hakkında fikir edinmemesi için topladıkları ulamları şifrelemek isteyebilir. Böyle daha pek çok örnek verilebilir.
  </para>
  <para>
   Bu bölümdeki algoritma gereksinimleri Atom İşlemcilere ilişkindir. Bir alıcının en azından belirtilen şifreleme algoritmasını kullanarak iletileri elde edebilir olmasını gerektirir. Bu gereksinimler göndericinin seçebileceği algoritmaları sınırlamaz.
  </para>
  <sect2 xml:id="rfc4287-s51">
   <title>Sayısal İmzalar</title>
   <para>
    <rfcmaybe>Bir Atom Belgesinin tepe elemanı (yani, Atom Ulama Belgesi için <literal>atom:feed</literal>, Atom Girdi Belgesi için <literal>atom:entry</literal>) veya bir <literal>atom:entry</literal> elemanı, [<xref linkend="rfc4287-REC-xmldsig-core-20020212"/>] XML-İmza Sözdizimi ve İşlemleri Belgesi tarafından açıklandığı gibi bir Zarflı İmza içerebilir</rfcmaybe>.
   </para>
   <para>
    <rfcmust>Atom İşlemcileri böyle bir imzayı doğrulama yeteneğine sahip olmadıkları gerekçesi ile böyle bir Atom Belgesini reddetmemelidir</rfcmust>; <rfcmust>işleme devam etmelidir</rfcmust> ancak, <rfcmaybe>kullanıcıyı imzayı doğrulayamadıkları konusunda bilgilendirmelidir</rfcmaybe>.
   </para>
   <para>
    <rfcmust>Başka bir deyişle, belge elemanının bir çocuğu olarak yerel ismi "Signature" olan ve isim alanı olarak "http://www.w3.org/2000/09/xmldsig#" URI'li bir elemanın varlığında, Atom İşlemci onun varlığından dolayı başarısızlığa uğramamalıdır</rfcmust>.
   </para>
   <para>
    <rfcmust>Atom Belgesindeki diğer elemanlar kendi tanımlarında açıkça böyle bir yeteneği belirtmedikleri takdirde imzalanmamalıdır</rfcmust>.
   </para>
   <para>
    [<xref linkend="rfc4287-REC-xmldsig-core-20020212"/>] belgesinin 6.5.1. bölümü Meşru Olarak XML [<xref linkend="rfc4287-REC-xml-c14n-20010315"/>] için destek gerektirir. Bununla birlikte, çoğu gerçeklenimci, imzalı XML belgelerin diğer XML belgelerin imzalarını bozdukları gerekçesiyle onu kullanmazlar. Bu nedenle, imzalı Atom Belgelerinin doğrulayan Atom İşlemcilerinin, <rfcmust>Ayrıcalıklı XML Meşrulaştırma [<xref linkend="rfc4287-REC-xml-exc-c14n-20020718"/>] belgesinde belirtildiği gibi, "http://www.w3.org/2001/10/xml-exc-c14n#" URI'si tarafından betimlenen ayrıcalıklı XML meşrulaştırma yöntemi ile meşrulaştırılabilmeleri gerekir</rfcmust>.
   </para>
   <para>
    Toplayıcılar, vb. gibi aracılar kendi <literal>atom:source</literal> elemanını içermeyen girdiler için bir <literal>atom:source</literal> elemanı eklemek gereği duyabilir. Böyle bir girdinin imzalı olması halinde, ekleme imzayı bozacaktır. Bu nedenle, <rfcshould>tek tek imzalanmış girdilerin yayıncıları kesinlikle, bu girdiler imzalanmadan önce onlara bir <literal>atom:source</literal> elemanı eklemeyi düşünmelidir</rfcshould>. Gerçeklenimcilerin ayrıca, "xml:" isim alanında meşrulaştırma ile etkileşen imleme kullanımı ile ilgili konulardan haberdar olması gerekir.
   </para>
   <para>
    [<xref linkend="rfc4287-REC-xmldsig-core-20020212"/>] belgesinin 4.4.2. bölümü DSA imzaları ve RSA imzaları için destek önerileri için destek gerektirir. Bununla birlikte, <rfcmust>DSA'ya nazaran RSA pazarının daha büyük rağbet görmesinden dolayı, imzalı Atom Belgelerini doğrulayan Atom İşlemcilerinin RSA imzalarını doğrulayabilmesi gerekir</rfcmust>, fakat DSA imzalarını doğrulayabilmeleri gerekli değildir. İleti kimlik kanıtlama kodu (İKKK) için anahtar malzemesinin kimlik kanıtlaması gerektiği gibi yapılamazsa, <rfcshould>Atom Belgeleri imzalar için İKKK'ları kullanmamaları</rfcshould> gerektiğinden dolayı güvenlik kaygıları ortaya çıkabilir.
   </para>
  </sect2>
  <sect2 xml:id="rfc4287-s52">
   <title>Şifreleme</title>
   <para>
    <rfcmaybe>Bir Atom Belgesinin tepe elemanı (yani, Atom Ulama Belgesi için <literal>atom:feed</literal>, Atom Girdi Belgesi için <literal>atom:entry</literal>), XML Şifreleme Sözdizimi ve İşlemleri [<xref linkend="rfc4287-REC-xmlenc-core-20021210"/>] belgesi tarafından açıklanan düzenekler kullanılarak şifrelenebilir</rfcmaybe>.
   </para>
   <para>
    [<xref linkend="rfc4287-REC-xmlenc-core-20021210"/>] belgesinin 5.1. bölümü TripleDES, AES-128 ve AES-256 için destek gerektirir. <rfcmust>Atom Belgelerinin şifrelerini çözen Atom İşlemciler Şifre Bloku Zincirleme kipinde (Cipher Block Chaining - CBC) AES-128 ile şifre çözebilmelidir</rfcmust>.
   </para>
   <para>
    [<xref linkend="rfc4287-REC-xmlenc-core-20021210"/>] belgesine dayalı şifreleme özgün belgenin bütünlüğünden emin olmak için yeterli değildir. Bir iletinin şifresinin çözümlenememesine veya çözümlense bile içeriğin anlam değiştirmesine yol açtığı bilinen şifreleme saldırıları vardır. Bu nedenle, <rfcshould>Atom belgelerinin şifrelerini çözümleyen Atom İşlemcileri belgede (eğer varsa) belge bitözetini ya da imza bitözetini doğrulayarak şifreli belgenin bütünlüğünü sınamalıdır</rfcshould>.
   </para>
  </sect2>
  <sect2 xml:id="rfc4287-s53">
   <title>İmzaladıktan sonra Şifreleme</title>
   <para>
    Bir Atom Belgesi hem imzalı hem de şifreli olması gerektiğinde, genellikle en iyisi belgeyi önce imzalamak sonra da imzalı belgeyi şifrelemektir. Bu, imzalı öğenin kimliği de dahil olmak üzere tüm bilgiyi şifreleyerek asıl belgenin bütünlüğünü sağlar. <rfcmust>Kimlik kanıtlama için İKKK kullanılmışsa, belgede izlenecek sıra imzaladıktan sonra şifrelemek olmalı</rfcmust>, başka bir yol kullanılmamalıdır.
   </para>
  </sect2>
 </sect1>
 <sect1 xml:id="rfc4287-s6" userlevel="notoc">
  <?dbhtml stop-chunking?>
  <title>Atom Eklentileri</title>
  <sect2 xml:id="rfc4287-s61">
   <title>Atomdışı Dillerden Eklentiler</title>
   <para>
    Bu belirtim Atomun XML sözcük dağarcığını açıklar. Diğer imleme dillerinden sözcükler ("yabancı imleme") Atom Belgelerinde kullanılabilir. <literal>atom:content</literal> elemanının böyle bir içeriği içererek desteklemek için tasarlandığına dikkat edilmelidir.
   </para>
  </sect2>
  <sect2 xml:id="rfc4287-s62">
   <title>Atom Söz Dağarcığına Eklemeler</title>
   <para>
    Atom isim alanı Atomun gelecekteki ileriye dönük uyumlu değişikliklerine ayrılmıştır. Bu belirtimin gelecekteki sürümleri Atom sözcük dağarcığına yeni elemanlar ve öznitelikler ekleyebilir. Belirtimin bu sürümüyle uyumlu olmak üzere geliştirilmiş yazılımlar böyle bir belgeyi doğru işleyemeyecek ve aslında onu dil hatalarından ayıramayacaktır. Bu değerlendirmenin amaçları doğrultusunda Atom sözcük dağarcığında olmayan dil belirtimlerinden "yabancı imleme" olarak bahsedilecektir.
   </para>
  </sect2>
  <sect2 xml:id="rfc4287-s63">
   <title>Yabancı İmlemenin İşlenmesi</title>
   <para>
    <rfcmust>Atom İşlemcileri, bu belirtime göre meşru olan bir yerde yabancı imleme saptadığında işlemi durdurmamalı veya bir hatayı sinyallememelidir</rfcmust>. Atom İşlemcilerinin yabancı imlemeyi doğru olarak işlemesi mümkün olabildiği bir durum olabilir ve bunu yapar. Aksi takdirde, böyle bir imleme "bilinmeyen yabancı imleme" adını alır.
   </para>
   <para>
    <rfcmaybe>Bilinmeyen yabancı imleme <literal>atom:entry</literal>, <literal>atom:feed</literal> veya bir Kişilik oluşumunun bir çocuğu olarak saptandığında, Atom İşlemcileri imlemeyi ve metinsel içeriğini görmezden gelebilir</rfcmaybe> ama <rfcmust>imlemenin varlığının bir sonucu olarak onların davranışlarını değiştiremez</rfcmust>.
   </para>
   <para>
    <rfcshould>Bilinmeyen yabancı imleme <literal>atom:content</literal> elemanında veya bir Metin oluşumunda saptandığında, yazılım imlemeyi yoksaymalı ve yabancı elemanların metin içeriklerini onları sarmalayan bir imleme yokmuşçasına işleme sokmalıdır</rfcshould>.
   </para>
  </sect2>
  <sect2 xml:id="rfc4287-s64">
   <title>Eklenti Elemanları</title>
   <para>
    Atom, açıkça yasaklandığı yerler dışında Atom belgesinin her yerinde yabancı imlemeye izin verir. <literal>atom:entry</literal>, <literal>atom:feed</literal>, <literal>atom:source</literal> elemanlarının çocukları ve Kişilik oluşumları Öteveri elemanları sayılır ve aşağıda açıklanmışlardır. Kişilik oluşumlarının çocuk elemanları oluşuma uygulanacaklar olarak ele alınır. Bunlar dışında kalan yabancı imlemenin rolü bu belirtim tarafından tanımlanmamıştır.
   </para>
   <sect3 xml:id="rfc4287-s641">
    <title>Basit Eklenti Elemanları</title>
    <para>
     <rfcmust>Bir Basit Eklenti Elemanının öznitelikleri ve çocuk elemanları olmamalıdır</rfcmust>. <rfcmaybe>Eleman karakter veri içerebileceği gibi boş da olabilir</rfcmaybe>. Basit Eklenti Elemanları lisana duyarlı değildir.
    </para>
    <literallayout class="monospaced">
simpleExtensionElement =
   element * - atom:* {
      text
   }
</literallayout>
    <para>
     Eleman, onu içeren ata elemanın basit bir özelliği (veya isim-değer çifti) olarak yorumlanabilir. Elemanın isim alanı URI'si ile elemanın yerel isminden oluşan çift özelliğin ismi olarak yorumlanabilir. Elemanın karakter verisinden oluşan içeriği özelliğin değeri olarak yorumlanabilir. Eğer eleman boşsa, özellik değeri bir boş dizge olarak yorumlanabilir.
    </para>
   </sect3>
   <sect3 xml:id="rfc4287-s642">
    <title>Yapılı Eklenti Elemanları</title>
    <para>
     <rfcmust>Bir Yapılı Eklenti elemanının tepe elemanı en azından bir öznitelik veya bir çocuk eleman içermelidir</rfcmust>. <rfcmaybe>Öznitelikleri olabilir</rfcmaybe>, <rfcmaybe>iyi biçimli XML içeriği (karakter veri içererek) olabilir</rfcmaybe> veya <rfcmaybe>boş olabilir</rfcmaybe>. Yapılı Eklenti elemanları Lisana duyarlıdır.
    </para>
    <literallayout class="monospaced">
structuredExtensionElement =
   element * - atom:* {
      (attribute * { text }+,
         (text|anyElement)*)
    | (attribute * { text }*,
       (text?, anyElement+, (text|anyElement)*))
   }
</literallayout>
    <para>
     Bir Yapılı Eklenti elemanının yapısı onun çocuk elemanlarının sıralamasını da içererek önemli olabilir.
    </para>
    <para>
     Bu belirtim bir Yapılı Eklenti eleman yorumlaması sağlamaz. Elemanın içerdiği XML'in sözdizimi (ve elemanın içerdiği elemanlarla olan ilgisinin nasıl yorumlanacağı) Atom eklentisinin belirtimi tarafından tanımlanır.
    </para>
   </sect3>
  </sect2>
 </sect1>
 <sect1 xml:id="rfc4287-s7">
  <title>IANA Değerlendirmeleri</title>
  <para>
   Bir Atom Belgesi, XML 1.0 olarak sıradanlaştırıldığında, aşağıdaki ortam türü ile betimlenebilir:
  </para>
  <literallayout class="monospaced">
MIME ortam türü ismi:  application
MIME alt tür ismi:  atom+xml
Zorunlu bağımsız değişkenler:  Yok.
Seçimlik bağımsız değişkenler:
   "karakter kümesi": Bu bağımsız değişken [<xref linkend="rfc4287-RFC3023"/>]'te belirtildiği gibi
   "application/xml" ortam türünün karakter kümesi
   bağımsız değişkenine eşdeğer bir anlamsallığa sahiptir.
Kodlama değerlendirmeleri: [<xref linkend="rfc4287-RFC3023"/>]'ün 3.2. bölümünde
   açıklandığı gibi bunlar "application/xml" ile aynıdır.
Güvenlik değerlendirmeleri:  Bu belirtimde tanımlandığı gibidir.
   Ek olarak, kendisi "+xml" uzlaşımını kullanan ortam türü olarak
   [<xref linkend="rfc4287-RFC3023"/>]'ün 10. bölümünde açıklanan
   güvenlik değerlendirmelerini paylaşır.
Birlikte çalışabilirlik değerlendirmeleri: Bilinen bir
   birlikte çalışabilirlik uzlaşımı yoktur.
Yayınlanmış belirtim:  Bu belirtim.
Bu ortam türünü kullanan uygulama: Bu ortam türünü kullanan
   bir uygulama henüz bilinmiyor.

Ek Bilgi:

Sihirli sayı(lar): [<xref linkend="rfc4287-RFC3023"/>]'ün 3.2. bölümünde
   "application/xml" için belirtildiği gibidir.
Dosya uzantısı: .atom
Veridilimi betimleyiciler: [<xref linkend="rfc4287-RFC3023"/>]'ün 5. bölümünde
   "application/xml" için belirtildiği gibidir.
Temel URI: [<xref linkend="rfc4287-RFC3023"/>]'ün 6. bölümünde
   belirtildiği gibidir.
Macintosh Dosya Türü kodu:  TEXT
Bilgi almak için aranacak kişi ve eposta adresi:
   Mark Nottingham &lt;email&gt;mnot@pobox.com &lt;/email&gt;
Düşünülen kullanım:  COMMON
Yazar/Değişiklik denetleyici:  IESG
</literallayout>
  <sect2 xml:id="rfc4287-s71">
   <title>Bağlantı İlişkilerinin Kaydı</title>
   <para>
    Bu sicil kaydı IANA tarafından sağlanmıştır ve başlangıç olarak beş değer içerir: "<literal>alternate</literal>", "<literal>related</literal>", "<literal>self</literal>", "<literal>enclosure</literal>" ve "<literal>via</literal>".  Yeni atamalar [<xref linkend="rfc4287-RFC2434"/>]'te açıklandığı gibi IESG Onayına konu olurlar. IESG'ye onay istemek için sevkedilmek üzere, istekler eposta ile IANA'ya yapılmalıdır. İstek için şu şablon kullanılmalıdır:
   </para>
   <simplelist>
     <member>
      Öznitelik Değeri: (<xref linkend="rfc4287-s4272"/> bölümünde verilen sözdizimi kuralına uygun olarak "<literal>rel</literal>" özniteliği için bir değer)
     </member>
     <member>
      Açıklama:
     </member>
     <member>
      Umulan gösterim karakteristikleri:
     </member>
     <member>
      Güvenlik değerlendirmeleri:
     </member>
   </simplelist>
  </sect2>
 </sect1>
 <sect1 xml:id="rfc4287-s8" userlevel="notoc">
  <?dbhtml stop-chunking?>
  <title>Güvenlik Değerlendirmeleri</title>
  <sect2 xml:id="rfc4287-s81">
   <title>HTML ve XHTML İçerik</title>
   <para>
    <literal>atom:content</literal> ve Metin oluşumları HTML ve XHTML teslimatını mümkün kılar. Bu dillerdeki çoğu eleman istemcileri bir veya daha fazla saldırı türüne  açmalarından dolayı 'güvensiz' sayılır. Atom işleyen yazılım gerçeklenimcileri Atom belgelerinde gelen (X)HTML'yi işlerken her eleman türünün elde edilmesini çok dikkatle ele almalıdırlar. Size rehber olması için [<xref linkend="rfc4287-RFC2854"/>] ve [<xref linkend="rfc4287-HTML"/>] belgelerinin güvenlik bölümlerine bakınız.
   </para>
   <para>
    Atom İşlemcileri IMG, SCRIPT, EMBED, OBJECT, FRAME, FRAMESET, IFRAME, META ve LINK elemanlarının güvenliğine gereken dikkati ayrı ayrı göstermelidir ama diğer elemanların da ayrıca olumsuz güvenlik özellikleri olabilir.
   </para>
   <para>
    (X)HTML doğrudan ya da dolaylı olarak çalıştırılabilir içeriğe başvurabilir.
   </para>
  </sect2>
  <sect2 xml:id="rfc4287-s82">
   <title>URI'ler</title>
   <para>
    URI'leri Atom İşlemciler elde eder. [<xref linkend="rfc4287-RFC3986"/>]'nın 7. bölümüne bakınız.
    </para>
  </sect2>
  <sect2 xml:id="rfc4287-s83">
   <title>IRI'ler</title>
   <para>
    IRI'leri Atom İşlemciler elde eder. [<xref linkend="rfc4287-RFC3987"/>]'nin 8. bölümüne bakınız.
   </para>
  </sect2>
  <sect2 xml:id="rfc4287-s84">
   <title>Aldatma</title>
   <para>
    Atom İşlemcileri, saldırganın başka bir ulamın <literal>atom:id</literal>'sini yineleyen tahrif edilmiş bir <literal>atom:source</literal> elemanını kullanarak başka bir ulamdaki bir girdinin <literal>atom:id</literal> değeriyle bir <literal>atom:entry</literal> yayınlamak şeklindeki aldatma saldırıları olasılığının farkında olmalıdır. Örneğin, Atom İşlemci, eşdeğer <literal>atom:id</literal> değerli bir girdi kümesinden sadece bir girdi göstererek yinelenmiş girdi gösterimini bastırabilir. Bu durumda, Atom İşlemci onları yinelenmiş varsaymadan önce aynı yayınlayıcıdan kaynaklanan girdiler olup olmadıklarını saptayacak adımları ayrıca atabilir.
   </para>
  </sect2>
  <sect2 xml:id="rfc4287-s85">
   <title>Şifreleme ve İmzalama</title>
   <para>
    Atom Belgeleri [<xref linkend="rfc4287-REC-xmlenc-core-20021210"/>] ve [<xref linkend="rfc4287-REC-xmldsig-core-20020212"/>] kullarılarak şifrelenebilir, imzalanabilir ve kullanımlarına göre güvenlik değerlendirmelerine örtük konu olur.
   </para>
   <para>
    Sayısal imzalar kimlik kanıtlama, ileti bütünlüğü ve inkarsız kaynak kanıtı sağlar. Şifreleme ise veri mahremiyeti sağlar.
   </para>
  </sect2>
 </sect1>
 <sect1 xml:id="rfc4287-s9" userlevel="notoc">
  <?dbhtml stop-chunking?>
  <title>Kaynakça</title>
  <sect2 xml:id="rfc4287-s91">
   <title>Uyulması Zorunlu Olanlar</title>
   <bibliolist>
    <biblioentry xreflabel="HTML" xml:id="rfc4287-HTML">
     <abbrev>HTML</abbrev>
     <author>
      <personname><firstname>Raggett, D., Hors, A. ve I. Jacobs</firstname></personname>
     </author>
     <title>HTML 4.01 Specification</title>
     <edition>HTML 4.01 Belirtimi</edition>
     <publisher>
      <publishername>W3C REC <link xl:href="http://www.w3.org/TR/1999/REC-html401-19991224">REC-html401-19991224</link></publishername>
     </publisher>
     <pubdate>Aralık 1999</pubdate>
    </biblioentry>
    <biblioentry xreflabel="MIMEREG" xml:id="rfc4287-MIMEREG">
     <abbrev>MIMEREG</abbrev>
     <author>
      <personname><firstname>Freed, N. ve J. Klensin</firstname></personname>
     </author>
     <title>Media Type Specifications and Registration Procedures</title>
     <edition>Ortam Türü Belirtimleri ve Kayda Alma Yordamları</edition>
     <publisher>
      <publishername>BCP 13, RFC 4288</publishername>
     </publisher>
     <pubdate>Aralık 2005</pubdate>
    </biblioentry>
    <biblioentry xreflabel="RFC2119" xml:id="rfc4287-RFC2119">
     <abbrev>RFC2119</abbrev>
     <author>
      <personname><firstname>Bradner, S.</firstname></personname>
     </author>
     <title>Key words for use in RFCs to Indicate Requirement Levels</title>
     <edition>RFC'lerde Gereksinim Seviyelerini Belirtmek için Kullanılan Anahtar Sözcükler</edition>
     <publisher>
      <publishername>BCP 14, <link linkend="rfc2119">RFC 2119</link></publishername>
     </publisher>
     <pubdate>Mart 1997</pubdate>
    </biblioentry>
    <biblioentry xreflabel="RFC2822" xml:id="rfc4287-RFC2822">
     <abbrev>RFC2822</abbrev>
     <author>
      <personname><firstname>Resnick, P.</firstname></personname>
     </author>
     <title>Internet Message Format</title>
     <edition>Genel Ağ İleti Biçimi</edition>
     <publisher>
      <publishername>
       <link linkend="rfc2822">RFC 2822</link>
      </publishername>
     </publisher>
     <pubdate>Nisan 2001</pubdate>
    </biblioentry>
    <biblioentry xreflabel="RFC2854" xml:id="rfc4287-RFC2854">
     <abbrev>RFC2854</abbrev>
     <author>
      <personname><firstname>Connolly, D. ve L. Masinter</firstname></personname>
     </author>
     <title>The 'text/html' Media Type</title>
     <edition>'text/html' Ortam Türü</edition>
     <publisher>
      <publishername>RFC 2854</publishername>
     </publisher>
     <pubdate>Haziran 2000</pubdate>
    </biblioentry>
    <biblioentry xreflabel="RFC3023" xml:id="rfc4287-RFC3023">
     <abbrev>RFC3023</abbrev>
     <author>
      <personname><firstname>Murata, M., St. Laurent, S. ve D. Kohn</firstname></personname>
     </author>
     <title>XML Media Types</title>
     <edition>XML Ortam Türleri</edition>
     <publisher>
      <publishername>RFC 3023</publishername>
     </publisher>
     <pubdate>Ocak 2001</pubdate>
    </biblioentry>
    <biblioentry xreflabel="RFC3066" xml:id="rfc4287-RFC3066">
     <abbrev>RFC3066</abbrev>
     <author>
      <personname><firstname>Alvestrand, H.</firstname></personname>
     </author>
     <title>Tags for the Identification of Languages</title>
     <edition>Dillerin Betimlenmesi için Yaftalar</edition>
     <publisher>
      <publishername>BCP 47, RFC 3066</publishername>
     </publisher>
     <pubdate>Ocak 2001</pubdate>
    </biblioentry>
    <biblioentry xreflabel="RFC3339" xml:id="rfc4287-RFC3339">
     <abbrev>RFC3339</abbrev>
     <author>
      <personname><firstname>Klyne, G. ve C. Newman</firstname></personname>
     </author>
     <title>Date and Time on the Internet: Timestamps</title>
     <edition>Genel Ağ'da Tarih ve Saat: Zaman Damgaları</edition>
     <publisher>
      <publishername>RFC 3339</publishername>
     </publisher>
     <pubdate>Temmuz 2002</pubdate>
    </biblioentry>
    <biblioentry xreflabel="RFC3548" xml:id="rfc4287-RFC3548">
     <abbrev>RFC3548</abbrev>
     <author>
      <personname><firstname>Josefsson, S.</firstname></personname>
     </author>
     <title>The Base16, Base32, and Base64 Data Encodings</title>
     <edition>Base16, Base32 ve Base64 Veri Kodlamaları</edition>
     <publisher>
      <publishername>RFC 3548</publishername>
     </publisher>
     <pubdate>Temmuz 2003</pubdate>
    </biblioentry>
    <biblioentry xreflabel="RFC3986" xml:id="rfc4287-RFC3986">
     <abbrev>RFC3986</abbrev>
     <author>
      <personname><firstname>Berners-Lee, T., Fielding, R. ve L. Masinter</firstname></personname>
     </author>
     <title>Uniform Resource Identifier (URI): Generic Syntax</title>
     <edition>Tektip Özkaynak Betimleyici (URI): Genel Sözdizimi</edition>
     <publisher>
      <publishername>STD 66, RFC 3986</publishername>
     </publisher>
     <pubdate>Ocak 2005</pubdate>
    </biblioentry>
    <biblioentry xreflabel="RFC3987" xml:id="rfc4287-RFC3987">
     <abbrev>RFC3987</abbrev>
     <author>
      <personname><firstname>Duerst, M. and M. Suignard</firstname></personname>
     </author>
     <title>Internationalized Resource Identifiers (IRIs)</title>
     <edition>Uluslararasılaştırılmış Özkaynak Betimleyiciler (IRI'ler)</edition>
     <publisher>
      <publishername>RFC 3987</publishername>
     </publisher>
     <pubdate>Ocak 2005</pubdate>
    </biblioentry>
    <biblioentry xreflabel="W3C.REC-xml-20040204" xml:id="rfc4287-REC-xml-20040204">
     <abbrev>W3C.REC-xml-20040204</abbrev>
     <author>
      <personname><firstname>Yergeau, F., Paoli, J., Sperberg-McQueen, C., Bray, T. ve E. Maler</firstname></personname>
     </author>
     <title>Extensible Markup Language (XML) 1.0 (Third Edition)</title>
     <edition>Genişleyebilir İmleme Dili (XML) 1.0 (Üçüncü Baskı)</edition>
     <publisher>
      <publishername>W3C REC <link xl:href="http://www.w3.org/TR/2004/REC-xml-20040204">REC-xml-20040204 </link></publishername>
     </publisher>
     <pubdate>Şubat 2004</pubdate>
    </biblioentry>
    <biblioentry xreflabel="W3C.REC-xml-c14n-20010315" xml:id="rfc4287-REC-xml-c14n-20010315">
     <abbrev>W3C.REC-xml-c14n-20010315</abbrev>
     <author>
      <personname><firstname>Boyer, J.</firstname></personname>
     </author>
     <title>Canonical XML Version 1.0</title>
     <edition>Meşru Olarak XML Sürüm 1.0</edition>
     <publisher>
      <publishername> W3C REC <link xl:href="http://www.w3.org/TR/2001/REC-xml-c14n-20010315">REC-xml-c14n-20010315 </link></publishername>
     </publisher>
     <pubdate>Mart 2001</pubdate>
    </biblioentry>
    <biblioentry xreflabel="W3C.REC-xml-exc-c14n-20020718" xml:id="rfc4287-REC-xml-exc-c14n-20020718">
     <abbrev>W3C.REC-xml-exc-c14n-20020718</abbrev>
     <author>
      <personname><firstname>Eastlake, D., Boyer, J. ve J. Reagle</firstname></personname>
     </author>
     <title>Exclusive XML Canonicalization Version 1.0</title>
     <edition>Ayrıcalıklı XML Meşrulaştırma Sürüm 1.0</edition>
     <publisher>
      <publishername>W3C REC <link xl:href="http://www.w3.org/TR/2002/REC-xml-exc-c14n-20020718"> REC-xml-exc-c14n-20020718</link></publishername>
     </publisher>
     <pubdate>Temmuz 2002</pubdate>
    </biblioentry>
    <biblioentry xreflabel="W3C.REC-xml-infoset-20040204" xml:id="rfc4287-REC-xml-infoset-20040204">
     <abbrev>W3C.REC-xml-infoset-20040204</abbrev>
     <author>
      <personname><firstname>Cowan, J. ve R. Tobin</firstname></personname>
     </author>
     <title>XML Information Set (Second Edition)</title>
     <edition>XML Bilgi Kümesi (İkinci Baskı)</edition>
     <publisher>
      <publishername>W3C REC <link xl:href="http://www.w3.org/TR/2004/REC-xml-infoset-20040204">REC-xml-infoset-2004020 </link></publishername>
     </publisher>
     <pubdate>Şubat 2004</pubdate>
    </biblioentry>
    <biblioentry xreflabel="W3C.REC-xml-names-19990114" xml:id="rfc4287-REC-xml-names-19990114">
     <abbrev>W3C.REC-xml-names-19990114</abbrev>
     <author>
      <personname><firstname>Hollander, D., Bray, T. ve A. Layman</firstname></personname>
     </author>
     <title>Namespaces in XML</title>
     <edition>XML'de İsim Alanları</edition>
     <publisher>
      <publishername>W3C REC <link xl:href="http://www.w3.org/TR/1999/REC-xml-names-19990114">REC-xml-names-19990114 </link></publishername>
     </publisher>
     <pubdate>Ocak 1999</pubdate>
    </biblioentry>
    <biblioentry xreflabel="W3C.REC-xmlbase-20010627" xml:id="rfc4287-REC-xmlbase-20010627">
     <abbrev>W3C.REC-xmlbase-20010627</abbrev>
     <author>
      <personname><firstname>Hollander, D., Bray, T. ve A. Layman</firstname></personname>
     </author>
     <title>XML Base</title>
     <edition>XML Tabanı</edition>
     <publisher>
      <publishername>W3C REC <link xl:href="http://www.w3.org/TR/2001/REC-xmlbase-20010627">REC-xmlbase-20010627 </link></publishername>
     </publisher>
     <pubdate>Temmuz 2001</pubdate>
    </biblioentry>
    <biblioentry xreflabel="W3C.REC-xmldsig-core-20020212" xml:id="rfc4287-REC-xmldsig-core-20020212">
     <abbrev>W3C.REC-xmldsig-core-20020212</abbrev>
     <author>
      <personname><firstname>Solo, D., Reagle, J. ve D. Eastlake</firstname></personname>
     </author>
     <title>XML-Signature Syntax and Processing</title>
     <edition>XML-İmza Sözdizimi ve İşlemleri</edition>
     <publisher>
      <publishername>W3C REC <link xl:href="http://www.w3.org/TR/2002/REC-xmldsig-core-20020212"> REC-xmldsig-core-20020212</link></publishername>
     </publisher>
     <pubdate>February 2002</pubdate>
    </biblioentry>
    <biblioentry xreflabel="W3C.REC-xmlenc-core-20021210" xml:id="rfc4287-REC-xmlenc-core-20021210">
     <abbrev>W3C.REC-xmlenc-core-20021210</abbrev>
     <author>
      <personname><firstname>Reagle, J. ve D. Eastlake</firstname></personname>
     </author>
     <title>XML Encryption Syntax and Processing</title>
     <edition>XML Şifreleme Sözdizimi ve İşlemleri</edition>
     <publisher>
      <publishername>W3C REC <link xl:href="http://www.w3.org/TR/2002/REC-xmlenc-core-20021210"> REC-xmlenc-core-20021210</link></publishername>
     </publisher>
     <pubdate>Aralık 2002</pubdate>
    </biblioentry>
    <biblioentry xreflabel="XHTML" xml:id="rfc4287-XHTML">
     <abbrev>XHTML</abbrev>
     <author>
      <personname><firstname>Altheim, M., Boumphrey, F., McCarron, S., Dooley, S., Schnitzenbaumer, S. ve T. Wugofski</firstname></personname>
     </author>
     <title>Modularization of XHTML[TM]</title>
     <edition>XHTML[TM]'nin Modülerleştirilmesi</edition>
     <publisher>
      <publishername>W3C REC <link xl:href="http://www.w3.org/TR/2001/REC-xhtml-modularization-20010410"> REC-xhtml-modularization-20010410</link></publishername>
     </publisher>
     <pubdate>Nisan 2001</pubdate>
    </biblioentry>
 </bibliolist>
 </sect2>
 <sect2 xml:id="rfc4287-s92">
 <title>Bilgi Niteliğindekiler</title>
 <bibliolist>
    <biblioentry xreflabel="ISO.8601.1988" xml:id="rfc4287-ISO.8601.1988">
     <abbrev>ISO.8601.1988</abbrev>
     <title>ISO Standard 8601, Data elements and interchange formats - Information interchange - Representation of dates and times</title>
     <edition>ISO Standardı 8601, Tarih elemanları ve değişim biçimleri - Bilgi Değişimi - Tarihlerin ve saatlerin gösterimleri</edition>
     <publisher>
      <publishername>International Organization for Standardization</publishername>
     </publisher>
     <pubdate>Haziran 1988</pubdate>
    </biblioentry>
    <biblioentry xreflabel="RELAX-NG" xml:id="rfc4287-RELAX-NG">
     <abbrev>RELAX-NG</abbrev>
     <author>
      <personname><firstname>Clark, J.</firstname></personname>
     </author>
     <title>RELAX NG Compact Syntax</title>
     <edition>RELAX NG Bütünleşik Sözdizimi</edition>
     <publisher>
      <publishername>
       <link xl:href="http://www.oasis-open.org/committees/relax-ng/compact-20021121.html"/>
      </publishername>
     </publisher>
     <pubdate>Aralık 2001</pubdate>
    </biblioentry>
    <biblioentry xreflabel="RFC2434" xml:id="rfc4287-RFC2434">
     <abbrev>RFC2434</abbrev>
     <author>
      <personname><firstname>Narten, T. ve H. Alvestrand</firstname></personname>
     </author>
     <title>Guidelines for Writing an IANA Considerations Section in RFCs</title>
     <edition>RFC'lerde IANA Değerlendirmeleri Bölümünü Yazmak için Kılavuz</edition>
     <publisher>
      <publishername>BCP 26, RFC 2434</publishername>
     </publisher>
     <pubdate>Ekim 1998</pubdate>
    </biblioentry>
    <biblioentry xreflabel="W3C.NOTE-datetime-19980827" xml:id="rfc4287-NOTE-datetime-19980827">
     <abbrev>W3C.NOTE-datetime-19980827</abbrev>
     <author>
      <personname><firstname>Wolf, M. ve C. Wicksteed</firstname></personname>
     </author>
     <title>Date and Time Formats</title>
     <edition>Tarih ve Saat Biçimleri</edition>
     <publisher>
      <publishername>W3C NOTE <link xl:href="http://www.w3.org/TR/1998/NOTE-datetime-19980827">NOTE-datetime-19980827 </link></publishername>
     </publisher>
     <pubdate>Ağustos 1998</pubdate>
    </biblioentry>
    <biblioentry xreflabel="W3C.REC-xmlschema-2-20041028" xml:id="rfc4287-REC-xmlschema-2-20041028">
     <abbrev>W3C.REC-xmlschema-2-20041028</abbrev>
     <author>
      <personname><firstname>Malhotra, A. ve P. Biron</firstname></personname>
     </author>
     <title>XML Schema Part 2: Datatypes Second Edition</title>
     <edition>XML Şema 2. Kısım: Veritürleri -- İkinci Baskı</edition>
     <publisher>
      <publishername>W3C REC <link xl:href="http://www.w3.org/TR/2004/REC-xmlschema-2-20041028">REC-xmlschema-2-20041028 </link></publishername>
     </publisher>
     <pubdate>Ekim 2004</pubdate>
    </biblioentry>
   </bibliolist>
  </sect2>
 </sect1>
 <sect1 xml:id="rfc4287-appa" label="Ek-A">
  <title>Katkıda Bulunanlar</title>
  <para>
Bu kişiler bu belgenin başlangıç niteliğindeki sürümlerine katkıda bulundular: Tim Bray, Mark Pilgrim, and Sam Ruby.  Norman Walsh Relax NG şemasını sağladı. İçerik ve kavramlar Atom topluluğunun ve Atompub Çalışma Grubunun bir ürünüdür.
</para>
  <para>
Atompub Çalışma Grubu, bu belgeyi fikirleriyle kelimelendiren düzinelerce çok etkin destekçilere sahip:
</para>
  <para>
   Danny Ayers, James Aylett, Roger Benningfield, Arve Bersvendsen, Tim
   Bray, Dan Brickley, Thomas Broyer, Robin Cover, Bill de hOra, Martin
   Duerst, Roy Fielding, Joe Gregorio, Bjoern Hoehrmann, Paul Hoffman,
   Anne van Kesteren, Brett Lindsley, Dare Obasanjo, David Orchard,
   Aristotle Pagaltzis, John Panzer, Graham Parks, Dave Pawson, Mark
   Pilgrim, David Powell, Julian Reschke, Phil Ringnalda, Antone Roundy,
   Sam Ruby, Eric Scheid, Brent Simmons, Henri Sivonen, Ray Slakinski,
   James Snell, Henry Story, Asbjorn Ulsberg, Walter Underwood, Norman
   Walsh, Dave Winer ve Bob Wyman.
</para>
 </sect1>
 <sect1 xml:id="rfc4287-appb" label="Ek-B">
  <title>RELAX NG, Bütünleşik Şema</title>
  <para>Bu ek bölüm bilgi mahiyetindedir.
</para>
  <para>
Relax NG şeması, belirtimin bu düzenlemesinde tanımlanmamış olan Atom isim alanındaki elemanları açıkça dışlar. Böyle bir imlemeyi saptayan Atom İşlemcileri için gereksinimlerden <xref linkend="rfc4287-s62"/> ve <xref linkend="rfc4287-s63"/> bölümlerinde bahsedilmişti.
</para>
  <literallayout class="monospaced">
# -*- rnc -*-
# Atom Biçimi Belirtimi Sürüm 11 için
# RELAX NG Bütünleşik Sözdizimi Bilgisi

namespace atom = "http://www.w3.org/2005/Atom"
namespace xhtml = "http://www.w3.org/1999/xhtml"
namespace s = "http://www.ascc.net/xml/schematron"
namespace local = ""

start = atomFeed | atomEntry

# Ortak öznitelikler

atomCommonAttributes =
   attribute xml:base { atomUri }?,
   attribute xml:lang { atomLanguageTag }?,
   undefinedAttribute*

# Metin oluşumları

atomPlainTextConstruct =
   atomCommonAttributes,
   attribute type { "text" | "html" }?,
   text

atomXHTMLTextConstruct =
   atomCommonAttributes,
   attribute type { "xhtml" },
   xhtmlDiv

atomTextConstruct = atomPlainTextConstruct | atomXHTMLTextConstruct

# Kişilik oluşumları

atomPersonConstruct =
   atomCommonAttributes,
   (element atom:name { text }
    &amp; element atom:uri { atomUri }?
    &amp; element atom:email { atomEmailAddress }?
    &amp; extensionElement*)

# Tarih oluşumları

atomDateConstruct =
   atomCommonAttributes,
   xsd:dateTime

# atom:feed

atomFeed =
   [
      s:rule [
         context = "atom:feed"
         s:assert [
            test = "atom:author or not(atom:entry[not(atom:author)])"
            "Bir atom:feed elemanının tüm atom:entry çocukları bir "
            ~ "atom:author elemanı içermedikçe, bir atom:author "
            ~ "elemanının olması gerekir."
         ]
      ]
   ]
   element atom:feed {
      atomCommonAttributes,
      (atomAuthor*
       &amp; atomCategory*
       &amp; atomContributor*
       &amp; atomGenerator?
       &amp; atomIcon?
       &amp; atomId
       &amp; atomLink*
       &amp; atomLogo?
       &amp; atomRights?
       &amp; atomSubtitle?
       &amp; atomTitle
       &amp; atomUpdated
       &amp; extensionElement*),
      atomEntry*
   }

# atom:entry

atomEntry =
   [
      s:rule [
         context = "atom:entry"
         s:assert [
            test = "atom:link[@rel='alternate'] "
            ~ "or atom:link[not(@rel)] "
            ~ "or atom:content"
            "Bir atom:entry elemanının rel özniteliği 'alternate' "
            ~ "olan en azından bir atom:link elemanı veya bir "
            ~ "atom:content elemanı olması gerekir."
         ]
      ]
      s:rule [
         context = "atom:entry"
         s:assert [
            test = "atom:author or "
            ~ "../atom:author or atom:source/atom:author"
            "Eğer ulamı içermiyorsa, bir atom:entry elemanının bir "
            ~ "atom:author çocuğu olması gerekir."
         ]
      ]
   ]
   element atom:entry {
      atomCommonAttributes,
      (atomAuthor*
       &amp; atomCategory*
       &amp; atomContent?
       &amp; atomContributor*
       &amp; atomId
       &amp; atomLink*
       &amp; atomPublished?
       &amp; atomRights?
       &amp; atomSource?
       &amp; atomSummary?
       &amp; atomTitle
       &amp; atomUpdated
       &amp; extensionElement*)
   }

# atom:content

atomInlineTextContent =
   element atom:content {
      atomCommonAttributes,
      attribute type { "text" | "html" }?,
      (text)*
   }

atomInlineXHTMLContent =
   element atom:content {
      atomCommonAttributes,
      attribute type { "xhtml" },
      xhtmlDiv
   }

atomInlineOtherContent =
   element atom:content {
      atomCommonAttributes,
      attribute type { atomMediaType }?,
      (text|anyElement)*
   }

atomOutOfLineContent =
   element atom:content {
      atomCommonAttributes,
      attribute type { atomMediaType }?,
      attribute src { atomUri },
      empty
   }

atomContent = atomInlineTextContent
 | atomInlineXHTMLContent
 | atomInlineOtherContent
 | atomOutOfLineContent

# atom:author

atomAuthor = element atom:author { atomPersonConstruct }

# atom:category

atomCategory =
   element atom:category {
      atomCommonAttributes,
      attribute term { text },
      attribute scheme { atomUri }?,
      attribute label { text }?,
      undefinedContent
   }

# atom:contributor

atomContributor = element atom:contributor { atomPersonConstruct }

# atom:generator

atomGenerator = element atom:generator {
   atomCommonAttributes,
   attribute uri { atomUri }?,
   attribute version { text }?,
   text
}

# atom:icon

atomIcon = element atom:icon {
   atomCommonAttributes,
   (atomUri)
}

# atom:id

atomId = element atom:id {
   atomCommonAttributes,
   (atomUri)
}

# atom:logo

atomLogo = element atom:logo {
   atomCommonAttributes,
   (atomUri)
}

# atom:link

atomLink =
   element atom:link {
      atomCommonAttributes,
      attribute href { atomUri },
      attribute rel { atomNCName | atomUri }?,
      attribute type { atomMediaType }?,
      attribute hreflang { atomLanguageTag }?,
      attribute title { text }?,
      attribute length { text }?,
      undefinedContent
   }

# atom:published

atomPublished = element atom:published { atomDateConstruct }

# atom:rights

atomRights = element atom:rights { atomTextConstruct }

# atom:source

atomSource =
   element atom:source {
      atomCommonAttributes,
      (atomAuthor*
       &amp; atomCategory*
       &amp; atomContributor*
       &amp; atomGenerator?
       &amp; atomIcon?
       &amp; atomId?
       &amp; atomLink*
       &amp; atomLogo?
       &amp; atomRights?
       &amp; atomSubtitle?
       &amp; atomTitle?
       &amp; atomUpdated?
       &amp; extensionElement*)
   }

# atom:subtitle

atomSubtitle = element atom:subtitle { atomTextConstruct }

# atom:summary

atomSummary = element atom:summary { atomTextConstruct }

# atom:title

atomTitle = element atom:title { atomTextConstruct }

# atom:updated

atomUpdated = element atom:updated { atomDateConstruct }

# Düşük seviyeden basit türler

atomNCName = xsd:string { minLength = "1" pattern = "[^:]*" }

# Her ortam türü en azından bir "/" içerir
atomMediaType = xsd:string { pattern = ".+/.+" }

# RFC 3066'da tanımlandığı gibi
atomLanguageTag = xsd:string {
   pattern = "[A-Za-z]{1,8}(-[A-Za-z0-9]{1,8})*"
}

# Unconstrained; it's not entirely clear how IRI fit into
# xsd:anyURI so let's not try to constrain it here
atomUri = text

# Her eposta adresi en azından bir @ içerir
atomEmailAddress = xsd:string { pattern = ".+@.+" }

# Basit Eklenti

simpleExtensionElement =
   element * - atom:* {
      text
   }

# Yapılı Eklenti

structuredExtensionElement =
   element * - atom:* {
      (attribute * { text }+,
         (text|anyElement)*)
    | (attribute * { text }*,
       (text?, anyElement+, (text|anyElement)*))
   }

# Diğer Genişletmeler

extensionElement =
   simpleExtensionElement | structuredExtensionElement

undefinedAttribute =
  attribute * - (xml:base | xml:lang | local:*) { text }

undefinedContent = (text|anyForeignElement)*

anyElement =
   element * {
      (attribute * { text }
       | text
       | anyElement)*
   }

anyForeignElement =
   element * - atom:* {
      (attribute * { text }
       | text
       | anyElement)*
   }

# XHTML

anyXHTML = element xhtml:* {
   (attribute * { text }
    | text
    | anyXHTML)*
}

xhtmlDiv = element xhtml:div {
   (attribute * { text }
    | text
    | anyXHTML)*
}

# EOF
</literallayout>
 </sect1>
 <sect1 xml:id="rfc4287-appc" label="Ek-C">
  <title>Belge Hakkında</title>
  <bridgehead renderas="sect3">Yazarların Adresleri</bridgehead>
  <literallayout class="monospaced">
Mark Nottingham (editör)

Eposta: <email>mnot@pobox.com</email>
URI:    <link xl:href="http://www.mnot.net/"/>


Robert Sayre (editör)

Eposta: <email>rfsayre@boswijck.com</email>
URI:    <link xl:href="http://boswijck.com"/>
</literallayout>
  <bridgehead renderas="sect3">Tam Telif Hakkı Beyanı</bridgehead>
  <para>
   Copyright © The Internet Society (2005).
  </para>
  <para>
   This document is subject to the rights, licenses and restrictions
   contained in BCP 78, and except as set forth therein, the authors
   retain all their rights.
  </para>
  <para>
   This document and the information contained herein are provided on an
   "AS IS" basis and THE CONTRIBUTOR, THE ORGANIZATION HE/SHE REPRESENTS
   OR IS SPONSORED BY (IF ANY), THE INTERNET SOCIETY AND THE INTERNET
   ENGINEERING TASK FORCE DISCLAIM ALL WARRANTIES, EXPRESS OR IMPLIED,
   INCLUDING BUT NOT LIMITED TO ANY WARRANTY THAT THE USE OF THE
   INFORMATION HEREIN WILL NOT INFRINGE ANY RIGHTS OR ANY IMPLIED
   WARRANTIES OF MERCHANTABILITY OR FITNESS FOR A PARTICULAR PURPOSE.
  </para>
  <bridgehead renderas="sect3">Fikri Mülkiyet</bridgehead>
  <para>
   The IETF takes no position regarding the validity or scope of any
   Intellectual Property Rights or other rights that might be claimed to
   pertain to the implementation or use of the technology described in
   this document or the extent to which any license under such rights
   might or might not be available; nor does it represent that it has
   made any independent effort to identify any such rights.  Information
   on the procedures with respect to rights in RFC documents can be
   found in BCP 78 and BCP 79.
  </para>
  <para>
   Copies of IPR disclosures made to the IETF Secretariat and any
   assurances of licenses to be made available, or the result of an
   attempt made to obtain a general license or permission for the use of
   such proprietary rights by implementers or users of this
   specification can be obtained from the IETF on-line IPR repository at
   http://www.ietf.org/ipr.
  </para>
  <para>
   The IETF invites any interested party to bring to its attention any
   copyrights, patents or patent applications, or other proprietary
   rights that may cover technology that may be required to implement
   this standard.  Please address the information to the IETF at ietf-
   ipr@ietf.org.
  </para>
  <bridgehead renderas="sect3">Bilgi için</bridgehead>
  <para>
   &rfc.editor; işlevinin mali desteği şu an Genel Ağ Derneği (The Internet Society) tarafından sağlanmaktadır.
  </para>
 </sect1>
</article>
