<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!-- ********************************************************************
     $Id: rfc4408.xml,v 1.8 2002/12/20 22:46:09 nilgun Exp $
     ********************************************************************-->
<article id="rfc4408">
  <articleinfo>
    <title>Epostada Alanların Kullanım Yetkilendirilmesi için Gönderici Politik Çerçevesi (SPF), 1. Sürüm</title>
    <subtitle>RFC 4408</subtitle>
    <titleabbrev>RFC 4408</titleabbrev>
    <authorgroup>
      <author>
        <firstname>M. Wong</firstname>
      </author><author>
        <firstname>W. Schlitt</firstname>
      </author><author role="translator">
        <firstname>Nilgün Belma Bugüner</firstname>
      </author>
    </authorgroup>
    <pubdate>Ekim 2006</pubdate>
    <revhistory>
      <revision>
        <revnumber>1.0</revnumber>
        <date>Ekim 2006</date>
        <authorinitials>NBB</authorinitials>
        <revremark>İlk çeviri</revremark>
      </revision><revision>
        <revnumber>Deneysel</revnumber>
        <date>Nisan 2006</date>
        <authorinitials>MW ve WS</authorinitials>
        <revremark>Özgün sürüm</revremark>
      </revision>
    </revhistory>
    <releaseinfo>
Ağ Çalışma Grubu<sbr/>
Açıklama İsteği: 4408<sbr/>
Durumu: Deneysel
    </releaseinfo>
    <legalnotice><title>Yasal Uyarı</title><para>
RFC'lerin yazarlarının hakları <ulink url="ftp://ftp.rfc-editor.org/in-notes/bcp/bcp78.txt">BCP 78</ulink> ile düzenlenmiştir. Dolayısıyla RFC çevirilerinin çevirmenlerinin haklarını da <link linkend="&bcp078;">BCP 78</link>'in düzenlediği kabul edilmiştir.
        </para><para>
Bu belge <ulink url="http://www.ietf.org/">IETF</ulink> tarafından yayınlanan resmi RFC4408'in <emphasis role="bold">gayrıresmi</emphasis> çevirisidir ve aslının yerine kullanılamaz. Bu çevirinin hiçbir bağlamda ya da koşulda hükmü yoktur. Bu çeviri, anadili Türkçe olan Genel ağ kullanıcılarının bu RFC hakkında fikir edinebilmelerini sağlamak amacıyla hazırlanmıştır.
  </para>
  <para>
BU BELGE "ÜCRETSİZ" OLARAK RUHSATLANDIĞI İÇİN, İÇERDİĞİ BİLGİLER İÇİN İLGİLİ KANUNLARIN İZİN VERDİĞİ ÖLÇÜDE HERHANGİ BİR GARANTİ VERİLMEMEKTEDİR. AKSİ YAZILI OLARAK BELİRTİLMEDİĞİ MÜDDETÇE TELİF HAKKI SAHİPLERİ VE/VEYA BAŞKA ŞAHISLAR BELGEYİ "OLDUĞU GİBİ", AŞİKAR VEYA ZIMNEN, SATILABİLİRLİĞİ VEYA HERHANGİ BİR AMACA UYGUNLUĞU DA DAHİL OLMAK ÜZERE HİÇBİR GARANTİ VERMEKSİZİN DAĞITMAKTADIRLAR. BİLGİNİN KALİTESİ İLE İLGİLİ TÜM SORUNLAR SİZE AİTTİR. HERHANGİ BİR HATALI BİLGİDEN DOLAYI DOĞABİLECEK OLAN BÜTÜN SERVİS, TAMİR VEYA DÜZELTME MASRAFLARI SİZE AİTTİR.
  </para>
  <para>
İLGİLİ KANUNUN İCBAR ETTİĞİ DURUMLAR VEYA YAZILI ANLAŞMA HARİCİNDE HERHANGİ BİR ŞEKİLDE TELİF HAKKI SAHİBİ VEYA YUKARIDA İZİN VERİLDİĞİ ŞEKİLDE BELGEYİ DEĞİŞTİREN VEYA YENİDEN DAĞITAN HERHANGİ BİR KİŞİ, BİLGİNİN KULLANIMI VEYA KULLANILAMAMASI (VEYA VERİ KAYBI OLUŞMASI, VERİNİN YANLIŞ HALE GELMESİ, SİZİN VEYA ÜÇÜNCÜ ŞAHISLARIN ZARARA UĞRAMASI VEYA BİLGİLERİN BAŞKA BİLGİLERLE UYUMSUZ OLMASI) YÜZÜNDEN OLUŞAN GENEL, ÖZEL, DOĞRUDAN YA DA DOLAYLI HERHANGİ BİR ZARARDAN, BÖYLE BİR TAZMİNAT TALEBİ TELİF HAKKI SAHİBİ VEYA İLGİLİ KİŞİYE BİLDİRİLMİŞ OLSA DAHİ, SORUMLU DEĞİLDİR.
  </para>
  <para>
Tüm telif hakları aksi özellikle belirtilmediği sürece sahibine aittir. Belge içinde geçen herhangi bir terim, bir ticari isim ya da kuruma itibar kazandırma olarak algılanmamalıdır. Bir ürün ya da markanın kullanılmış olması ona onay verildiği anlamında görülmemelidir.
  </para>
    </legalnotice>
    <abstract><para>
Genel Ağ'da epostaların bazı yollarla sahteleri yapılabilir. Özellikle, SMTP HELO/EHLO komutlarında belirtilen alan veya bir iletinin dönüş yolu olarak kullanılabilen bir gönderici konak ile ilgili olarak mevcut protokollerde bir kısıtlama yer almaz. Bu belge, bir alanın, kendi alan adını kullanmaya izin verdiği konakları açıkça yetkilendirebildiği ve böyle bir yetkilendirmeyi bir alıcı konakla sınayabildiği Gönderici Politik Çerçevesi (Sender Policy Framework - SPF) protokolünün 1. sürümünü açıklar.
    </para></abstract>
  <atomEntry>
    <link rel="alternate" href="http://belgeler.org/rfc/rfc4408.html" hreflang="tr_TR" type="text/html" title="RFC 4408"/>
    <link rel="related" href="http://adsl.belgeler.org/source/rfcs/rfc4408.xml" hreflang="tr_TR" type="application/xml-external-parsed-entity" title="RFC 4408"/>
    <title type="text/html">4408 - Epostada Alanların Kullanım Yetkilendirilmesi için Gönderici Politik Çerçevesi (SPF), 1. Sürüm</title>
    <id>belgeler.org:rfc:rfc4408</id>
    <author><name>M. Wong</name></author>
    <author><name> W. Schlitt</name></author>
    <author role="translator"><name>Nilgün Belma Bugüner</name></author>
    <created>2006-10</created>
    <modified>2006-10-18</modified>
    <rights type="application/xhtml+xml">
      <div xmlns="http://www.w3.org/1999/xhtml"><p>RFC'lerin yazarlarının hakları <a href="ftp://ftp.rfc-editor.org/in-notes/bcp/bcp78.txt">BCP 78</a> ile düzenlenmiştir. Dolayısıyla RFC çevirilerinin çevirmenlerinin haklarını da BCP 78'in düzenlediği kabul edilmiştir.</p></div>
    </rights>
  </atomEntry>
</articleinfo>

<dedication><title>Bu Belgenin Durumu</title>
<para>
Bu belge Genel Ağ topluluğu için bir Deneysel Protokol tanımlar. Bir çeşit Genel Ağ stardardı değildir. Gelişmesi için üzerinde tartışılmasını ve önerilerde bulunulmasını talep edilmektedir. Bu belgenin dağıtımına sınırlama getirilmemiştir.
</para><para>
Copyright © The Internet Society (2006).</para>
<note><title>IESG Notu</title>
<para>
Genel bir fikir birliği olmadığından ve  iki başarısız yaklaşımı bağdaştırma çabaları nedeniyle RFC 4405, RFC 4406, RFC 4407 ve RFC 4408 aynı anda Deneysel Açıklama İstekleri olarak yayınlanmıştır. Bu sıfatla, bu belgeler tam IETF gözden geçirmesine alınmamış ve MARID çalışma grubunda ele alındıkları halleriyle farklı yaklaşımları belgeleyecek şekilde "OLDUKLARI GİBİ" yayınlanmışlardır.
</para><para>
Hangi yaklaşımın tercih edileceği ve bunların iki kişilik bir araçta kullanımından duyulan endişelerin ve yaklaşımların her biri için tartışmaya açık konulara okuyucunun dikkatinin çekilmesi hususunda IESG  taraflardan biri değildir. IESG farklı yaklaşımların belgelenmesinde belgelenmemesinden daha az kötülük olduğuna inanmaktadır.
</para><para>
Gönderici kimliği deneyinin o an ki SPF deneyi için veya bu deneylerin eski sürümleri için oluşturulabilen DNS kayıtlarını kullanabileceğine dikkat ediniz. Kaydın içeriğine bağlı olarak, bu, gönderici kimliği ampiriklerinin iletiye doğru biçimde uygulanamadığı anlamına gelir. Bu ampiriklerle  alıcı tarafından bağdaştırılan eylemlere bağlı olarak ileti teslim edilemeyebilir veya alıcıda yok edilebilir.
</para><para>
Gönderici kimliği deneyinin DNS kayıtlarına güvenen tarafları, bu gibi durumlarda geçerli iletilerini kaybedebilecekleri hususunda uyarılır. SPF deneyinin DNS kayıtlarını yayınlayan tarafları ise, RFC 4406'nın 3.4. bölümünde verilen tavsiyeyi değerlendirerek v=spf1 ve spf2.0 kayıtlarının her ikisini de yayınlamayı isteyebilirler.
</para><para>
Gönderici kimliği deneyindeki tarafların, Resent-* başlık alanlarının, standartlara uygun sistemlerle etkileşirken meşru epostayı almada başarısızlıkla sonuçlanacak kullanımı hakkında bilgi sahibi olmaları gerekir (özellikle, Resent-* başlıklarını eklemeyen standartlara uyan özdevinimli sevkediciler ve RFC 2822 Resent-* başlıklarının anlamsallığını henüz gerçeklememiş olup RFC 822'ye razı olan sistemler). Bu birlikte çalışabilirlik sorunlarını çözümlemeksizin Gönderici Kimliğini standartlaşma aşamalarına sokmak uygun olmazdı.
</para><para>
Gelecekte toplulukta bir fikir birliği oluşabileceğinden hareketle, topluluk, yayımı izleyen iki yıl boyunca iki yaklaşımın başarılarını ve başarısızlıklarını gözlemlemeye davet edilmiştir.
</para>
</note>
</dedication>

<sect1 id="rfc4408-s1"><title>Giriş</title>
<para>
Şu an ki eposta alt yapısı, kendisini istediği bir alan ismiyle tanıtabilen bir posta sistemine herhangi bir konağın posta bırakabilmesi özelliğine sahiptir. Konaklar bunu çeşitli seviyelerde yapabilir: özellikle, oturum, zarf ve posta başlıkları seviyelerinde. Bu özellik bazı durumlarda istenen birşey olduğundan, spamı azaltmada başlıca engeldir. Üstelik, bir çok alan adı sahibi, alan isimlerinin başkaları tarafından rahatça, çoğunlukla kötü niyetle kullanılabilmesinden anlaşılabilir olarak endişelenmektedir.
</para><para>
Bu belge, alan adı sahiplerinin alan adlarının "MAIL FROM" veya "HELO" kimliği olarak kullanımına yetkili konakları belirtebildikleri bir protokol tanımlar. Uyumlu alan sahipleri, alan isimlerini kullanmalarına izin verdikleri konakları belirttikleri SPF kayıtlarını yayınlarlar. Uyumlu posta alıcıları da, bir posta aktarımı sırasında posta aktarım aracısının "HELO" veya "MAIL FROM" komutlarında belirttiği kimlikleri kullanmaya yetkili olup olmadığını bu yayınlanan SPF kayıtlarına bakarak sınar.
</para><para>
Bunun posta alıcılarına ek bir yararı da, kimlik kullanımının doğrulanmasından sonra, yerel önlem kararlarının konağın IP adresinden ziyade göndericinin alan adına dayandırılabilmesidir. Alan isimlerinin reddinin konak IP adreslerinin reddinden daha doğru görünmesinden dolayı bu yararlıdır. Üstelik, eğer talep edilen kimliğin doğrulaması başarısız olursa, böyle bir epostaya karşı alınacak yerel önlem postanın reddedilmesi gibi daha sert bir eylem olabilir.
</para>

<sect2 id="rfc4408-s11"><title>Protokolün Durumu</title>
<para>
SPF, 2003 yazından beri geliştirilmekte olup, geliştiricilerin 2003 Aralığından beri konuşlandırdıkları görülmektedir. SPF tasarımı 2004 güzüne kadar yavaş yavaş gelişerek kararlı hale geldi. Epeyce SPF biçimi vardır, bir kısmı belgelendirilmiş, bir kısmı Genel Ağ Taslağı olarak yayınlanmış ve  geliştirme forumlarında üzerlerinde birçok inceleme ve tartışma yapılmıştır.
</para><para>
Bu belgenin amacı, mevcut gerçeklenimlerde kullanılmış haliyle SPF'nin evvelki taslak belirtimlerine göre tanımlanmış protokolünü temiz ve belirgin olarak belgelemektir. SPF protokolünün bu hali bazan "Klasik SPF" olarak anılır. Belli gerçeklenimlerin ve konuşlandırmaların bu çalışmaya dayanması veya bundan farklı olması anlaşılır bir şeydir. Ancak, SPF sürüm 1'in anlatıldığı gibi algılanacağını umuyoruz.
</para>
</sect2>

<sect2 id="rfc4408-s12"><title>Terminoloji</title>
<para>
Bu belgenin İngilizce aslında kullanılan "MUST", "MUST NOT", "REQUIRED", "SHALL", "SHALL NOT", "SHOULD", "SHOULD NOT", "RECOMMENDED", "MAY" ve "OPTIONAL" anahtar sözcükleri yerine çeviride *ZORUNLU*, *ÖNERİ* ve *SEÇİMLİK* imleri kullanılmış olup bunların (hem İngilizce'lerinin hem de Türkçe'lerinin) nasıl yorumlanmaları gerektiği [<xref linkend="rfc4408-RFC2119"/>]'da açıklanmıştır.
</para><para>
Bu belge bir posta iletisinin "zarf göndericisi", "dönüş yolu", "boş gönderici adresi", "2821 FROM" ve "MAIL FROM" olarak bilinen bölümü ile ilgilidir. Bu terimlerin bazıları iyi tanımlanmadıklarından veya çoğunlukla kazayla kullanıldıklarından, "MAIL FROM" kimliği bu belgenin <xref linkend="rfc4408-s22"/> bölümünde açıklanmıştır. "dönüş yolu" gibi üstünkörü olarak bile anlaşılabilen diğer terimler uyulması zorunlu belgelerde tanımlanan anlamlarıyla kullanılmışlardır.
</para>
</sect2>
</sect1>

<sect1 id="rfc4408-s2"><title>İşlem</title>
<sect2 id="rfc4408-s21"><title>HELO Kimliği</title>
<para>
"HELO" kimliği ya SMTP HELO ya da EHLO komutundan türetilir (bkz, [<xref linkend="rfc4408-RFC2821"/>]). Bu komutlar SMTP oturumundaki SMTP istemcisinden (gönderici konak) kaynaklanır. HELO ya da EHLO komutunda sağlanan alan adı ile ilgili gereksinimlerin gönderici taraf açısından her zaman belirgin olmadığına ve SPF istemcilerinin "HELO" kimliğinin bozuk olmasına veya bir IP adres sabiti olmasına hazırlıklı olmaları gerekir. Bu belgenin yazımı sırasında, meşru postaların çoğu hala geçersiz HELO alanları ile teslim ediliyordu.
</para><para>
SPF istemcilerinin sadece "MAIL FROM" kimliğini sınamakla yetinmeyip, ayrıca, <literal>&lt;gönderici></literal> olarak <literal>check_host()</literal> işlevini (<xref linkend="rfc4408-s4"/>) uygulayarak "HELO" kimliğini de sınamaları tavsiye olunur *ÖNERİ*.
</para>
</sect2>

<sect2 id="rfc4408-s22"><title>MAIL FROM Kimliği</title>
<para>
"MAIL FROM" kimliği ya SMTP MAIL komutundan türetilir (bkz, [<xref linkend="rfc4408-RFC2821"/>]). Bu komut, bir iletinin, genellikle göndericinin posta kutusundan oluşan ve teslimatla ilgili bir sorun olduğunda teslimat durum bildirimi iletisinin gönderileceği "dönüş yolu"nu sağlar.
</para><para>
[<xref linkend="rfc4408-RFC2821"/>] dönüş yolunun boş olmasına izin verir (RFC 2821'in <xref linkend="rfc2821-s455"/> bölümüne bakınız). Bu durumda  belirgin bir posta kutusu yoktur ve böyle bir iletinin posta sisteminin kendisinden kaynaklanan bir bildirim iletisi olduğu varsayılır. Dönüş yolu boş olduğunda, bu belge, "MAIL FROM" kimliğinin "postmaster" yerel kısmından ve "HELO" kimliğinden (evvelce sınanmış olsun olmasın) oluşan bir posta kutusu olacağı varsayılır.
</para><para>
SPF istemcilerinin "MAIL FROM" kimliğini sınamaları gerekir *ZORUNLU*. SPF istemcileri "MAIL FROM" kimliğini <literal>check_host()</literal> işlevini  <literal>&lt;gönderici></literal>yi "MAIL FROM" kimliğine uygulayarak sınarlar.
</para>
</sect2>

<sect2 id="rfc4408-s23"><title>Yetkilendirmenin Yayınlanması</title>
<para>
Bir SPF uyumlu alanın <xref linkend="rfc4408-s3"/> bölümünde açıklandığı gibi geçerli bir SPF kaydı yayınlaması gerekir. Bu kayıt, posta aktarım aracıları tarafından  "HELO" ve "MAIL FROM" kimliklerinde alan adını kullanmaya yetkili konakları belirtir.
</para><para>
Eğer alan sahipleri SPF kayıtlarını yayınlamayı tercih ederlerse, bu kayıtların "-all" ile bitmesi veya bunu yapan başka kayıtlara yönlendirilmesi önerilir *ÖNERİ*, böylece yetkilendirmenin tanımsal belirlemesi yapılmış olur.
</para><para>
Alan sahipleri SPF kayıtlarını bu alanı kullanarak asla posta gönderemeyecek konakları belirtmek için de kullanabilirler.
</para><para>
SPF kayıtlarını değiştirirken, tüm meşru postalar sınanıncaya kadar eski kuralın geçerli kalacağı bir geçiş sürecinin olacağı hesaba katılmalıdır.
</para>
</sect2>

<sect2 id="rfc4408-s24"><title>Yetkilendirmenin Sınanması</title>
<para>
Bir posta alıcısı aldığı her posta iletisi için bir SPF kaydı sınaması yapabilir. Bir SPF sınamasında, konağın belirtilen kimlikle posta bırakmaya yetkili bir istemci olup olmadığına bakılır. Genellikle böyle sınamalar alıcı posta aktarımcısı tarafından yapılır, fakat posta işleme zincirinin, gerekli bilginin elverişli ve güvenilir olduğu  başka bir yerinde de yapılabilir. En azından "MAIL FROM" kimliği sınanmalı *ZORUNLU* ve "HELO" kimliği de bunun öncesinde ayrıca sınanmış olmalıdır *ÖNERİ*.
</para><para>
Alan sahibinin açık onayı olmaksızın, SPF'nin 1. sürümü kayıtlara karşın diğer kimliklerin sınanması, yanlış sonuçlar verdiği bilinen durumların varlığı nedeniyle tavsiye edilmez *ÖNERİ*. Örneğin, hemen hemen tüm posta listeleri "MAIL FROM" kimliğini yeniden yazar (bkz, <xref linkend="rfc4408-s92"/>), fakat bazıları iletideki diğer kimlikleri değiştirmez. <xref linkend="rfc4408-s93"/> bölümünde 1.2 şıkkındaki açıklama diğer bir örnektir. Diğer kimlikleri tanımlayan belgeler belirgin bir onay için gereken yöntemi tanımlamalıdır.
</para><para>
SPF sınamalarını gelen posta üzerinde yapılan daha geniş çaplı sınamaların bir parçası olarak kullanmak da mümkündür. Diğer sınamaların sonuçları hangi  SPF sınamalarının yapılacağının belirleyicisi olabilir. Örneğin, gönderen konağın IP adresinin yerel aklistede bulunuyor olması tüm diğer sınamaların atlanmasına ve bu konaktan gelen postanın tümünün kabul edilmesine sebep olabilir.
</para><para>
Bir posta alıcısı bir SPF sınaması yapmaya karar verdiğinde, doğru gerçeklenmiş bir <literal>check_host()</literal> işlevini (<xref linkend="rfc4408-s4"/>) doğru parametrelerle kullanmalıdır *ZORUNLU*. Sınama bir bütün olarak isteğe bağlı olsa da, bir sınama bir kere uygulanmaya karar verildi mi, belirtildiği gibi uygulanmalı, yani yayıncı ile alıcı arasında doğru anlamsallık korunmalıdır.
</para><para>
Sınamayı yaparken, posta alıcı <literal>check_host()</literal> işlevini işlevin argümanlarına aşağıdaki atamaları yaparak değerlendirmelidir *ZORUNLU*:
</para><glosslist><glossentry>
<glossterm><literal>&lt;ip></literal></glossterm><glossdef><para>
postayı teslim etmeye çalışan SMTP istemcisinin IP adresi, IPv4 veya IPv6.
</para></glossdef></glossentry><glossentry>
<glossterm><literal>&lt;alan></literal></glossterm><glossdef><para>
"MAIL FROM" veya "HELO" kimliğinin <literal>alan</literal> kısmı.
</para></glossdef></glossentry><glossentry>
<glossterm><literal>&lt;gönderici></literal></glossterm><glossdef><para>
"MAIL FROM" veya "HELO" kimliği.
</para></glossdef></glossentry></glosslist><para>
<literal>&lt;alan></literal> argümanının iyi biçimlenmiş bir alan ismi olmayabileceğine dikkat ediniz. Örneğin, eğer dönüş yolu boşsa, EHLO/HELO alanı kendiyle ilgili sorunlarla birlikte kullanılır (bkz, <xref linkend="rfc4408-s21"/>). Bu durumlarda,  <literal>check_host()</literal> işlevi, <xref linkend="rfc4408-s43"/> bölümünde bir "<literal>None</literal>" sonucu döndürmek üzere tanımlanmıştır.
</para><para>
Bir SPF kaydı olmaması sebebiyle, geçersiz, bozuk ve mevcut olmayan alanlar SPF sınamalarının "<literal>None</literal>" döndürmelerine sebep olsalar bile, hala çoğu MTA'nın önlemi böyle alanlardan gelen epostayı reddetmektir; özellikle, geçersiz "MAIL FROM" durumunda. SPF kayıtlarında bozmadan kaçınma sırasında, eposta reddinin geçersiz alanlardan kaynaklandığı varsayılmalıdır.
</para><para>
Gerçeklenimler, SMTP MAIL FROM komutu ile verilen veriden <literal>&lt;alan></literal>ı doğru düzgün elde etmek konusunu dikkatle almalıdırlar, çünkü çoğu MTA, güvenlik sistemlerini aşmak için kötü niyetlerle kullanılmakta olan kaynak rotaları ([<xref linkend="rfc4408-RFC2821"/>]'in <xref linkend="rfc2821-appc"/> bölümüne bakınız), yüzde kotarımları [<xref linkend="rfc4408-RFC1123"/>] ve ünlemli yollar [<xref linkend="rfc4408-RFC1983"/>] gibi şeyleri hala kabul etmektedir.
</para>
</sect2>

<sect2 id="rfc4408-s25"><title>Sonucun Yorumlanması</title>
<para>
Bu bölümde yetkilendirme uygulayan yazılımların, <literal>check_host()</literal> işlevinin sonuçlarını nasıl yorumlamaları gerektiği açıklanacaktır. Yetkilendirme sınaması SMTP aktarım işlemi sınasında yapılmalıdır *ÖNERİ*. Bu, hataların gönderen MTA'ya doğrudan doğruya SMTP yanıtları yoluyla dönmesini mümkün kılar.
</para><para>
Yetkilendirmenin SMTP aktarımı bittikten sonra sınanması şu gibi sonuçlara yol açar: (1) aldatıcı olması muhtemel başlıklardan gerekli bilginin kusursuz olarak elde edilmesi zor olabilir; (2) göndericinin yetkilendirme kuralı bu arada değişebileceğinden dolayı meşru eposta reddedilebilir.
</para><para>
Yetkilendirme sınaması başarısız olmuş taklit kimliklerle ilgili teslimatın kabul edilmediğine dair bildirimlerin üretilmesi genellikle istismarcılık olarak görülür ve kimlik sahibinin isteklerine açıkça aykırıdır.
</para>
<sect3 id="rfc4408-s251"><title><literal>None</literal></title>
<para>
"<literal>None</literal>" sonucu, alanda yayınlanmış bir kaydın bulunmadığını veya verilen kimlikten sınanabilir bir gönderici alanı saptanamadığını belirtir. Sınama yazılımı, istemci konağın yetkili olup olmadığını araştıramamıştır.
</para>
</sect3>
<sect3 id="rfc4408-s252"><title><literal>Neutral</literal></title>
<para>
Alan sahibi, IP adresinin yetkili olup olmadığı konusunda belirleyici olmak istememekte veya belirleyici olamamakta olduğunu belirtmiştir. "<literal>Neutral</literal>" (tarafsız) sonucu, bir "<literal>None</literal>" sonucu gibi ele alınmamalıdır *ZORUNLU*; sadece bilgilendirici amaçlarla bir ayrım mevcuttur. "<literal>Neutral</literal>" sonucunun, bir "<literal>None</literal>" sonucundan daha sertçe ele alınması, alan adı sahiplerini SPF kayıtları kullanımını denemekten vazgeçirirdi (<xref linkend="rfc4408-s91"/> bölümüne bakınız).
</para>
</sect3>
<sect3 id="rfc4408-s253"><title><literal>Pass</literal></title>
<para>
"<literal>Pass</literal>" sonucu, istemcinin belirttiği kimlikle posta teslimine yetkili olduğu anlamına gelir. <literal>Alan</literal>, inkar bağlamında, artık, ileti göndermekte yetkili olarak ele alınabilir ve ilgili politik sınamalar kimliğin meşruluğundan emin olarak yapılabilir.
</para>
</sect3>
<sect3 id="rfc4408-s254"><title><literal>Fail</literal></title>
<para>
"<literal>Fail</literal>" sonucu, istemcinin belirttiği kimlikle posta teslimine yetkili olmadığı anlamına gelir. Sınama yazılımı postayı imleyerek kabul edebilir veya derhal reddedebilir.
</para><para>
Eğer sınama yazılımı SMTP aktarımı sırasında postayı reddetmeyi seçerse, bir 550 SMTP yanıt koduyla (bkz, [<xref linkend="rfc4408-RFC2821"/>]), ek olarak, eğer destekleniyorsa, 5.7.1 Teslimat Durum Bildirimi (DSN) kodlu (bkz, [<xref linkend="rfc4408-RFC3464"/>]) bir red yanıtı vermelidir *ÖNERİ*. <literal>check_host()</literal> işlevi ya öntanımlı ya da SPF kaydı yayınlamış alanlardan birinin açıklama dizgesini döndürmelidir (bkz, <xref linkend="rfc4408-s62"/>). Eğer bilgi, sınama yazılımından kaynaklanmıyorsa, göndericinin alanı tarafından sağlanan metin açıkça belirtilmelidir. Örnek:<sbr/>(Dikkat: Örnek dilimize çevrilmiş olduğundan us-ascii olmayan karakterler içermektedir, dolayısıyla bir SMTP yanıtı olarak uygulanabilir değildir)
</para><literallayout indent="0">
  550-5.7.1 SPF MAIL FROM sınaması başarısız oldu:
  550-5.7.1 example.com'un açıklaması için, lütfen:
  550-5.7.1 http://www.example.com/posta-politikasi.html
  550 5.7.1 adresine bakınız.
</literallayout>
</sect3>
<sect3 id="rfc4408-s255"><title><literal>SoftFail</literal></title>
<para>
"<literal>SoftFail</literal>" sonucu, "<literal>Fail</literal>" ile "<literal>Neutral</literal>" arasında kalan bir sonuç gibi ele alınmalıdır. Alan sahibi konağın yetkili olmadığına inanmakta, ama kesin bir beyanattan kaçınmaktadır. Alıcı yazılım sırf bu sonuca bakarak iletiyi reddetmemelidir *ÖNERİ*, fakat normalden daha dikkatli bir incelemeye konu edebilir *SEÇİMLİK*.
</para><para>
"<literal>SoftFail</literal>" sonucu alındığında, alan sahibinin bu konağı kullanmaktan vazgeçmek istediği ve bu nedenle sınırlı bir geribesleme istediği anlamı çıkarılabilir. Örneğin, alıcının MTA'sı "<literal>SoftFail</literal>" durumuna dikkat çekebilir veya alıcı MTA göndericiye "grilisteleme" denilen tekniği kullanarak yanıt verebilir; bu teknikte, alıcı MTA bir 451 SMTP yanıt kodu (4.3.0 DSN kodu) ile isteğin alınmış olduğunu ama ikinci bir teslimat denemesinde iletinin kabul edileceğini belirterek postanın ilk teslimatını reddeder.
</para>
</sect3>
<sect3 id="rfc4408-s256"><title><literal>TempError</literal></title>
<para>
"<literal>TempError</literal>" (geçici hata) sonucu, SPF istemcisinin sınamayı yaparken geçici bir hata saptadığı anlamına gelir. Sınayan yazılım iletiyi ya kabul eder ya da geçici olarak reddeder. Eğer ileti SMTP aktarımı sırasında bu sebeple reddedilmişse, yazılım 451 yanıt kodunu ve destekleniyorsa 4.4.3 DSN kodunu kullanmalıdır *ÖNERİ*.
</para>
</sect3>
<sect3 id="rfc4408-s257"><title><literal>PermError</literal></title>
<para>
"<literal>PermError</literal>" sonucu, alanın yayınladığı kaydın gerektiği gibi yorumlanamadığı anlamına gelir. Bu sonuç, "<literal>TempError</literal>" sonucunun aksine, çözümlenmesi için elle müdahalenin gerekli olduğu bir hata durumunu belirtir. Haberiniz olsun, eğer alan sahibi makro kullanıyorsa (bkz, <xref linkend="rfc4408-s8"/>), bu sonuç sınanan kimliklerin beklenmedik bir biçime sahip olmasından kaynaklanabilir.
</para>
</sect3>
</sect2>
</sect1>

<sect1 id="rfc4408-s3"><title>SPF Kayıtları</title>
<para>
Bir SPF kaydı, alan ismini "HELO" ve "MAIL FROM" kimliklerinde kullanmaya yetkili olan ve olmayan konakların bildirildiği bir DNS özkaynak kaydıdır. Tam bu şekilde olmasa da, bu kayıtta yer alan konaklar izin verilenler ve izin verilmeyenler (hiçbir kategoriye girmeyenler) olarak gruplanır, denebilir.
</para><para>
SPF kaydı tek bir dizgeden oluşur. Bir kayıt örneği:
</para><literallayout indent="0">
    v=spf1 +mx a:colo.example.com/28 -all
</literallayout><para>
Bu kayıt "spf1" sürümüdür ve 3 yönerge içerir:"+mx", "a:colo.example.com/28" (+ imi örtüktür) ve "-all".
</para>

<sect2 id="rfc4408-s31"><title>Yayınlama</title>
<para>
SPF uyumlu olmak isteyen alan sahipleri "HELO" ve "MAIL FROM" kimliklerinde kullanılan konaklar için SPF kayıtları yayınlamalıdır. SPF kayıtları DNS ağacında bir alt alan adı altında değil, ilgili oldukları konak ismine, örneğin <literal>SRV</literal> kayıtlarına yerleştirilir. Bu <literal>TXT</literal> veya <literal>SPF</literal> özkaynak kaydı kullanımı ile aynıdır (bkz, <xref linkend="rfc4408-s311"/>).
</para><para>
<xref linkend="rfc4408-s3"/> bölümündeki örnek, bir alan bölge dosyası üzerinden şu satırlarla yayınlanabilir:
</para><literallayout indent="0">
    example.com.          TXT "v=spf1 +mx a:colo.example.com/28 -all"
    smtp-out.example.com. TXT "v=spf1 a -all"
</literallayout><para>
<literal>TXT</literal> kayıtları üzerinden yayınlarken, başka amaçlarla yayınlanmış başka <literal>TXT</literal> kayıtlarının varolabileceğine dikkat ediniz. Bunlar boyut sınırlarıyla ilgili sorunlara yol açabilirler (bkz, <xref linkend="rfc4408-s314"/>).
</para>

<sect3 id="rfc4408-s311"><title>DNS Özkaynak Kaydı Türleri</title>
<para>
Bu belge 99 koduyla yeni bir DNS RR türü olarak <literal>SPF</literal> özkaynak kaydını tanımlar. Bu türün biçimi <literal>TXT</literal> özkaynak kaydı [<xref linkend="rfc4408-RFC1035"/>] ile aynıdır. Her iki tür için de kaydın karakter içeriği [<xref linkend="rfc4408-US-ASCII"/>] olarak kodlanır.
</para><para>
Mevcut uygulama (bir <literal>TXT</literal> kaydı kullanımı) en iyisi olmamakla beraber, henüz yeni özkaynak kaydı türüyle çalışamayan ama hala kullanımda olan pek çok DNS sunucusu ve çözümleyici gerçeklenimi olduğundan bu gereklidir. Bu iki kayıt türlü şema, aynı amaç için ayrılmış bir özkaynak kaydı türünü kullanarak daha iyi bir çözüme geçişin yolunu açar.
</para><para>
Bir SPF uyumlu alan adı her iki özkaynak kaydı türünde de SPF kaydı içermelidir *ÖNERİ*. Bir uyumlu alan adı en az bir türde kayda sahip olmalıdır *ZORUNLU*. Örneğin, <xref linkend="rfc4408-s31"/> bölümündeki kayıtlardan biri yerine şu kayıtlar daha iyidir:
</para><literallayout indent="0">
    example.com. IN TXT "v=spf1 +mx a:colo.example.com/28 -all"
    example.com. IN SPF "v=spf1 +mx a:colo.example.com/28 -all"
</literallayout><para>
Örnek özkaynak kayıtları bu belgede <literal>TXT</literal> kaydı türünde gösterilmiştir; yine de, bunlar <literal>SPF</literal> türünde veya her iki türde de yayınlanabilirdi.
</para>
</sect3>
<sect3 id="rfc4408-s312"><title>Çoklu DNS Kayıtları</title>
<para>
Bir alan adı bir yetkilendirme sınamasında bir kayıttan fazlasının seçilmesine sebep olacak şekilde çok sayıda kayda sahip olmamalıdır *ZORUNLU*. Seçim kuralları için <xref linkend="rfc4408-s45"/> bölümüne bakınız.
</para>
</sect3>
<sect3 id="rfc4408-s313">
<title>Tek DNS Kaydında Çok Sayıda Dizge</title>
<para>
[<xref linkend="rfc4408-RFC1035"/>]'in 3.3 ve 3.3.14. bölümlerinde tanımlandığı gibi, tek bir metin DNS kaydı (<literal>TXT</literal> ve <literal>SPF</literal>'nin ikisi de) birden fazla dizgeden oluşabilir. Eğer yayınlanan bir kayıt çok sayıda dizge içeriyorsa, bu dizgeler aralarına boşluk konmaksızın birleştirilmiş tek bir kayıt gibi ele alınmalıdır *ZORUNLU*. Örnek:
</para><literallayout indent="0">
    IN TXT "v=spf1 .... ilk" "ikinci dizge..."
</literallayout><para>
kaydı ile aşağıdaki kayıt bir diğerinin eşdeğeri olarak ele alınmalıdır *ZORUNLU*:
</para><literallayout indent="0">
    IN TXT "v=spf1 .... ilkikinci dizge..."
</literallayout><para>
Çok sayıda dizge içeren <literal>TXT</literal> ve <literal>SPF</literal> kayıtları, tek bir kayıtta 255 baytlık azami uzunluğu aşabilecek kayıtları oluşturmak için yararlıdır.
</para>
</sect3>
<sect3 id="rfc4408-s314"><title>Kayıt Uzunluğu</title>
<para>
Belli bir alan isminde yayınlanacak bir SPF kaydı bir sorgunun sonucunda 512 sekizliye sığacak kadar küçük olmalıdır *ÖNERİ*. Bu, eski DNS gerçeklenimlerini TCP'ye toslayıp devrilmekten koruyacaktır. Yanıt uzunluğu bu belgenin kepsamı dışında kalan pek çok şeye bağlı olduğundan, sadece şu söylenebilir: Belirtilen türde (<literal>TXT</literal> veya <literal>SPF</literal>) kayıtların tümünün ve DNS isminin toplam uzunluğu 450 karakterin altında kalırsa, DNS yanıtları UDP paketlerine sığacaktır. <literal>TXT</literal> biçimi sorgular için boyut hesaplanırken, alan adı altında yayınlanmış diğer <literal>TXT</literal> kayıtları da hesaba katılmalıdır. Tek bir UDP paketine sığamayacak kadar uzun kayıtlar SPF istemcileri tarafından sessizce yoksayılabilirler *SEÇİMLİK*.
</para>
</sect3>
<sect3 id="rfc4408-s315"><title>İsim Kalıplı Kayıtlar</title>
<para>
Yayınlamak için isim kalıplarının kullanılması önerilmez. Eğer bu tür kayıtlar kullanılmışsa dikkatli olunmalıdır.  Eğer bir alan bu tür MX kayıtları yayınlıyorsa, aynı sorunlara ve gereksinimlere konu isim kalıbı bildirimlerini de yayınlarsa iyi olur. Özellikle de öznitelik kayıtlarının bulunduğu her konak ve alt alan adı için bu bildirim yinelenmelidir. Örneğin, [<xref linkend="rfc4408-RFC1034"/>]'ün 4.3.3. bölümünde verilen örnek şu kayıtlarla genişletilebilirdi:
</para><literallayout indent="0">
    X.COM.          MX      10      A.X.COM
    X.COM.          TXT     "v=spf1 a:A.X.COM -all"

    *.X.COM.        MX      10      A.X.COM
    *.X.COM.        TXT     "v=spf1 a:A.X.COM -all"

    A.X.COM.        A       1.2.3.4
    A.X.COM.        MX      10      A.X.COM
    A.X.COM.        TXT     "v=spf1 a:A.X.COM -all"

    *.A.X.COM.      MX      10      A.X.COM
    *.A.X.COM.      TXT     "v=spf1 a:A.X.COM -all"
</literallayout><warning><para>
SPF kayıtları alan içindeki her isim için iki tane olmalıdır: biri isim için, diğeri isim altındaki ağacı kapsayan bir isim kalıbı için.
</para><para>
İsim kalıplarının kullanımından genellikle vazgeçilir, çünkü bunlar alan altında her ismin bulunmasına ve herhangi bir isme yapılan bir sorgunun asla RCODE 3 (İsim Hatası) döndürmemesine sebep olur.
</para>
</warning>
</sect3>
</sect2>
</sect1>

<sect1 id="rfc4408-s4"><title><literal>check_host()</literal> İşlevi</title>
<para>
<literal>check_host()</literal> işlevi SPF kayıtlarını alır, onları çözümler ve belli bir konağın belirtilen kimlikle posta gönderme izninin olup olmadığını saptamak için onları yorumlar. Bu sınamayı uygulayan posta alıcılarının <literal>check_host()</literal> işlevini burada açıklandığı gibi doğru olarak değerlendirmeleri gerekir *ZORUNLU*.
</para><para>
Gerçeklenimler, bütün durumlarda sonuçlar aynı kalmak üzere, burada tanımlanmış kurallı algoritmadan farklı bir algoritma kullanabilirler *SEÇİMLİK*.
</para>

<sect2 id="rfc4408-s41"><title>Argümanlar</title>
<para>
<literal>check_host()</literal> işlevi şu argümanları alır:
</para><glosslist><glossentry>
<glossterm><literal>&lt;ip></literal></glossterm><glossdef><para>
Postayı teslim etmeye çalışan SMTP istemcisinin IP adresi, IPv4 veya IPv6.
</para></glossdef></glossentry><glossentry>
<glossterm><literal>&lt;alan></literal></glossterm><glossdef><para>
Peşinde koşulan yetkilendirme bilgisini sağlayan alan; başlangıç olarak, "MAIL FROM" veya "HELO" kimliğinin alan kısmı.
</para></glossdef></glossentry><glossentry>
<glossterm><literal>&lt;gönderici></literal></glossterm><glossdef><para>
"MAIL FROM" veya "HELO" kimliği.
</para></glossdef></glossentry>
</glosslist><para>
<literal>&lt;gönderici></literal>'nin  alan kısmı, <literal>check_host()</literal> ilk olarak değerlendirirken, normal olarak <literal>&lt;alan></literal> argümanı ile aynıdır. Bununla birlikte, ardışık değerlendirmeler için bu genellikle doğru olmayacaktır (bkz, <xref linkend="rfc4408-s52"/>).
</para><para>
<literal>check_host()</literal> işlevinin asıl gerçeklenimleri ek argümanlara ihtiyaç duyabilir.
</para>
</sect2>

<sect2 id="rfc4408-s42"><title>Sonuçlar</title>
<para>
<literal>check_host()</literal> işlevi <xref linkend="rfc4408-s25"/> bölümünde açıklanan çeşitli sonuçlardan birini döndürebilir. Sonuca bağlı olarak, eylem alıcının yerel politikasına göre saptanır.
</para>
</sect2>

<sect2 id="rfc4408-s43"><title>İlk İşlem</title>
<para>
Eğer <literal>&lt;alan></literal> bozuksa (63 karakterden uzun, sonda olmayan sıfır uzunluk, vs.) veya tamamen nitelenmiş alan adı değilse ya da DNS sorgusu "alan mevcut değil" (RCODE 3) diye bir sonuç döndürüyorsa, <literal>check_host()</literal> işlevi anında "<literal>None</literal>" sonucunu döndürür.
</para><para>
Eğer <literal>&lt;gönderici></literal> bir yerel kısım içermiyorsa, yerel kısmın "postmaster" olduğu varsayılır.
</para>
</sect2>

<sect2 id="rfc4408-s44"><title>Kayıt Arama</title>
<para>
Kayıtların nasıl yayınlandıklarına bağlı olarak (bkz, <xref linkend="rfc4408-s31"/>), <literal>TXT</literal>, <literal>SPF</literal> veya her ikisinin de sorgulanması,  <literal>&lt;alan></literal> için bir DNS sorgusu yapılmasını gerektirir. Eğer sorgu, <literal>TXT</literal> ve <literal>SPF</literal> özkaynak kayıtlarının her ikisi için de yapılıyorsa, sorgular aynı anda yapılabilir *SEÇİMLİK*.
</para><para>
Eğer yapılan tüm DNS sorguları bir sunucu başarısızlığı (RCODE 2) veya başka bir hata (RCODE 0 veya 3 dışında) ya da bir zamanaşımı döndürüyorsa, <literal>check_host()</literal> işlevi anında "<literal>TempError</literal>" sonucu ile çıkar.
</para>
</sect2>

<sect2 id="rfc4408-s45"><title>Kayıtların Seçilmesi</title>
<para>
Bir <literal>sürüm</literal> bölümü ile başlayan kayıtlar:
</para><literallayout indent="0">
   kayıt         = sürüm terimler *BOŞLUK
   sürüm         = "v=spf1"
</literallayout><para>
Sorgu tarafından döndürülen kayıtlarla başlayarak, kayıt seçimi iki adımda gerçekleşir:
</para><orderedlist><listitem>
Açıkça "v=spf1" şeklinde bir <literal>sürüm</literal> bölümü ile başlamayan kayıtlar iptal edilir. <literal>sürüm</literal> bölümünün bir <literal>BOŞLUK</literal> veya kayıt sonu ile sonlandığına dikkat ediniz. "v=spf10" içeren <literal>sürüm</literal> bölümlü bir kayıt uygun değildir ve iptal edilmelidir.
</listitem><listitem>
Küme içinde <literal>SPF</literal> türünde bir kayıt varsa, <literal>TXT</literal> türündeki tüm kayıtlar iptal edilir.
</listitem></orderedlist><para>
Bu adımlardan sonra, kalan tam olarak tek bir kayıt olmalı ve değerlendirme yapılmalıdır. Eğer iki veya daha fazla kayıt kalıyorsa, <literal>check_host()</literal> işlevi anında "<literal>PermError</literal>" sonucu ile çıkar.
</para><para>
Hiçbir eşleşen kayıt dönmezse, bir SPF istemcisinin alanın bir SPF bildirimi yapmadığını varsayması gerekir *ZORUNLU*. SPF işlemi durmalı ve "<literal>None</literal>" dönmelidir *ZORUNLU*.
</para>
</sect2>

<sect2 id="rfc4408-s46"><title>Kayıt Değerlendirme</title>
<para>
SPF kaydı seçildikten sonra, <literal>check_host()</literal> işlevi kaydı çözümler ve o an ki sınama için bir sonuç bulmak için yorum yapar. Eğer bir sözdizimi hatası varsa, <literal>check_host()</literal> işlevi anında "<literal>PermError</literal>" sonucu ile çıkar.
</para><para>
Gerçeklenimler çözümlemek için önce kaydın tümünü seçebilir ve eğer kayıt sözdizimsel olarak iyi biçimlenmemişse "<literal>PermError</literal>" döndürebilirler *SEÇİMLİK*. Yine de, tüm durumlarda, kaydın herhangi bir yerinde bir sözdizimi hatası saptanmış olmalıdır *ZORUNLU*.
</para>

<sect3 id="rfc4408-s461"><title>Terim Değerlendirme </title>
<para>
İki tür terim vardır: <literal>mekanizma</literal>lar ve <literal>değiştirici</literal>ler. Bir kayıt, (aşağıda ABNF gösterimiyle belirtilmiş olarak) bunların bir listesini içerir.
</para><literallayout indent="0">
  terimler       = *( 1*BOŞLUK ( yönerge / değiştirici ) )

  yönerge        = [ niteleyici ] mekanizma
  niteleyici     = "+" / "-" / "?" / "~"
  mekanizma      = ( tümü / dahili
                    / A / MX / PTR / IP4 / IP6 / mevcut )
  değiştirici    = sevket / izahat / bilinmeyen-değiştirici
  bilinmeyen-değiştirici = isim "=" makro-dizgesi

  isim           = HARF *( HARF / RAKAM / "-" / "_" / "." )
</literallayout><para>
Çoğu <literal>mekanizma</literal> isimden sonra bir ":" veya "/" karakterine izin verir.
</para><para>
Bir <literal>değiştirici</literal> daima hemen isimden sonra ve bir <literal>makro-dizgesi</literal>nin parçası olabilen bir  ":" veya "/" karakterinden önce bir eşit işareti ('<command>=</command>') içerir.
</para><para>
Bir "=", ":" veya "/" içermeyen terimler <xref linkend="rfc4408-s5"/> bölümünde tanımlandığı gibi <literal>mekanizma</literal>lardır.
</para><para>
[<xref linkend="rfc4408-RFC4234"/>]'teki ABNF gösterimi tanımına göre <literal>mekanizma</literal> ve <literal>değiştirici</literal> isimleri harf büyüklüğüne duyarsızdırlar.
</para>
</sect3>
<sect3 id="rfc4408-s462"><title><literal>Mekanizma</literal>lar</title>
<para>
Her <literal>mekanizma</literal> soldan sağa doğru ele alınır. Bir <literal>mekanizma</literal> yoksa, sonuç <xref linkend="rfc4408-s47"/> bölümünde belirtilmiştir.
</para><para>
Bir <literal>mekanizma</literal> değerlendirilirken şu üçünden biri oluşur: eşleşebilir, eşleşmeyebilir ya da bir hata oluşur.
</para><para>
Eşleşme olursa, işlem sona erer ve <literal>niteleyici</literal> değeri bu kaydın sonucu olarak döndürülür. Eşleşme olmazsa, işlem sonraki <literal>mekanizma</literal> ile devam eder. Bir hata oluşursa, <literal>mekanizma</literal> işlemi sonlanır ve hata değeri döndürülür.
</para><para>
Olası <literal>niteleyici</literal>ler ve döndürdükleri sonuçlar:
</para><literallayout indent="0">
  "+" Pass
  "-" Fail
  "~" SoftFail
  "?" Neutral
</literallayout><para>
<literal>Niteleyici</literal> isteğe bağlıdır ve öntanımlı değer "+"dır.
</para><para>
Bir <literal>mekanizma</literal> eşleşir ve <literal>niteleyici</literal> "-" (eksi) olursa, "<literal>Fail</literal>" sonucu döndürülür ve <literal>izahat-dizgesi</literal> <xref linkend="rfc4408-s62"/> bölümünde açıklandığı gibi hesaplanır.
</para><para>
Bellibaşlı <literal>mekanizma</literal>lar <xref linkend="rfc4408-s5"/> bölümünde açıklanmıştır.
</para>
</sect3>
<sect3 id="rfc4408-s463"><title><literal>Değiştirici</literal>ler</title>
<para>
<literal>Değiştirici</literal>ler birer <literal>mekanizma</literal> değildirler: bir eşleşme ya da eşleşmeme sonucunu döndürmezler. Ek bilgi sağlarlar. <literal>Değiştirici</literal>ler kaydın değerlendirmesini doğrudan etkilemeseler de, "<literal>redirect</literal>" değiştiricisi, tüm <literal>mekanizma</literal>lar değerlendirildikten sonra etkili olur.
</para>
</sect3>
</sect2>

<sect2 id="rfc4408-s47"><title>Öntanımlı Sonuç</title>
<para>
Eğer eşleşen bir <literal>mekanizma</literal> yoksa ve bir "<literal>redirect</literal>" değiştiricisi de belirtilmemişse, <literal>check_host()</literal> işlevi son yönerge olarak "<literal>?all</literal>" belirtilmiş gibi "<literal>Neutral</literal>" sonucu ile döner. Eğer bir "<literal>redirect</literal>" değiştiricisi belirtilmişse, <literal>check_host()</literal> işlevi <xref linkend="rfc4408-s61"/> bölümünde tanımlandığı gibi işlem yapar.
</para><para>
İşlemin açıkça sonlandırılabilmesi için kayıtların daima ya bir "<literal>redirect</literal>" değiştiricisi ya da bir "<literal>all</literal>" mekanizması içermesi gerektiğine *ÖNERİ* dikkat ediniz. Örnek:
</para><literallayout indent="0">
    v=spf1 +mx -all
</literallayout><para>veya
</para><literallayout indent="0">
    v=spf1 +mx redirect=_spf.example.com
</literallayout>
</sect2>

<sect2 id="rfc4408-s48"><title>Alan Belirtimi</title>
<para>
Bu <literal>mekanizma</literal> ve <literal>değiştirici</literal>lerin bazılarının bir <literal>&lt;alan-belirtimi></literal> bölümü vardır.  <literal>&lt;alan-belirtimi></literal> dizgesi bir makro oluşumudur (bkz, <xref linkend="rfc4408-s8"/>). Sonuç dizgesi, tamamen nitelenmiş bir alan adının bilinen gösterim biçimindedir: noktalarla ayrılmış yaftalar dizisi. Bu alana belgenin devamında <literal>&lt;hedef-ismi></literal> denilecektir.
</para><note><para>
Makro yorumlamasının sonucu bir öncelemeye konu değildir. Bu bakımdan, bu oluşum bir DNS yaftasında meşru olan tüm karakterleri üretemez (örn, denetim karakterlerini). Yine de, bu oluşum, DNS'de kullanılan işe yarar yaftaları ("_spf" gibi) ve meşru konak isimlerini ifade etmek için yeterince güçlüdür.
</para></note><para>
Birçok mekanizma için <literal>&lt;alan-belirtimi></literal> isteğe bağlıdır. Sağlanmazsa, <literal>&lt;hedef-ismi></literal> olarak <literal>&lt;alan></literal> kullanılır.
</para>
</sect2>
</sect1>

<sect1 id="rfc4408-s5"><title><literal>Mekanizma</literal> Tanımları</title>
<para>
Bu bölümde iki tür <literal>mekanizma</literal> tanımlanmaktadır.
</para><para>
Temel mekanizmalar dil çerçevesi dahilinde destek verir. Belli bir yetkilendirme şeması türü belirtmezler.
</para><literallayout indent="0">
    tümü
    dahili
</literallayout><para>
Tasarlanmış gönderici mekanizmaları, posta gönderimi için <literal>&lt;alan></literal>'ı kullanmaya izin verilmiş veya verilmemiş bir <literal>&lt;ip></literal> adresi kümesini tasarlamakta kullanılır.
</para><literallayout indent="0">
      a
      mx
      ptr
      ip4
      ip6
      mevcut
</literallayout><para>
Aşağıdaki uzlaşımlar <literal>&lt;ip></literal> ile herhangi bir noktadaki IP adresi arasında bir karşılaştırma yapacak tüm mekanizmalara uygulanır:
</para><para>
<literal>yönerge</literal>de bir CIDR uzunluğu belirtilmemişse, <literal>&lt;ip></literal> ve IP adresi eşitlik için karşılaştırılır. (Burada CIDR, "sınıfsız alanlar arası yönlendirme" anlamına gelen "Classless Inter-Domain Routing" kısaltmasıdır.)
</para><para>
Bir CIDR uzunluğu belirtilmişse, <literal>&lt;ip></literal> ve IP adresinin sadece belirtilen sayıda yüksek biti eşitlik için karşılaştırılır.
</para><para>
Bir mekanizma <literal>&lt;ip></literal> ile karşılaştırmak için konak adreslerini alırken, <literal>&lt;ip></literal> bir IPv4 adresi ise <literal>A</literal> kayıtlarını alır, bir IPv6 adresi ise <literal>AAAA</literal> kayıtlarını alır. SMTP bağlantısı IPv6 üzerinden bile olsa, bir IPv4 eşlemli IPv6 adresi ([<xref linkend="rfc4408-RFC3513"/>]'ün 2.5.5. bölümüne bakınız) yine de bir IPv4 adresi sayılmalıdır *ZORUNLU*.
</para><para>
Birçok mekanizma DNS'den alınan bilgiye bel bağlar. Bu DNS sorguları için, aksi belirtilmedikçe, eğer DNS sunucusu bir hata döndürüyorsa (0 ve 3 dışında bir RCODE) veya sorgu zamanaşımına uğruyorsa, mekanizma "TempError" verir. Eğer sunucu "alan mevcut değil" (RCODE 3) diyorsa, sanki hata alınmamış (RCODE 0) gibi mekanizmanın değerlendirilmesi sürer ve sıfır yanıt kaydedilir.
</para>

<sect2 id="rfc4408-s51"><title>"<literal>all</literal>"</title>
<literallayout indent="0">
   tümü             = "all"
</literallayout><para>
"<literal>all</literal>" mekanizması daima eşleşen bir sınamadır. Bir kayıttakı en sağdaki mekanizma açık bir öntanım sağlayacakmış gibi kullanılır.
</para><para>
Örnek:
</para><literallayout indent="0">
    v=spf1 a mx -all
</literallayout><para>
"<literal>all</literal>"dan sonra gelen mekanizmalar asla sınanmaz. Bir "<literal>all</literal>" mekanizmasi varsa, hiçbir "<literal>redirect</literal>" değiştiricisinin (<xref linkend="rfc4408-s61"/>) etkisi yoktur.
</para>
</sect2>

<sect2 id="rfc4408-s52"><title>"<literal>include</literal>"</title>
<literallayout indent="0">
    dahili          = "include"  ":" alan-belirtimi
</literallayout><para>
"<literal>include</literal>" mekanizması <literal>check_host()</literal> işlevinin ardışık değerlendirilmesini tetikler. <literal>alan-belirtimi</literal> <xref linkend="rfc4408-s8"/> bölümündeki gibi yorumlanır ve <literal>check_host()</literal> işlevi, sonuçlanan dizgeyi <literal>&lt;alan></literal> olarak değerlendirir. <literal>&lt;ip></literal> ve <literal>&lt;gönderici></literal> argümanları o an ki <literal>check_host()</literal> değerlendirmesindekiyle aynı kalır.
</para><para>
Önemine ve niteliğine bakarak, bu mekanizma için "include" ismi yetersiz kalmıştır. Atıf yapılan SPF kaydı ilk kayıtta harfiyen içerilmiş gibi davranılacağı yerde, sadece atıf yapılan SPF kaydının değerlendirilen sonucu kullanılır. Örneğin, atıf yapılan alandaki bir "<literal>all</literal>" yönergesinin değerlendirilmesi işlemin tamamını sonlandırmaz ve sonucun bir bütün olarak "<literal>Fail</literal>" olmasını gerekli kılmaz. (Bu mekanizma için "if-pass", "on-pass", vb. bir isim daha uygun olurdu.)
</para><para>
"<literal>include</literal>" mekanizması, çok sayıda yönetimsel olarak bağımsız alanı tek bir alanda tasarlamayı mümkün kılar. Örneğin, sözde alan "example.net" yönetimsel olarak bağımsız alanlar olan example.com ve example.org sunucularını kullanarak posta gönderebilir.
</para><para>
Example.net şöyle bir kayıt içerirse,
</para><literallayout indent="0">
    IN TXT "v=spf1 include:example.com include:example.org -all"
</literallayout><para>
bu kayıt, <literal>check_host()</literal> işlevini bir "<literal>Pass</literal>" sonucu için example.com ve example.org'un kayıtlarını sınamaya yöneltir. Sadece, konak bu alanların ikisinde de izinli değilse sonuç "<literal>Fail</literal>" olurdu.
</para><para>
<literal>check_host()</literal> işlevinin ardışık değerlendirmesinin sonucunda bu mekanizmanın davranış tarzı:
</para><literallayout indent="0">
      +--------------------------------+-------------------------------+
      | Ardışık check_host() sonucunun | "include" mekanizması bunlara |
      | bunlar olması için:            | sebep olmalıdır:              |
      +--------------------------------+-------------------------------+
      | Pass                           | eşleşir                       |
      |                                |                               |
      | Fail                           | eşleşmez                      |
      |                                |                               |
      | SoftFail                       | eşleşmez                      |
      |                                |                               |
      | Neutral                        | eşleşmez                      |
      |                                |                               |
      | TempError                      | TempError verir               |
      |                                |                               |
      | PermError                      | PermError verir               |
      |                                |                               |
      | None                           | PermError verir               |
      +--------------------------------+-------------------------------+
</literallayout><para>
"<literal>include</literal>" mekanizması yönetimsel sınırları çaprazlamak için düşünülmüştür. "<literal>include</literal>" mekanizması çok sayıda alanın aynı konak kümesini paylaşmak üzere birleştirilmesi için kullanılması olasılığına rağmen, alanlar mümkün olduğunca "<literal>redirect</literal>"'leri kullanmaya, tek bir yönetimsel alan içinde "<literal>include</literal>"'ların sayısını azaltmaya teşvik edildiler. Örneğin, example.com ve example.org aynı öğe tarafından yönetiliyor ve eğer her iki alan "mx:example.com" konaklarına izin veriyorsa, example.org için "include:example.com" belirtmek mümkün olurdu, ama "redirect=example.com" hatta "mx:example.com" belirtmek tercih edilmektedir.
</para>
</sect2>

<sect2 id="rfc4408-s53"><title>"<literal>a</literal>"</title>
<para>
Eğer <literal>&lt;ip></literal>, <literal>&lt;hedef-ismi></literal>nin IP adreslerinden biriyse bu mekanizma eşleşir.
</para><literallayout indent="0">
   A                = "a"      [ ":" alan-belirtimi ] [ çifte-cidr-uzun ]
</literallayout><para>
<literal>&lt;hedef-ismi></literal> üzerinde bir adres sorgusu yapılır ve dönen adresler <literal>&lt;ip></literal> ile karşılaştırılır. Eğer adreslerden biri eşleşirse, mekanizma eşlemiş olur.
</para>
</sect2>

<sect2 id="rfc4408-s54"><title>"<literal>mx</literal>"</title>
<para>
Eğer <literal>&lt;ip></literal>, alan adının MX konaklarından birine aitse bu mekanizma eşleşir.
</para><literallayout indent="0">
   MX               = "mx"     [ ":" alan-belirtimi ] [ çifte-cidr-uzun ]
</literallayout><para>
<literal>check_host()</literal> işlevi önce <literal>&lt;hedef-ismi></literal> üzerinde bir MX sorgusu ve dönen her MX ismi üzerinde bir adres sorgusu yapar. Dönen adresler <literal>&lt;ip></literal> ile karşılaştırılır. Eğer adreslerden biri eşleşirse, mekanizma eşlemiş olur. Hizmet reddi (DoS) saldırısına dönüşmemesi için "<literal>mx</literal>" mekanizmasının değerlendirilmesi sırasında 10 taneden fazla MX ismi sorgusu yapılmamalıdır *ZORUNLU* (bkz, <xref linkend="rfc4408-sa"/>).
</para><note><title>Örtük MX'ler hakkında</title><para>
Eğer <literal>&lt;hedef-ismi></literal> hiç MX kaydı içermiyorsa, <literal>check_host()</literal> işlevi hedefin tek bir MX'i varmış gibi yapmamalı *ZORUNLU* ve <literal>&lt;hedef-ismi></literal>'ne doğrudan bir <literal>A</literal> sorgusu yöneltmemelidir *ZORUNLU*. Bu davranış standart "örtük MX" kuralını bozar ([<xref linkend="rfc4408-RFC2821"/>]'in <xref linkend="rfc2821-s5"/> bölümüne bakınız). Böyle bir davranış isteniyorsa, kaydı tasarlayanın bir "<literal>a</literal>" yönergesi belirtmesi gerekir.
</para>
</note>
</sect2>

<sect2 id="rfc4408-s55"><title>"<literal>ptr</literal>"</title>
<para>
Bu mekanizma, DNS'nin <literal>&lt;ip></literal> için tersine eşleşmesi olup olmadığını yani alan içindeki belli bir alan adını gösterip göstermediğini sınar.
</para><literallayout indent="0">
   PTR              = "ptr"    [ ":" alan-belirtimi ]
</literallayout><para>
Önce, <literal>&lt;ip></literal>'nin ismi şu yordamla aranır: <literal>&lt;ip></literal> için, eğer adres bir IPv4 adresi ise "in-addr.arpa." içinde, IPv6 adresi ise "ip6.arpa." içinde ilgili PTR kaydını aramak suretiyle bir DNS tersine eşleşme sorgusu uygulanır. Dönen her kayıt için, alan adının IP adresi <literal>&lt;ip></literal> ile karşılaştırılır.  Hizmet reddi (DoS) saldırısına dönüşmemesi için "<literal>ptr</literal>" mekanizmasının değerlendirilmesi sırasında 10 taneden fazla PTR sorgusu yapılmamalıdır *ZORUNLU* (bkz, <xref linkend="rfc4408-sa"/>). Eğer adreslerden biri eşleşirse, mekanizma eşlemiş olur. Şu sözde kod içinde:
</para><literallayout indent="0">
   gönderen_alan_adları := ptr_sorgusu (gönderen_konak_ip_adresi);
   Eğer gönderen_alan_adı_sayısı > 10 ise
      gönderen_alan_adı_sayısı := 10;
   gönderen_alan_adı_sayısı isim için {
      ip_adresleri := a_sorgusu (isim);
      Eğer gönderen_alan_ip_adresi == ip_adresleri'nden biri ise {
          doğrulanmış_gönderen_alan_adları += isim;
      }
   }
</literallayout><para>
Tüm doğrulanmış alan adlarına, <literal>&lt;hedef-ismi></literal> alanı ile eşleşiyor mu diye bakılır. Eğer bir eşleşme bulunursa, bu mekanizma eşleşmiş olur. Eğer doğrulanmış hiç alan adı yoksa ya da doğrulanmış olup da <literal>&lt;hedef-ismi></literal> ile eşleşen biri yoksa, bu mekanizma eşleşmemiş olur. Eğer PTR sorgusu sırasında bir DNS hatası oluşursa, bu mekanizma eşleşmemiş olur. Bir A sorgusu yaparken bir DNS hatası oluşursa, alan ismi atlanır ve arama devam eder.
</para><para>
Sözde kod:
</para><literallayout indent="0">
    doğrulanmış_gönderen_alan_adları içindeki her ad için {
      Eğer ad &lt;alan-belirtimi> ile bitiyorsa, eşleşme döndür;
      Eğer ad &lt;alan-belirtimi> ile aynıysa, eşleşme döndür;
    }
    eşleşmeme döndür;
</literallayout><para>
Eğer <literal>&lt;hedef-ismi></literal>, doğrulanmış alan adlarından birinin atasıysa ya da onlardan biri ile aynıysa bu mekanizma eşleşir. Örneğin, "posta.iyi-misal.çom" adı "iyi-misal.çom" alanı altındadır ama "posta.berbat-misal.çom" değildir.
</para><note><para>
Yavaş olduğundan bu mekanizmanın kullanımı teşvik edilmemektedir. DNS hataları bakımından diğer mekanizmalar kadar güvenilir değildir ve arpa isim sunucularına ağır bir yük getirir. Eğer kullanılırsa, alanın konakları için doğru PTR kayıtları bulunmalı ve "<literal>ptr</literal>" mekanizması sınanması gereken son mekanizmalardan biri olmalıdır.
</para>
</note>
</sect2>

<sect2 id="rfc4408-s56"><title>"<literal>ip4</literal>" ve "<literal>ip6</literal>"</title>
<para>
Bu mekanizma, <literal>&lt;ip></literal>, belirtilen IP ağında mıymış acaba diye bakar.
</para><literallayout indent="0">
   IP4              = "ip4"      ":" ip4-ağı   [ ip4-cidr-uzun ]
   IP6              = "ip6"      ":" ip6-ağı   [ ip6-cidr-uzun ]

   ip4-cidr-uzun    = "/" 1*RAKAM
   ip6-cidr-uzun    = "/" 1*RAKAM
   çifte-cidr-uzun  = [ ip4-cidr-uzun ] [ "/" ip6-cidr-uzun ]

   ip4-network      = dörtlü "." dörtlü "." dörtlü "." dörtlü
   dörtlü             = RAKAM                 ; 0-9
                      / %x31-39 RAKAM       ; 10-99
                      / "1" 2RAKAM          ; 100-199
                      / "2" %x30-34 RAKAM   ; 200-249
                      / "25" %x30-35        ; 250-255
                      ; bilinen noktalı dörtlü gösterim.  192.0.2.0 gibi
   ip6-ağı      = &lt;[<xref linkend="rfc4408-RFC3513"/>], 2.2. bölüme göre>
                      ; örn, 2001:DB8::CD30
</literallayout><para>
<literal>&lt;ip></literal> belirtilen ağ (IP bloğu) ile karşılaştırılır.  Eğer CIDR uzunluğunun yüksek seviyeli bitleri eşleşiyorsa (Türkçesi, <literal>&lt;ip></literal> belirtilen IP bloğunun üyesi ise) mekanizma eşleşir.
</para><para>
Eğer <literal>ip4-cidr-uzun</literal> verilmemişse "/32" olduğu,  <literal>ip6-cidr-uzun</literal> verilmemişse  "/128" olduğu varsayılır.  CIDR gösterimi yerine IP parçalarının kullanımına, örneğin 192.0.2.0/24 yerine 192.0.2 belirtilmesine izin verilmez.
</para>
</sect2>

<sect2 id="rfc4408-s57"><title>"<literal>exists</literal>"</title>
<para>
Bu mekanizma, bir DNS <literal>A</literal> kaydı sorgusu için kullanılmak üzere keyfi bir alan adı oluşturmakta kullanılır. Neye izin verildiğini saptamak için posta zarfının keyfi parçalarının oluşturduğu karmaşık şemaları mümkün kılar.
</para><literallayout indent="0">
   exists           = "exists"   ":" alan-belirtimi
</literallayout><para>
<literal>alan-belirtimi</literal> <xref linkend="rfc4408-s8"/> bölümüne göre yorumlanır. Sonuçlanan alan adı DNS <literal>A</literal> kaydı sorgusu için kullanılır. Eğer bir <literal>A</literal> kaydı dönerse bu mekanizma eşleşmiş olur. Bağlantı türü IPv6 bile olsa, DNS sorgu türü <literal>A</literal>'dır.
</para><para>
Alanlar bu mekanizmayı keyfi karmaşık sorguları belirtmek için kullanırlar. Örneğin, example.com'un şöyle bir kaydı olsun:
</para><literallayout indent="0">
    v=spf1 exists:%{ir}.%{l1r+-}._spf.%{d} -all
</literallayout><para>
<literal>&lt;hedef-ismi></literal> "1.2.0.192.someuser._spf.example.com" olarak yorumlanabilirdi.  Bu, kullanıcı ve istemci IP adresi seviyesinde ayrıntılı kararlar verilmesini mümkün kılar.
</para><para>
Bu mekanizma mevcut antispam DNS karalistelerinin (DNSBL) kullandığı sınama tarzını taklit eden sorguları etkinleştirir.
</para>
</sect2>
</sect1>

<sect1 id="rfc4408-s6"><title>Değiştirici Tanımları</title>
<para>
Değiştiriciler ek bilgi sağlayan isim/değer çiftleridir. Değiştiriciler daima isim ve değeri ayıran bir  "=" imi içerirler.
</para><para>
Bu belgede tanımlanmış değiştiriciler ("<literal>redirect</literal>" ve "<literal>exp</literal>") kaydın her yerinde görünebilir *SEÇİMLİK* fakat sonda, tüm mekanizmalardan sonra görünürse iyi olur *ÖNERİ*. Bu iki değiştirici arasında bir öncelik sözkonusu değildir. Bu iki değiştiricinin her biri bir kayıtta birden fazla görünemez *ZORUNLU*. Eğer bu yapılırsa, <literal>check_host()</literal> işlevi "<literal>PermError</literal>" sonucu ile çıkar.
</para><para>
Tanınmayan değiştiriciler nerede nasıl göründüklerine bakılmaksızın yok sayılmalıdırlar *ZORUNLU*. Bu, bu belgenin gerçeklenimcilerine diğer belirtimlerde tanımlanmış değiştiricileri içeren kayıtlarla rahatça çalışma imkanı verir.
</para>

<sect2 id="rfc4408-s61">
<title>Yönlendirilmiş Sorgu (<literal>redirect</literal>)</title>
<para>
Eğer tüm mekanizmalar eşleşmez ve bir "<literal>redirect</literal>" değiştiricisi de mevcutsa süreç şöyle gelişir:
</para><literallayout indent="0">
   sevket           = "redirect" "=" alan-belirtimi
</literallayout><para>
<literal>Sevket</literal> belirtiminin <literal>alan-belirtimi</literal> bölümü <xref linkend="rfc4408-s8"/> bölümündeki makro kurallarına göre yorumlanır. Sonuçlanan dizge <literal>check_host()</literal> işlevinde <literal>&lt;alan></literal> olarak değerlendirilir, <literal>&lt;ip></literal> ve <literal>&lt;gönderici></literal> ise o anki değerlendirme değerleri olarak değişmeden kalır.
</para><para>
Bu yeni <literal>check_host()</literal> değerlendirmesinin sonucu, bir SPF kaydının yokluğu dışında mevcut değerlendirmenin sonucu sayılır ya da   <literal>&lt;hedef-ismi></literal> bozuksa, sonuç "<literal>None</literal>"'dan ziyade bir "<literal>PermError</literal>" olur.
</para><para>
Yönlendirme sonucu sorgulanan alanın kendisinin de bir yönlendirme belirtebileceğine dikkat ediniz.
</para><para>
Bu oluşum, aynı kaydı çok sayıda alana uygulamak isteyen bir örgüt tarafından kullanılmak üzere tasarlanmıştır. Örnek:
</para><literallayout indent="0">
     la.example.com. TXT "v=spf1 redirect=_spf.example.com"
     ny.example.com. TXT "v=spf1 redirect=_spf.example.com"
     sf.example.com. TXT "v=spf1 redirect=_spf.example.com"
   _spf.example.com. TXT "v=spf1 mx:example.com -all"
</literallayout><para>
Bu örnekte, bu üç alanın her birine ait posta için aynı kayıt kullanılmaktadır. Bu yönetimsel bir yarar sağlayabilir.
</para><note><para>
Genelde, aynı yönetimsel denetim altında olmayan "B" alanına "A" alanı tarafından yapılan bir yönlendirme güvenilir olmayacaktır. <literal>&lt;gönderici></literal> aynı kaldığından, özellikle "B" alanının yerel kısımlarla ilgili mekanizmaları kullanması durumunda, "B" alanındaki kaydın "A" alanındaki posta kutuları için doğru çalışacağının hiçbir garantisi yoktur. Bir "<literal>include</literal>" yönergesi daha uygun olabilirdi.
</para></note><para>
Bir "<literal>redirect</literal>" değiştiricisinin bir kaydın en sonunda yer alması tavsiye edilir *ÖNERİ*.
</para>
</sect2>

<sect2 id="rfc4408-s62"><title>İzahat (<literal>exp</literal>)</title>
<literallayout indent="0">
   izahat           = "<literal>exp</literal>" "=" alan-belirtimi
</literallayout><para>
Eğer tüm mekanizmaların eşleşmemesinin sonucu olarak <literal>check_host()</literal> işlevi "<literal>Fail</literal>" sonucunu verirse ve bir "<literal>exp</literal>" değiştiricisi de mevcutsa <literal>izahat-dizgesi</literal> aşağıda açıklandığı gibi hesaplanır. Eğer bir "<literal>exp</literal>" değiştiricisi de mevcut değilse ya öntanımlı bir <literal>izahat-dizgesi</literal> ya da boş bir <literal>izahat-dizgesi</literal> dönebilir.
</para><para>
<literal>&lt;alan-belirtimi></literal> <xref linkend="rfc4408-s8"/> bölümündeki makro kurallarına göre yorumlanır ve <literal>&lt;hedef-ismi></literal> haline gelir. <literal>&lt;hedef-ismi></literal> için DNS <literal>TXT</literal> kaydı sorgulanır.
</para><para>
<literal>&lt;alan-belirtimi></literal> boşsa veya bir DNS hatası dönmüşse (0'dan farklı bir RCODE) ya da hiç kayıt dönmemişse, ya da birden fazla kayıt dönmüşse veya <literal>izahat-dizgesi</literal> nde bir sözdizimi hatası varsa, hiç "<literal>exp</literal>" değiştiricisi verilmemiş gibi işlem yapılır.
</para><para>
Alınan TXT kayıtlarındaki dizgeler aralarına boşluk konmaksızın ardarda eklenir ve makro yorumlamalı bir <literal>&lt;izahat-dizgesi></literal> olarak ele alınır. Gerçeklenimler <literal>&lt;izahat-dizgesi></literal>nin sonuç uzunluğunu makul işlem sınırları veya diğer protokol kısıtlamalarına izin vermek için sınırlayabilirler. <literal>&lt;izahat-dizgesi></literal> bir SMTP yanıtı olarak tasarlandığından ve [<xref linkend="rfc4408-RFC2821"/>]'in <xref linkend="rfc2821-s24"/> bölümü yanıtların [<xref linkend="rfc4408-US-ASCII"/>] olmasını gerektirdiğinden, <literal>&lt;izahat-dizgesi></literal> de US-ASCII kodlanmış olmalıdır.
</para><para>
<literal>check_host()</literal> işlevini değerlendiren yazılım, bu dizgeyi, yayınlayan alandaki bilgiyi bir kısa ileti veya bir URL biçiminde iletmek için kullanabilir. Yazılım bu dizgenin üçüncü şahıslardan kaynaklandığını açıklığa kavuşturmalıdır *ÖNERİ*. Örneğin, dizgenin başına <xref linkend="rfc4408-s254"/> bölümünde gösterildiği gibi "<literal>%{o} explains: </literal>" makro dizgesini ekleyebilir.
</para><para>
example.com'un şöyle bir kaydı olsun:
</para><literallayout indent="0">
      v=spf1 mx -all exp=explain._spf.%{d}
</literallayout><para>
Aşağıda explain._spf.example.com'da <literal>&lt;izahat-dizgesi></literal> olarak kullanılabilecek olası TXT kayıtları örneklerine yer verilmiştir:
</para><literallayout indent="0">
    <command>"Mail from example.com should only be sent by its own servers."</command>
        -- basit ve sabit bir ileti

    <command>"%{i} is not one of %{d}'s designated mail servers."</command>
        -- sınaması başarısız olan IP adresini içererek biraz daha bilgi
           veren bir ileti

    <command>"See http://%{d}/why.html?s=%{S}&amp;i=%{I}"</command>
        -- check_host() işlevine argümanlar içeren bir URL'den oluşan
           biraz daha karmaşık bir ileti; böylece daha ayrıntılı ve
           özel talimatlar içeren bir sayfa hazırlanabilir
</literallayout><note><para>
Bir "<literal>include</literal>" mekanizmasına yineleme sırasında, <literal>&lt;hedef-ismi></literal>'ndeki bir "<literal>exp</literal>" değiştiricisi kullanılmamalıdır *ZORUNLU*. Aksine, bir "<literal>redirect</literal>" değiştiricisi değerlendirilirken özgün alandaki bir "<literal>exp</literal>" değiştiricisi kullanılmamalıdır *ZORUNLU*.
</para>
</note>
</sect2>
</sect1>

<sect1 id="rfc4408-s7">
<title>"<literal>Received-SPF</literal>" Başlık Alanı</title>
<para>
SMTP alıcılarının SPF işleminin sonucunu ileti başlığına kaydetmeleri önerilir *ÖNERİ*. Eğer bir SMTP alıcısı bunu yapmak isterse, sınadığı her kimlik için burada tanımlanan "<literal>Received-SPF</literal>" başlık alanını kullanmalıdır *ÖNERİ*. Bu bilgi alıcı için tasarlanmıştır. (Gönderici için tasarlanmış bilgi <xref linkend="rfc4408-s62"/> bölümünde açıklanmıştı.)
</para><para>
"<literal>Received-SPF</literal>" başlık alanı bir izleme alanıdır ([<xref linkend="rfc4408-RFC2822"/>]'nin <xref linkend="rfc2822-s367"/> bölümüne bakınız) ve mevcut başlıkların önüne, SMTP alıcı tarafından üretilen "<literal>Received:</literal>" alanının üstüne eklenmelidir *ÖNERİ*. İletideki diğer tüm "<literal>Received-SPF</literal>" başlık alanlarının üstünde görünmelidir *ZORUNLU*. Başlık alanının biçimi:
</para><literallayout indent="0">
   başlık-alanı     = "Received-SPF:" [AKBOŞ] sonuç KBOŞ [açıklama KBOŞ]
                      [ anah-değer-list ] CRLF

   sonuç            = "Pass" / "Fail" / "SoftFail" / "Neutral" /
                      "None" / "TempError" / "PermError"

   anah-değer-list  = anah-değer-çifti *( ";" [AKBOŞ] anah-değer-çifti )
                      [";"]

   anah-değer-çifti = anahtar [AKBOŞ] "=" ( nokta-atom / tırnaklı-dizge )

   anahtar          = "client-ip" / "envelope-from" / "helo" /
                      "problem" / "receiver" / "identity" /
                      "mechanism" / "x-" isim / isim

   kimlik           = "mailfrom"   ; "MAIL FROM" kimliği için
                      / "helo"     ; "HELO"kimliği için
                      / isim       ; diğer kimlikler

   nokta-atom       = &lt;[<xref linkend="rfc4408-RFC2822"/>]'ye göre tırnaksız sözcük>
   tırnaklı-dizge   = &lt;[<xref linkend="rfc4408-RFC2822"/>]'ye göre tırnaklı dizge>
   açıklama         = &lt;[<xref linkend="rfc4408-RFC2822"/>]'ye göre açıklama dizgesi>
   AKBOŞ            = &lt;[<xref linkend="rfc4408-RFC2822"/>]'ye göre açıklamalı katlama boşlukları>
   KBOŞ             = &lt;[<xref linkend="rfc4408-RFC2822"/>]'ye göre katlama boşlukları>
   CRLF             = &lt;[<xref linkend="rfc4408-RFC2822"/>]'ye göre standart satır sonu dizgeciği>
</literallayout><para>
Başlık alanı <literal>&lt;sonuç></literal>tan sonra <literal>&lt;ip></literal>, <literal>&lt;gönderici></literal>, ve <literal>&lt;alan></literal> gibi sonucu destekleyen bilgileri içeren "(...)" tarzı bir <literal>&lt;açıklama></literal> içermelidir *ÖNERİ*.
</para><para>
Aşağıdaki anahtar-değer çiftleri sonraki bir makine çözümlemesi için tasarlanmışlardır. SPF istemcileri SPF sonuçlarını doğrulayabilecek yeterli bilgiyi vermelidirler *ÖNERİ*. Yani, en azından "<literal>client-ip</literal>" ve "<literal>helo</literal>" anahtarlarıyla, "MAIL FROM" kimliği sınanmışsa "<literal>envelope-from</literal>" bulunmalıdır.
</para><glosslist><glossentry>
<glossterm><literal>client-ip</literal></glossterm>
<glossdef><para>SMTP istemcinin IP adresi
</para></glossdef></glossentry><glossentry>
<glossterm><literal>envelope-from</literal></glossterm>
<glossdef><para>Zarf gönderici posta kutusu
</para></glossdef></glossentry><glossentry>
<glossterm><literal>helo</literal></glossterm>
<glossdef><para><command>HELO</command> veya <command>EHLO</command> komutunda verilmiş konak adı
</para></glossdef></glossentry><glossentry>
<glossterm><literal>mechanism</literal></glossterm>
<glossdef><para>eşleşen mekanizma (eşleşen mekanizma yoksa "<literal>default</literal>" kullanılır)
</para></glossdef></glossentry><glossentry>
<glossterm><literal>problem</literal></glossterm>
<glossdef><para>bir hata dönmüşse, sorun ile ilgili ayrıntılar
</para></glossdef></glossentry><glossentry>
<glossterm><literal>receiver</literal></glossterm>
<glossdef><para>SPF istemcisinin konak adı
</para></glossdef></glossentry><glossentry>
<glossterm><literal>identity</literal></glossterm>
<glossdef><para>sınanan kimlik; <literal>&lt;kimlik></literal> ABNF kuralına bakınız
</para></glossdef></glossentry>
</glosslist><para>
SPF istemcileri tarafından başka anahtarlar tanımlanabilir. Yeni bir anahtar geniş kabul görene kadar isimleri "<literal>x-</literal>" ile başlatılmalıdır.
</para><para>
SPF istemcileri "<literal>Received-SPF</literal>" başlık alanlarının geçersiz karakterler içermediğinden, aşırı uzun olmadığından ve göndericiden kaynaklanan bozucu veri içermediğinden emin olmalıdırlar *ZORUNLU*.
</para><para>
Üretilebilecek çeşitli başlık alanlarından örnekler:
</para><literallayout indent="0">
   Received-SPF: Pass (mybox.example.org: domain of
    myname@example.com designates 192.0.2.1 as permitted sender)
       receiver=mybox.example.org; client-ip=192.0.2.1;
       envelope-from=&lt;myname@example.com>; helo=foo.example.com;

   Received-SPF: Fail (mybox.example.org: domain of
                     myname@example.com does not designate
                     192.0.2.1 as permitted sender)
                     identity=mailfrom; client-ip=192.0.2.1;
                     envelope-from=&lt;myname@example.com>;
</literallayout>
</sect1>

<sect1 id="rfc4408-s8"><title>Makrolar</title>
<sect2 id="rfc4408-s81"><title>Makro Tanımları</title>
<para>
Bazı <literal>mekanizma</literal>lar ve <literal>değiştirici</literal>ler terim parçaları üzerinde makro yorumlaması yaparlar.
</para><literallayout indent="0">
   alan-belirtimi   = makro-dizgesi alan-sonu
   alan-sonu        = ( "." tepeyafta [ "." ] ) / makro-genleş

   tepeyafta        = ( *harfrakam HARF *harfrakam ) /
                      ( 1*harfrakam "-" *( harfrakam / "-" ) harfrakam )
                      ; HRT kuralı artı ek TLD kısıtlamaları
                      ; (bkz [<xref linkend="rfc4408-RFC3696"/>], 2. bölüm)
   harfrakam        = HARF / RAKAM

   izahat-dizgesi    = *( makro-dizgesi / SP )

   makro-dizgesi    = *( makro-genleş / makro-sabiti )
   makro-genleş     = ( "%{" makro-harfi dönüştürücüler *ayraç "}" )
                      / "%%" / "%_" / "%-"
   makro-sabiti     = %x21-24 / %x26-7E
                      ; "%" hariç görünür karakterler
   makro-harfi      = "s" / "l" / "o" / "d" / "i" / "p" / "h" /
                      "c" / "r" / "t"
   dönüştürücüler   = *RAKAM [ "r" ]
   ayraç            = "." / "-" / "+" / "," / "/" / "_" / "="
</literallayout><para>
Yüzde imi "<literal>%%</literal>" ile ifade edilir.<sbr/>
"<literal>%_</literal>" makrosu tek bir " " (boşluk) olarak yorumlanır.<sbr/>
"<literal>%-</literal>" makrosu "<literal>%20</literal>" şeklinde bir URL kodlu boşluk olarak yorumlanır.
</para><para>
Terim argümanlarında kullanılan makro harflerinin anlamları:
</para><literallayout indent="0">
  s = &lt;gönderici>
  l = &lt;gönderici>'nin yerel kısmı
  o = &lt;gönderici>'nin alanı
  d = &lt;alan>
  i = &lt;ip>
  p = &lt;ip>'nin doğrulanmış alan adı
  v = &lt;ip> bir ipv4 ise "in-addr" dizgesi, bir ipv6 ise "ip6" dizgesi
  h = HELO/EHLO alanı
</literallayout><para>
Sadece "<literal>exp</literal>" metni içinde kullanılabilen makro harfleri:
</para><literallayout indent="0">
  c = SMTP istemci IP'si (kolayca okunabilir biçim)
  r = sınamayı yapan konağın alan adı
  t = o an ki zaman damgası
</literallayout><para>
Bir yüzde imi '<literal>{</literal>', '<literal>%</literal>', '<literal>-</literal>', '<literal>_</literal>' karakterlerini öncelemekte kullanılmamışsa sözdizimi hatası olarak yorumlanır. Yani,
</para><literallayout indent="0">
    -exists:%(ir).sbl.spamhaus.example.org
</literallayout><para>
yanlıştır ve <literal>check_host()</literal> işlevinin "<literal>PermError</literal>" döndürmesine sebep olur. Doğrusu şöyle olmalıdır:
</para><literallayout indent="0">
    -exists:%{ir}.sbl.spamhaus.example.org
</literallayout><para>
İsteği bağlı dönüştürücüler:
</para><literallayout indent="0">
    *RAKAM = sıfır veya başka rakamlar
    'r'    = yedek değer, öntanımlı olarak noktalarla ayrılarak
</literallayout><para>
<literal>Dönüştürücü</literal>ler veya <literal>ayraç</literal>lar kullanılmışsa, bir makro harfinin değeri parçalara ayrılır. Tersine bir işlem yürütüldükten sonra ve/veya sol taraf parçaları kaldırıldıktan sonra parçalar özgün ayraç karakterleri değil "." kullanılarak biraraya getirilirler.
</para><para>
Öntanımlı olarak dizgeler "." (nokta) kullanılarak birbirlerinden ayrılırlar. Baştaki, sondaki ve ardarda gelen ayraçların özel olarak ele alınmadığına ve dolayısıyla parça listelerinin boş dizgeler içermeyebileceğine dikkat ediniz. SPF'nin eski gerçeklenimleri alan isimlerinden sonra nokta konmasına izin vermezdi; dolayısıyla, alan sahiplerinin bu belgeyle uyumlu gerçeklenimlerce kabul edilebilmesi için böyle isimler yayınlamaması gerekir. Makrolarda "." yerine kullanılan ayraç karakterleri belirtilebilir.
</para><para>
<literal>'r'</literal> dönüştürücüsü tersinir bir işlem belirtir: istemci IP'si 192.0.2.1 ise, <literal>%{i}</literal> makrosu "192.0.2.1" üretirken, <literal>%{ir}</literal> makrosu "1.2.0.192" üretir.
</para><para>
<literal>RAKAM</literal> dönüştürücüsü kullanılacak sağ taraf parçalarının sayısını belirtir. Eğer bir <literal>RAKAM</literal> belirtilmişse, değeri sıfır olmamalıdır *ZORUNLU*. Eğer hiç <literal>RAKAM</literal> belirtilmemişse veya değer kullanılan parça sayısından fazlasını belirtiyorsa, kullanılabilecek bütün parçalar kullanılır. Eğer <literal>RAKAM</literal> 5 ise ve 3 parça varsa, makro <literal>RAKAM</literal>'ın değeri 3'müş gibi yorumlanır. Gerçeklenimler bir alan ismindeki azami yafta sayısı olarak en azından 128 değerine destek vermelidiriler *ZORUNLU*.
</para><para>
"<literal>s</literal>" makrosu <literal>&lt;gönderici></literal> olarak yorumlanır. bir yerel kısım, de-imi ve bir alandan oluşan bir eposta adresidir. "<literal>l</literal>" makrosu <literal>yerel-kısım</literal> olarak yorumlanır. "<literal>o</literal>" makrosu ise <literal>alan</literal> olarak yorumlanır. bu değerlerin "<literal>include</literal>" ve/veya "<literal>redirect</literal>" nedeniyle ardışık yorumlama sırasında aynı kaldıklarına dikkat ediniz. Ayrıca, özgün <literal>&lt;gönderici></literal>'de <literal>yerel-kısım</literal> yoksa, yerine, ilk işlem sırasında "postmaster" getirileceğini unutmayınız (bkz, <xref linkend="rfc4408-s43"/>).
</para><para>
IPv4 adresler için, "<literal>i</literal>" ve "<literal>c</literal>" makrolarının ikisi de standart noktalı dörtlü biçiminde yorumlanır.
</para><para>
IPv6 adresler için, "<literal>i</literal>" makrosu noktalı biçimde bir adrestir ve <literal>%{ir}</literal> kullanımı için tasarlanmıştır. "<literal>c</literal>" makrosu ise [<xref linkend="rfc4408-RFC3513"/>]'ün 2.2. bölümünde belirtilen ikinoktalı onaltılık biçimli bir adres olarak yorumlanır ve insanların okuması için düşünülmüştür.
</para><para>
"<literal>p</literal>" makrosu <literal>&lt;ip></literal>'nin doğrulanmış alan adı olarak yorumlanır. Doğrulanmış alan adının bulunması <xref linkend="rfc4408-s55"/> bölümünde tanımlanmıştır. Eğer <literal>&lt;alan></literal> doğrulanmış alan adları içindeyse, onun kullanılması gerekir *ÖNERİ*, yoksa, eğer <literal>&lt;alan></literal>'ın bir alt alan adı varsa o kullanılmalıdır *ÖNERİ*. Aksi takdirde listedeki herhangi bir isim kullanılabilir. Eğer doğrulanmış bir alan adı yoksa veya bir DNS hatası oluşmuşsa, "<literal>unknown</literal>" dizgesi kullanılır.
</para><para>
"<literal>r</literal>" makrosu alıcı MTA'nın ismi olarak yorumlanır. Bunun tamamen nitelenmiş bir alan adı olması gerekir *ÖNERİ*, fakat böyle bir isim yoksa (sınama bir MUA tarafından yapılıyorsa) veya sınama önlemleri belirtilmemesini gerektiriyorsa, "<literal>unknown</literal>" dizgesi kullanılmalıdır *ÖNERİ*. Alan adı, istemci MTA'nın alıcı MTA'yı bulmak için kullandığı MX kaydında bulunan isimden farklı olabilir.
</para><para>
"<literal>t</literal>" makrosu, onluk tabanda, mutlak zaman başlangıcından beri (UTC olarak, 1 Ocak 1970 geceyarısından itibaren) geçen saniye sayısı olarak yorumlanır. Bu, standartlarla uyumlu çoğu kütüphanede bulunan POSIX <literal>time()</literal> işlevinden dönen değerdir.
</para><para>
Makro yorumunun sonucu bir alan adı sorgusunda kullanılırken, eğer yorumlanmış alan adı 253 karakteri (azami alan adı uzunluğu) aşıyorsa, baştan itibaren 253 karakter alınır.
</para><para>
Büyük harfli makrolar küçük harfli eşdeğerleri olarak yorumlanır ve bundan sonra URL öncelenir. [<xref linkend="rfc4408-RFC3986"/>]'da tanımlanmış "urice" karakter kümesinde bulunmayan karakterlere URL öncelemesi uygulanmalıdır.
</para><note><para>
Meşru eposta için makro yorumlaması sırasında DNS yaftalarında 63 karakterlik sınırın aşılamayacağına dikkat ediniz.  Eposta adreslerinin yerel kısımlarında ise noktalar arasındaki dizgecikler 63 karakterden uzun olabilir.
</para></note><note><para>
Alanlar, herhangi bir mekanizma yönergesi ile birlikte "<literal>s</literal>", "<literal>l</literal>", "<literal>o</literal>" veya "<literal>h</literal>" makrosunu kullanmaktan kaçınmalıdırlar. Bu makrolar çok güçlü olduklarından ve kullanıcı temelinde kayıt yayınlamayı mümkün kıldıklarından <literal>check_host()</literal> sonucunu arabellekleyen gerçeklenimlerin yeteneklerini epeyce sınırlarlar ve DNS arabelleklerinin etkinliğini azaltırlar.
</para><para>
"<literal>s</literal>", "<literal>l</literal>", "<literal>o</literal>" veya "<literal>h</literal>" makrorusun içeren bir <literal>check_host()</literal> değerlendirmesi sırasında işlenen bir yönerge yoksa, değerlendirme sonucu, tüm DNS kayıtlarının uyması gereken en kısa yaşam süresince (TTL) sadece <literal>&lt;alan></literal> ve <literal>&lt;ip></literal> temelinde arabelleklenebilir.
</para>
</note>
</sect2>

<sect2 id="rfc4408-s82"><title>Makro Yorumlama Örnekleri</title><para>
<literal>&lt;gönderici></literal> strong-bad@email.example.com, IPV6 SMTP istemcisi 192.0.2.3, IPV4 SMTP istemcisi 2001:DB8::CB01 ve istemci IP'nin PTR alan adı mx.example.org olmak üzere:
</para><literallayout indent="0">
   makro                          yorumu
   -------  ----------------------------
   %{s}     strong-bad@email.example.com
   %{o}                email.example.com
   %{d}                email.example.com
   %{d4}               email.example.com
   %{d3}               email.example.com
   %{d2}                     example.com
   %{d1}                             com
   %{dr}               com.example.email
   %{d2r}                  example.email
   %{l}                       strong-bad
   %{l-}                      strong.bad
   %{lr}                      strong-bad
   %{lr-}                     bad.strong
   %{l1r-}                        strong

   makro-dizgesi                                                 yorumu
   --------------------------------------------------------------------
   %{ir}.%{v}._spf.%{d2}             3.2.0.192.in-addr._spf.example.com
   %{lr-}.lp._spf.%{d2}                  bad.strong.lp._spf.example.com

   %{lr-}.lp.%{ir}.%{v}._spf.%{d2}
                       bad.strong.lp.3.2.0.192.in-addr._spf.example.com

   %{ir}.%{v}.%{l1r-}.lp._spf.%{d2}
                           3.2.0.192.in-addr.strong.lp._spf.example.com

   %{d2}.trusted-domains.example.net
                                example.com.trusted-domains.example.net

   IPv6:
   %{ir}.%{v}._spf.%{d2}                               1.0.B.C.0.0.0.0.
   0.0.0.0.0.0.0.0.0.0.0.0.0.0.0.0.8.B.D.0.1.0.0.2.ip6._spf.example.com
</literallayout>
</sect2>
</sect1>

<sect1 id="rfc4408-s9"><title>Etkilenimler</title>
<para>
Bu bölümde Genel Ağ Epostasıyla ilgili çeşitli öğelere bu belgenin uygulanmasının belli başlı sonuçlarına anahatlarıyla değinilecektir. Bu belgenin bu tür öğelerin işlemleri üzerindeki bilinen etkileri konusunda okuyucunun aydınlanması amaçlanmıştır. Bu bölüm bir "nasıl" kılavuzu ya da bir "en iyi uygulamalar" belgesi değildir ve bu belgenin ışığında böyle öğelere neler yapılması gerektiğinin kapsamlı bir listesi değildir.
</para><para>
Bu bölüm, uyulması zorunlu bölümlerden biri değildir.
</para>

<sect2 id="rfc4408-s91"><title>Gönderici Alanlar</title><para>
Bu belirtimle uyumlu olmak isteyen alanların, alan isimlerini "HELO" ve "MAIL FROM" kimliklerinde kullanarak posta gönderebilecek konakları belirlemeleri gerekecektir. Böyle bir listenin hazırlanması, basitçe bir teknik alıştırmanın değil hem teknik hem de yönetimsel değerlendirmeler altında verilen kararların sonucu olarak ortaya çıkar.
</para><para>
"Mevcutların izlenmesi" mekanizmasını içeren kayıtlar yayınlamak yararlı olabilir. İsim sunucusunun günlüklerine bakarak kabaca bir liste üretilebilir. Örnek:
</para><literallayout indent="0">
      v=spf1 exists:_h.%{h}._l.%{l}._o.%{o}._i.%{i}._spf.%{d} ?all
</literallayout>
</sect2>

<sect2 id="rfc4408-s92"><title>Postalama Listeleri</title>
<para>
Postalama listelerinin listeye gönderecekleri postayı nasıl teslim edeceklerini bilmeleri gerekir. Postalama listelerinin [<xref linkend="rfc4408-RFC2821"/>]'in <xref linkend="rfc2821-s3a"/> bölümünde ve [<xref linkend="rfc4408-RFC1123"/>]'ün 5.3.6. bölümündeki, dönüş yolunun listeyi yöneten şey veya şahsın posta kutusu olarak değiştirilmesi gereğini *ZORUNLU* belirten gereksinimlere uyması gerekir *ZORUNLU*. Dönüş yolunun değiştirilmesi gereğinin çok çeşitli ve uzun uzadıya giden sebepleri vardır, SPF bu gereksinime güç katar.
</para><para>
Uygulamada, halihazırda kullanımda olan hemen tüm postalama listesi yazılımları bu gereksinimi karşılamaktadır. Listeye erişimle ilgili sorunları saptayamayan veya belki de uyum sağlamayan postalama listelerinin kullanım alanı sınırlıdır. Tamamen tek bir alana dahili olarak hizmet sunan böyle listeler bu gereksinimden etkilenmezler.
</para>
</sect2>

<sect2 id="rfc4408-s93"><title>Yönlendirme Hizmetleri ve Takma Adlar</title>
<para>
Yönlendirme hizmetleri postayı harici bir posta kutusuna teslim edilmek üzere alırlar. Bu belgenin yazımı sırasında, böyle hizmetlerin genel uygulaması, postayı harici bir posta kutusuna teslim ederken iletinin özgün "MAIL FROM" kimliğini kullanmak şeklindedir. [<xref linkend="rfc4408-RFC1123"/>] ve [<xref linkend="rfc4408-RFC2821"/>] belirtimleri bu eylemi bir "posta listesi" değil, bir "takma ad" uygulaması olarak açıklarlar. Bu, harici posta kutusu MTA'sının böyle postaları yönlendirme hizmetinin bir konağı ile yaptığı bağlantıda göreceği ve dolayısıyla "MAIL FROM" kimliğinin genelde sınamayı aşamayacağı anlamına gelir.
</para><para>
Bu sorunu gidermekte kullanılabilen teknikler üç yerde olabilir.
</para><orderedlist numeration="arabic"><listitem><para>
Başta, eposta ilk gönderilirken.
</para><orderedlist numeration="arabic"><listitem><para>
Yönlendiricilerin IP adresi olabilecekler için "<literal>Fail</literal>" yerine "<literal>Neutral</literal>" sonuçlar verilebilir. Örnek:
</para><literallayout indent="0">
    "v=spf1 mx -exists:%{ir}.sbl.spamhaus.example.org ?all"
</literallayout><para>
Bu, bir anti-spam DNS karalistesinde bir sorguya sebep olur. Sadece, burada kayıtlı kaynaklardan gelen epostalara "Fail" sonucu verilebilir. Diğer epostalar, yönlendiricilerden gelenler de dahil olmak üzere "<literal>Neutral</literal>" sonucu alabilirler. Bilinen iyi kaynaklardan gelenler ayrıldıktan sonra DNS kara listelerine bakmak, bu listelerin hatalı kayıtlarından büyük oranda korunmayı sağlar.
</para></listitem><listitem><para>
"MAIL FROM" kimliğindeki yerel kısım, postanın yetkili bir kaynaktan geldiğini şifreli biçimde belli eden ek bir bilgi içerebilir. Bu durumda şöyle bir SPF kaydı kullanılabilirdi:
</para><literallayout indent="0">
    "v=spf1 mx exists:%{l}._spf_verify.%{d} -all"
</literallayout><para>
Sonra da,özelleştirilmiş bir DNS sunucusu yerel kısmı doğrulayan _spf_verify alt alanını sunmaya ayarlanabilir. Bu ek bir DNS sorgusu gerektireceğinden, epostanın bilinen bir iyi kaynaktan gelmemesi sebebiyle reddedilmesi sözkonusu olduğunda bu ek sorgu yapılabilir.
</para><para>
Alan yaftalarındaki 63 karakterlik sınırdan dolayı, bu yaklaşım sadece, yerel kısım oluşturma şeması sadece azami 63 karakterlik yerel kısımların oluşturulacağını veya kırpılmış yerel kısımların gerektiği gibi işleneceğini garanti ediyorsa güvenilir olarak çalışır.
</para></listitem><listitem><para>
Benzer şekilde, umulmadık IP adreslerinden gelen epostaya hız sınırlaması koyan özelleştirilmiş bir DNS sunucusu ayarlanabilir.
</para><literallayout indent="0">
    "v=spf1 mx exists:%{ir}._spf_rate.%{d} -all"
</literallayout></listitem><listitem><para>
SPF, özel durumlarda kullanıcıya özgü kural oluşturmaya izin verir. Örneğin, bu SPF kaydı ve ona uygun isim kalıplı DNS kayıtları kullanılabilir:
</para><literallayout indent="0">
    "v=spf1 mx redirect=%{l1r+}._at_.%{o}._spf.%{d}"
</literallayout></listitem></orderedlist>
</listitem><listitem><para>
Ortada, eposta yönlendirilirken.
</para><orderedlist numeration="arabic"><listitem><para>
Yönlendirme hizmetleri "MAIL FROM" kimliğini kendilerine göre yeniden yazarak sorunu çözümleyebilir. Bu, harici posta kutusundaki boş dönüş yollu postanın yönlendirme hizmeti tarafından yeniden boş dönüş yollu yapıldığı anlamına gelir. Yönlendirme hizmetinin parçası olarak özkaynak gereksinimleri ve karmaşıklığındaki çeşitliliğe bağlı olarak bunu yapan çeşitli şemalar vardır.
</para></listitem><listitem><para>
Çok kullanılan MTA'ların birçoğu "takma ad" anlamsallığına, özgün takma ada "owner-" öneki getirerek ek bir takma isim oluşturan "postalama listesi" anlamsallığını verebilirler (örn, "friends: george@example.com, fred@example.org" takma adı, "owner-friends:  localowner" şeklinde başka bir takma ad gerektirirdi).
</para></listitem></orderedlist>
</listitem><listitem><para>
Sonda, eposta alınırken.
</para><orderedlist numeration="arabic"><listitem><para>
Harici posta kutusunun sahibi yönlendirme hizmetine güvence vermek isterse, istemci konak, yönlendirme hizmetine ait olduğunda, harici posta kutusunun MTA'sının SPF sınamalarını atlamasını sağlayabilir.
</para></listitem><listitem><para>
"HELO" kimliği gibi, diğer kimliklerle yapılan sınamalar başarısız olmuş bir "MAIL FROM" kimliği sınamasından sonra red öncesi ek bir sınama olarak kullanılabilir.
</para></listitem><listitem><para>
Büyük alanlar için, alanın posta kutularının sahipleri tarafından kullanılan yönlendirme hizmetlerinin tam ve doğru bir listesini yapmak mümkün olmayabilir. Böyle durumlarda, genel olarak tanınan yönlendirme hizmetleri aklistelere kaydedilebilir.
</para></listitem></orderedlist>
</listitem></orderedlist>
</sect2>

<sect2 id="rfc4408-s94"><title>Posta Hizmetleri</title>
<para>
Üçüncü şahıs alanlara toptan posta göndermek gibi posta hizmetleri sunan hizmet sağlayıcılar, bu belgede açıklanan yetkilendirme sınaması ışığında kendi ayarlarını yapabilirler. "MAIL FROM" kimliği hizmet sağlayıcının alanını kullanan böyle bir eposta için kullanılmışsa, hizmet sağlayıcı sadece, gönderici konağının (varsa) kendi SPF kaydı tarafından  yetkilendirilmesine ihtiyaç duyar.
</para><para>
"MAIL FROM" kimliği hizmet sağlayıcının alanını kullanmıyorsa, biraz daha dikkatli olmak gerekir. SPF kaydının biçimi dahilinde, üçüncü şahıs alanların kendi yararına posta göndermesi için hizmet sağlayıcınan MTA'sını yetkili kılacak birçok seçenek bulunmaktadır. Aynı MTA'yı kullanan çok çeşitli müşterileri olan ISP'ler gibi posta hizmeti sağlayıcıları çapraz-müşteri sahtekarlıklarından kaçınmayı sağlayacak adımları atmalıdırlar (bkz, <xref linkend="rfc4408-sa4"/>).
</para>
</sect2>

<sect2 id="rfc4408-s95"><title>MTA Röleleri</title>
<para>
Yetkilendirme sınaması, bir epostanın alıcısı ve göndericisi arasında keyfi MTA röleleri kullanımına genel olarak imkan vermez.
</para><para>
Bir örgüt içinde, MTA röleleri etkin olarak konuşlandırılmış olabilir. Bununla birlikte, bu belgenin amaçları gereği, böyle röleler aslında şeffaf olmalı, SPF yetkilendirme sınaması da farklı alanların sınır MTA'ları arasındaki bir sınama olmalıdır.
</para><para>
Posta göndericiler için bu, SPF kayıtlarının, postayı Genel Ağ'a gönderen MTA'ları yetkilendirdiği anlamına gelir. Kendi aralarında posta alışverişi yapan dahili MTA'lar gibi, bunlar da kendi aralarında posta alışverişi yapan sınır MTA'lardır, şeklinde düşünülebilir.
</para><para>
Posta alıcıları, özellikle tüm ikincil MX'leri de içererek, sınır MTA'larda yetkilendirme sınaması yapmak isteyeceklerdir. Bu, SMTP oturumu sırasında DSN üretilmeksizin reddilerek başarısız olan postaya izin verir. Dahili MTA'lar bundan sonra yetkilendirme sınaması yapmazlar. Sınırdan başka bir yerde yetkilendirme sınaması yapmak için, iletiyi örgüte aktaran ilk konak saptanmalıdır. Böyle bir saptama için bilginin ileti başlığından çıkarılması zor olduğundan sınırdan başka bir yerde sınama yapılması önerilmez.
</para>
</sect2>
</sect1>

<sect1 id="rfc4408-sa"><title>Güvenlik Değerlendirmeleri</title>
<sect2 id="rfc4408-sa1"><title>İşlem Sınırları</title>
<para>
Eposta ile ilgili pekçok şey gibi, kötü niyetlilerin protokolü hizmet reddi (DoS) saldırıları için bir bulvar olarak kullanabileceği bazı yöntemler vardır. Burada anahatlarıyla ele alınacak olan işlem sınırları şu tür saldırılardan korunmak için tasarlanmıştır:
</para><itemizedlist><listitem><para>
Kötü niyetli biri, mağdurun alanına atıflarda bulunan bir SPF kaydı oluşturabilir ve farklı SPF istemcilerine çok sayıda posta gönderebilir; bu SPF istemcileri bir hizmet reddi saldırısı oluştururlar. Aslında, SMTP oturumunda DNS sorgularında kullanılandan daha az bayt kullanılmasını sağlayarak, SPF istemcileri saldırganın band genişliğini arttırmakta kullanılmış olurlar.
</para></listitem><listitem><para>
DNS sorgularının sayısını sınırladığı varsayılan <literal>check_host()</literal> gerçeklenimlerinin olduğu yerlerde, kötü niyetli alanlar posta gönderdikleri zaman, hedeflerinde boş hesaplama çabasına yol açarak bu sınırların aşılmasına sebep olan kayıtlar yayınlayabilirler. Kötü niyetli alanlar ayrıca, bazı gerçeklenimlerin üşırı bellek ve işlemci kullanmasına veya hataların tetiklenmesine yol açan SPF kayıtları tasarlayabilirler.
</para></listitem><listitem><para>
Kötü niyetli alanlar, geniş çaplıa meşru posta konaklarından geliyormuş gibi görünen büyük hacimde posta gönderebilirler. Bu meşru makineler ilgili kayıtları almak isterken aşırı bir DNS yükü oluşmasına sebebiyet verirler.
</para></listitem></itemizedlist><para>
Bunlardan dolayı, SPF kaydında bir üçüncü tarafa atıfta bulunulması durumu bir hizmet reddi saldırısı için en kolay istismar edilen durumdur. Sonuç olarak, tek başına bir posta sunucusu için makul görünebilen sınırlar, çok sayıda konak bir araya geldiğinde kabul edilemez miktarda band genişliği harcanmasını sebep olabilir. Bu bakımdan, işlem sınırlarının oldukça düşük tutulmasına ihtiyaç duyulur.
</para><para>
SPF gerçeklenimleri, DNS sorgusuna yol açan mekanizmaların ve değiştiricilerin sayısını SPF sınaması başına en fazla 10 sorgu olabilecek şekildi sınırlamalıdır. Bunlara, kullanımları ek sorgulara yol açan "include" mekanizması ve "<literal>redirect</literal>" değiştiricisi dahildir. Bir sınama sırasında bu miktar aşılırsa, bir "<literal>PermError</literal>" dönmelidir *ZORUNLU*. "<literal>redirect</literal>" değiştiricisinden başka "<literal>include</literal>", "<literal>a</literal>", "<literal>mx</literal>", "<literal>ptr</literal>" ve "<literal>exists</literal>" mekanizmaları da bu sınırla ilgilidir. "<literal>all</literal>", "<literal>ip4</literal>" ve "<literal>ip6</literal>" mekanizmaları DNS sorgusu gerektirmezler ve dolayısıyla bu sınırla ilgili sayıya dahil edilmezler. "<literal>exp</literal>" değiştiricisi de bu sayıya dahil edilmez, çünkü bunun DNS sorgusu SPF kaydı değerlendirildikten sonra yapılır.
</para><para>
"<literal>mx</literal>" ve "<literal>ptr</literal>" mekanizmaları veya <literal>%{p}</literal> makrosu değerlendirilirken 10'dan fazla MX ve PTR kaydı sorgusu ve sınaması yapılamaması için bir sınırlama olmalıdır *ZORUNLU*.
</para><para>
SPF gerçeklenimleri, DNS sorgularından sağlanacak toplam veri miktarını sınırlamalıdırlar *ÖNERİ*. Örneğin, TCP üzerinden DNS veya EDNS0 mümkün olduğunda, aşırı band genişliği veya bellek kullanımından veya hizmet reddi saldırılarından kaçınmak için ne kadar veri kabul edilebileceği ile ilgili açıkça bir sınırlama koymak ihtiyacı ortaya çıkabilir.
</para><para>
MTA'lar veya işlemciler ayrıca, <literal>check_host()</literal> işlevinin işlem yapma süresine bir sınırlama getirebilirler. Böyle bir sınırlamanın en azından 20 saniyelik bir süre sağlaması gerekir *ÖNERİ*. Bu sınır aşıldığında, sınama sonucu "<literal>TempError</literal>" olmalıdır *ÖNERİ*.
</para><para>
Kayıt yayınlayan alanlar "<literal>include</literal>" mekanizması sayısını ve "<literal>redirect</literal>" değiştiricisi zincirini olası en düşük miktarda tutmaya çalışmalıdırlar *ÖNERİ*. Alanlar ayrıca, bir kaydın değerlendirilme ihtiyacını ortaya çıkaran DNS bilgisi mitarını da azaltmaya çalışmalıdırlar *ÖNERİ*. Bu, daha az DNS bilgisi gerektiren yönergeler seçilerek ve SPF kayıtlarına ucuz maliyetli mekanizmalar yerleştirilerek yapılabilir.
</para><para>
Örneğin, şöyle bir alan ayarlaması yapılmış olsun:
</para><literallayout indent="0">
   example.com.      IN MX   10 mx.example.com.
   mx.example.com.   IN A    192.0.2.1
   a.example.com.    IN TXT  "v=spf1 mx:example.com -all"
   b.example.com.    IN TXT  "v=spf1 a:mx.example.com -all"
   c.example.com.    IN TXT  "v=spf1 ip4:192.0.2.1 -all"
</literallayout><para>
"a.example.com" alanı için <literal>check_host()</literal> işlevinin değerlendirmesi, "example.com" için <literal>MX</literal> kayıtlarını ve ardından listelenen konaklar için <literal>A</literal> kayıtlarını gerektirir. "b.example.com" için yapılan değerlendirme ise, sadece <literal>A</literal> kayıtları gerektirir. "c.example.com" için ise hiçbir şey gerekmez.
</para><para>
Bununla birlikte, yönetimsel değerlendirmeler sözkonusu olabilir: "ip4" yerine "a" kullanımı konakların yeniden numaralanmasını kolaylaştırır. "a" yerine "mx" kullanmak da posta konaklarında kolayca değişiklik yapılabilmesini sağlar.
</para>
</sect2>

<sect2 id="rfc4408-sa2">
<title>SPF Yetkilendirmeli Eposta Yanlış Kimlikler İçerebilir</title>
<para>
"MAIL FROM" ve "HELO" kimlikleri ile ilgili yetkilendirmeye olabildiğinden daha fazla anlam yüklemeye çalışılmamalıdır. Alanın SPF kaydı gönderen konağı yetkilendirdiğinden ve ileti diğer kimlikleri başlığında listeleyebildiğinden, kötü niyetli bir göndericinin SPF tarafından kullanılan kimliklerde kendi alanını kullanarak bir ileti teslim etmeye çalışması mümkündür. Kullanıcı veya MUA, yetkili kimliğin diğer varlığı bilinen kimliklerle (örn, From: başlık alanında) eşleşip eşleşmediğine dikkat etmedikçe, kullanıcı güvenlik konusunda bir yanlışa düşebilir.
</para>
</sect2>

<sect2 id="rfc4408-sa3"><title>Taklit Edilmiş DNS ve IP Verisi</title>
<para>
Kötü niyetli kişiler bu protokolü, <literal>check_host()</literal> işlevinin altını oyacak şekilde iki bakımdan istismar edebilirler:
</para><itemizedlist><listitem><para>
<literal>check_host()</literal> değerlendirmesi önemli derecede DNS'ye bağlıdır. Bir saldırgan, DNS alt yapısına saldırıp <literal>check_host()</literal> işlevinin taklit DNS verisi görmesine ve yanlış sonuçlar döndürmesine sebep olabilir. Asıl alan kaydı "<literal>Fail</literal>" ile sonuçlanacak bir <literal>&lt;ip></literal> değeri için "Pass" döndürülmesini sağlayabilir. DNS zayıflıkları ile ilgili bilgi edinmek için [<xref linkend="rfc4408-RFC3833"/>]'e bakınız.
</para></listitem><listitem><para>
İstenci IP adresi olarak <literal>&lt;ip></literal>'nin doğru olduğu varsayılır. Saldırgan TCP sıra numaralarını taklit ederek postanın bir alan için yetkilendirilmiş bir konaktan geliyormuş gibi görünmesini sağlayabilir.
</para></listitem></itemizedlist>
</sect2>

<sect2 id="rfc4408-sa4"><title>Çapraz-Kullanıcı Sahtekarlığı</title>
<para>
Tanımı gereği, SPF kuralları alan isimleri ile yetkili konakları eşler, eposta adresleri ile yetkili kullanıcıları eşlemez. "l" makrosu, belli eposta adresleri için yetkili konakları tek tek tanımlayacak bir yol sağlasa da (bkz, <xref linkend="rfc4408-s8"/>),  belli eposta adreslerinin aynı konağın bireysel kullanıcıları tarafından kullanıldığını SPF üzerinden doğrulamak genelde imkansızdır.
</para><para>
Posta hizmetleri ve onların MTA'ları doğrudan doğruya çapraz-kullanıcı sahtekarlığından korunabilir: SMTP AUTH'a ([<xref linkend="rfc4408-RFC2554"/>]) dayanarak, kullanıcılar sadece kendi denetimleri altındaki eposta adreslerini kullanmaya zorlanmalıdırlar ([<xref linkend="rfc4408-RFC4409"/>]'un 6.1. bölümüne bakınız). Başka bir anlamda kullanıcıların tek tek kimlik doğrulaması PGP ([<xref linkend="rfc4408-RFC2440"/>]) veya S/MIME ([<xref linkend="rfc4408-RFC3851"/>]) gibi bir ileti şifrelemesi ile yapılabilir.
</para>
</sect2>

<sect2 id="rfc4408-sa5"><title>Güvenilmez Bilgi Kaynakları</title>
<para>
SPF, üçüncü şahıslar tarafından sağlanan bilgi kaynaklarını kullanır: "HELO" alan adı, "MAIL FROM" adresi ve SPF kayıtları gibi. Bu bilgi daha sonra "Received-SPF:" izleme alanında alıcıya aktarılır ve bir ihtimal, bir SMTP red iletisi biçiminde istemcinin MTA'sına döndürülür. Bu bilginin geçersiz karakterler ve aşırı uzunluktaki satırlar bakımından sınanması gerekir.
</para><para>
Yetkilendirme sınaması başarısız olduğunda, red yanıtında bir izahat dizgesi bulunabilir. Hem alıcının hem de reddedilen göndericinin bu izahatın alıcı tarafından değil, SPF kaydının yayıncısı tarafından sağlandığından haberdar edilmeleri gerekir. Bu izahat kötü niyetli URL'ler içerebileceği gibi taciz edici veya yanıltıcı olabilir.
</para><para>
Böyle iletiler göndericisine döndüğünden ve izahat dizgeleri göndericinin ta kendisi tarafından iddia olunan kimlikteki alan tarafından yayınlanan gönderici kurallarına göre geldiğinden bu belki de göründüğünden daha az kaygı verici olabilir. DSN asıl göndericiden başkasına yönlenmediği sürece kötü niyetli izahat dizgelerini gören kişiler, iletilerinin, böyle dizgeleri kendi SPF kayıtlarında yayınlayan alanlardan gelmesi gerektiğini iddia eden kişiler olacaktır. Uygulamada ise, DSN'ler yanlış yönlenebilir; bir MTA bir postayı kabul ettikten sonra sahte bir adrese bir DSN üretebilir veya bir eposta yönlendiricisi DSN'yi geriye özgün göndericisine yönlendirmeyebilir.
</para>
</sect2>

<sect2 id="rfc4408-sa6"><title>Mahremiyetin İfşası</title>
<para>
SPF kayıtlarının sınanması DNS sorgularının alan sahibine gönderilmesine sebep olur. Bu DNS sorguları, özellikle "<literal>exists</literal>" mekanizmasından kaynaklanmışlarsa, epostayı gönderen ve epostanın gönderildiği MTA hakkında bilgi içerebilirler. Bu noktada gizlilikle ilgili bazı endişeler devreye girebilir; bunlar, yerel kanunlara ve alan sahibi ile epostayı gönderen kişi arasında ilişkiye az veya çok bağlı konular olabilir.
</para>
</sect2>
</sect1>

<sect1 id="rfc4408-sb"><title>Teşekkür</title>
<para>
Bu belge geniş ölçüde Meng Weng Wong ve Mark Lentczner'in çalışmasına dayanır. Bu bölümün devamında bahsedildiği gibi bu belgeye çok kişi destek olduğu halde yazım ve düzenleme büyük ölçüde Meng ve Mark'tan kaynaklanır.
</para><para>
Bu tasarımın Hadmut Danisch'in [<xref linkend="rfc4408-RMX"/>]'ine ve Gordon Fecyk'in [<xref linkend="rfc4408-DMP"/>]'sine ebeveynlik borcu bulunmaktadır. Bir DNS kaydının bir eposta adresinin meşruluğunu sınamakta kullanılması fikri, David Green [<xref linkend="rfc4408-Green"/>] ve Paul Vixie'nin [<xref linkend="rfc4408-Vixie"/>] (Jim Miller'ın tavsiyelerine dayanarak) namedroppers postalama listesindeki iletilerine dayanır.
</para><para>
Philip Gladstone, dilin ifade gücünü katlayarak ve kullanıcıya ve IP'ye göre sorguları mümkün kılarak belirtime makro kavramı ile destek oldu.
</para><para>
Yazarlar ayrıca, bu tasarımın geliştirilmesine destek olan yüzlerce kişiye tet tek teşekkür etmek isterdi. Hepsini yazmak çok uzun olurdu, ama onları şöyle toparlamak mümkün:
</para><para>
spf-discuss postalama listesindekiler.<sbr/>
SPAM-L postalama listesindekiler.<sbr/>
RTF ASRG postalama listesindekiler.<sbr/>
IETF MARID postalama listesindekiler.<sbr/>
#perl kanalındakiler.
</para>
</sect1>

<sect1 id="rfc4408-sc"><title>IANA Değerlendirmeleri</title>
<sect2 id="rfc4408-sc1"><title>DNS Kayıt türü olarak <literal>SPF</literal></title>
<para>
IANA, DNS Parametreleri Siciline 99 koduyla <literal>SPF</literal> özkaynak kaydı türünü yeni bir Özkaynak Kaydı (RR) Türü ve Qtype olarak atamıştır.
</para>
</sect2>

<sect2 id="rfc4408-sc2"><title>"<literal>Received-SPF:</literal>" Posta Başlığı Alanı</title>
<para>
[<xref linkend="rfc4408-RFC3864"/>]'e göre, "<literal>Received-SPF:</literal>" başlık alanı IANA Kalıcı İleti Başlık Alanı Siciline eklenmiştir. Aşağıda sicil kaydının bir örneği bulunmaktadır:
</para><para>
Başlık alanı ismi: Received-SPF<sbr/>
Uygulanabileceği protokol: posta ([<xref linkend="rfc4408-RFC2822"/>])<sbr/>
Durumu: Deneysel<sbr/>
Yazar/Değişiklik Denetleyici: IETF<sbr/>
Belirtim belgesi: RFC 4408<sbr/>
İlgili bilgi:<sbr/>
Önerilen değişiklikler ve bu alana eklemeler için SPF Konseyi gözden geçirmesinin istenmesi tavsiye edilir. SPF Konseyi hakkında bilgi edinmek için <ulink url="http://www.openspf.org/Council/"/> adresine bakınız.
</para>
</sect2>
</sect1>

<sect1 id="rfc4408-sd"><title>Kaynakça</title>
<sect2 id="rfc4408-sd1"><title>Uyulması zorunlu Olanlar</title>
<itemizedlist><listitem>
<biblioentry xreflabel="RFC1035" id="rfc4408-RFC1035">
<abbrev>RFC1035</abbrev>
<author><firstname>Mockapetris, P.</firstname></author>
<title>Domain names - implementation and specification</title>
<edition>Alar adları - gerçeklenim ve belirtim</edition>
<publisher><publishername>STD 13, RFC 1035</publishername></publisher>
<pubdate>Kasım 1987</pubdate>
</biblioentry>
</listitem><listitem>
<biblioentry xreflabel="RFC1123" id="rfc4408-RFC1123">
<abbrev>RFC1123</abbrev>
<author><firstname>Braden, R.</firstname></author>
<title>Requirements for Internet Hosts - Application and Support</title>
<edition>Genel Ağ Konakları için Gereksinimler - Uygulama ve Destek</edition>
<publisher><publishername>STD 3, RFC 1123</publishername></publisher>
<pubdate>Ekim 1989</pubdate>
</biblioentry>
</listitem><listitem>
<biblioentry xreflabel="RFC2119" id="rfc4408-RFC2119">
<abbrev><link linkend="rfc2119">RFC2119</link></abbrev>
<author><firstname>Bradner, S.</firstname></author>
<title>Key words for use in RFCs to Indicate Requirement Levels</title>
<edition>RFC'lerde Gereksinim Seviyelerini Belirtmek için Kullanılan Anahtar Sözcükler </edition>
<publisher><publishername>BCP 14, RFC 2119</publishername></publisher>
<pubdate>Mart 1997</pubdate>
</biblioentry>
</listitem><listitem>
<biblioentry xreflabel="RFC2821" id="rfc4408-RFC2821">
<abbrev><link linkend="rfc2821">RFC2821</link></abbrev>
<author><firstname>Klensin, J.</firstname></author>
<title>Simple Mail Transfer Protocol</title>
<edition>Basit Posta Aktarım Protokolü (SMTP)</edition>
<publisher><publishername>RFC 2821</publishername></publisher>
<pubdate>Nisan 2001</pubdate>
</biblioentry>
</listitem><listitem>
<biblioentry xreflabel="RFC2822" id="rfc4408-RFC2822">
<abbrev><link linkend="rfc2822">RFC2822</link></abbrev>
<author><firstname>Resnick, P.</firstname></author>
<title>Internet Message Format</title>
<edition>Genel Ağ İleti Biçimi</edition>
<publisher><publishername>RFC 2822</publishername></publisher>
<pubdate>Nisan 2001</pubdate>
</biblioentry>
</listitem><listitem>
<biblioentry xreflabel="RFC3464" id="rfc4408-RFC3464">
<abbrev>RFC3464</abbrev>
<author><firstname>Moore, K. ve G. Vaudreuil</firstname></author>
<title>An Extensible Message Format for Delivery Status Notifications</title>
<edition>Teslimat Durum Bildirimleri için Genişletilebilir bir İleti Biçimi</edition>
<publisher><publishername>RFC 3464</publishername></publisher>
<pubdate>Ocak 2003</pubdate>
</biblioentry>
</listitem><listitem>
<biblioentry xreflabel="RFC3513" id="rfc4408-RFC3513">
<abbrev>RFC3513</abbrev>
<author><firstname>Hinden, R. ve S. Deering</firstname></author>
<title>Internet Protocol Version 6 (IPv6) Addressing Architecture</title>
<edition>Genel Ağ Protokolü 6. Sürüm (IPv6) Adresleme Mimarisi</edition>
<publisher><publishername>RFC 3513</publishername></publisher>
<pubdate>Nisan 2003</pubdate>
</biblioentry>
</listitem><listitem>
<biblioentry xreflabel="RFC3864" id="rfc4408-RFC3864">
<abbrev>RFC3864</abbrev>
<author><firstname>Klyne, G., Nottingham, M., and J. Mogul</firstname></author>
<title>Registration Procedures for Message Header Fields</title>
<edition>İleti Başlık Alanlarının Kayıt Yordamları</edition>
<publisher><publishername>BCP 90, RFC 3864</publishername></publisher>
<pubdate>Eylül 2004</pubdate>
</biblioentry>
</listitem><listitem>
<biblioentry xreflabel="RFC3986" id="rfc4408-RFC3986">
<abbrev>RFC3986</abbrev>
<author><firstname>Berners-Lee, T., Fielding, R. ve L. Masinter</firstname></author>
<title>Uniform Resource Identifier (URI): Generic Syntax</title>
<edition>Tektip Özkaynak Betimleyici (URI): Soysal Sözdizimi</edition>
<publisher><publishername>STD 66, RFC 3986</publishername></publisher>
<pubdate>Ocak 2005</pubdate>
</biblioentry>
</listitem><listitem>
<biblioentry xreflabel="RFC4234" id="rfc4408-RFC4234">
<abbrev><link linkend="rfc4234">RFC4234</link></abbrev>
<author><firstname>Crocker, D. ve P. Overell</firstname></author>
<title>Augmented BNF for Syntax Specifications: ABNF</title>
<edition>Sözdizimi Belirtimleri için Arttırımlı BNF: ABNF</edition>
<publisher><publishername>RFC 4234</publishername></publisher>
<pubdate>Ekim 2005</pubdate>
</biblioentry>
</listitem><listitem>
<biblioentry xreflabel="US-ASCII" id="rfc4408-US-ASCII">
<abbrev>US-ASCII</abbrev>
<title>USA Code for Information Interchange, X3.4</title>
<edition>Bilgi Değişimi için Amerikan Kodu, X3.4</edition>
<publisher><publishername>American National Standards Institute (formerly United States of America Standards Institute)</publishername></publisher>
<pubdate>1968</pubdate>
<releaseinfo>ANSI X3.4-1968 has been replaced by newer versions with slight modifications, but the 1968 version remains definitive for the Internet.</releaseinfo>
</biblioentry>
</listitem></itemizedlist>
</sect2>

<sect2 id="rfc4408-sd2"><title>Bilgilendirici Olanlar</title>
<itemizedlist><listitem><para>
<biblioentry xreflabel="RFC1034" id="rfc4408-RFC1034">
<abbrev>RFC1034</abbrev>
<author><firstname>Mockapetris, P.</firstname></author>
<title>Domain names - concepts and facilities</title>
<edition>Alan adları - kavramlar ve oluşumlar</edition>
<publisher><publishername>STD 13, RFC 1034</publishername></publisher>
<pubdate> November 1987</pubdate>
</biblioentry>
</para></listitem><listitem><para>
<biblioentry xreflabel="RFC1983" id="rfc4408-RFC1983">
<abbrev>RFC1983</abbrev>
<author><firstname>Malkin, G.</firstname></author>
<title>Internet Users' Glossary</title>
<edition>Genel Ağ kullanıcısının Sözcük Dağarcığı</edition>
<publisher><publishername>RFC 1983</publishername></publisher>
<pubdate>Ağustos 1996</pubdate>
</biblioentry>
</para></listitem><listitem><para>
<biblioentry xreflabel="RFC2440" id="rfc4408-RFC2440">
<abbrev>RFC2440</abbrev>
<author><firstname>Callas, J., Donnerhacke, L., Finney, H. ve R. Thayer</firstname></author>
<title>OpenPGP Message Format</title>
<edition>OpenPGP İleti Biçimi</edition>
<publisher><publishername>RFC 2440</publishername></publisher>
<pubdate>Kasım 1998</pubdate>
</biblioentry>
</para></listitem><listitem><para>
<biblioentry xreflabel="RFC2554" id="rfc4408-RFC2554">
<abbrev>RFC2554</abbrev>
<author><firstname>Myers, J.</firstname></author>
<title>SMTP Service Extension for Authentication</title>
<edition>Kimlik Kanıtlama için SMTP Hizmet Eklentisi</edition>
<publisher><publishername>RFC 2554</publishername></publisher>
<pubdate>Mart 1999</pubdate>
</biblioentry>
</para></listitem><listitem><para>
<biblioentry xreflabel="RFC3696" id="rfc4408-RFC3696">
<abbrev>RFC3696</abbrev>
<author><firstname>Klensin, J.</firstname></author>
<title>Application Techniques for Checking and Transformation of Names</title>
<edition>İsimleri Sınamak ve Dönüştürmek için Uygulama Teknikleri</edition>
<publisher><publishername>RFC 3696</publishername></publisher>
<pubdate>Şubat 2004</pubdate>
</biblioentry>
</para></listitem><listitem><para>
<biblioentry xreflabel="RFC3833" id="rfc4408-RFC3833">
<abbrev>RFC3833</abbrev>
<author><firstname>Atkins, D. ve R. Austein</firstname></author>
<title>Threat Analysis of the Domain Name System (DNS)</title>
<edition>Alan Adı Sisteminin (DNS) Evre Çözümlemesi</edition>
<publisher><publishername>RFC 3833</publishername></publisher>
<pubdate>Ağustos 2004</pubdate>
</biblioentry>
</para></listitem><listitem><para>
<biblioentry xreflabel="RFC3851" id="rfc4408-RFC3851">
<abbrev>RFC3851</abbrev>
<author><firstname>Ramsdell, B.</firstname></author>
<title>Secure/Multipurpose Internet Mail Extensions (S/MIME) Version 3.1 Message Specification</title>
<edition>Güvenli/Çok Amaçlı Genel Ağ Posta Eklentileri (S/MIME) Sürüm 3.1 İleti Belirtimi</edition>
<publisher><publishername>RFC 3851</publishername></publisher>
<pubdate>Temmuz 2004</pubdate>
</biblioentry>
</para></listitem><listitem><para>
<biblioentry xreflabel="RFC4409" id="rfc4408-RFC4409">
<abbrev>RFC4409</abbrev>
<author><firstname>Gellens, R. ve J. Klensin</firstname></author>
<title>Message Submission for Mail</title>
<edition>Posta için İleti Arzı</edition>
<publisher><publishername>RFC 4409</publishername></publisher>
<pubdate>Nisan 2006</pubdate>
</biblioentry>
</para></listitem><listitem><para>
<biblioentry xreflabel="RMX" id="rfc4408-RMX">
<abbrev>RMX</abbrev>
<author><firstname>Danish, H.</firstname></author>
<title>The RMX DNS RR Type for light weight sender authentication</title>
<edition>Hafif gönderici yetkilendirmesi için DNS RMX özkaynak kaydı türü</edition>
<pubdate>Çalışma Sürüyor</pubdate>
</biblioentry>
</para></listitem><listitem><para>
<biblioentry xreflabel="DMP" id="rfc4408-DMP">
<abbrev>DMP</abbrev>
<author><firstname>Fecyk, G.</firstname></author>
<title>Designated Mailers Protocol</title>
<edition>Tasarlanmış Postacılar Protokolü</edition>
<pubdate>Çalışma Sürüyor</pubdate>
</biblioentry>
</para></listitem><listitem><para>
<biblioentry xreflabel="Vixie" id="rfc4408-Vixie">
<abbrev>Vixie</abbrev>
<author><firstname>Vixie, P.</firstname></author>
<title>Repudiating MAIL FROM</title>
<edition>MAIL FROM'ın İnkarı</edition>
<pubdate>2002</pubdate>
</biblioentry>
</para></listitem><listitem><para>
<biblioentry xreflabel="Green" id="rfc4408-Green">
<abbrev>Green</abbrev>
<author><firstname>Green, D.</firstname></author>
<title>Domain-Authorized SMTP Mail</title>
<edition>Alan Yetkilendirmeli SMTP Postası</edition>
<pubdate>2002</pubdate>
</biblioentry>
</para></listitem>
</itemizedlist>
</sect2>
</sect1>

<appendix id="rfc4408-appa"><title>Toplu ABNF</title>
<para>
Bu bölüm uyulması zorunlu bölümlendendir ve önceki metindeki ABNF dizilimleri ile ilgili her çelişki bu dilbilgisinin yardımıyla çözümlenir.
</para><para>
ABNF gösterimi için [<xref linkend="rfc4408-RFC4234"/>]'e bakınız. Bu ABNF tanımına göre, dizgesel sabitlerin (tırnak içine alınmış olanlar) harf büyüklüğüne duyarsız oluşuna lütfen dikkat ediniz. Yani, "mx" ile "mx", "MX", "mX" ve "Mx" eşleşir.
</para><literallayout indent="0">
   kayıt            = sürüm terimler *BOŞLUK
   sürüm            = "v=spf1"

   terimler         = *( 1*BOŞLUK ( yönerge / değiştirici ) )

   yönerge          = [ niteleyici ] mekanizma
   niteleyici       = "+" / "-" / "?" / "~"
   mekanizma        = ( tümü / dahili
                      / A / MX / PTR / IP4 / IP6 / exists )

   tümü             = "all"
   dahili           = "include"  ":" alan-belirtimi
   A                = "a"      [ ":" alan-belirtimi ] [ çifte-cidr-uzun ]
   MX               = "mx"     [ ":" alan-belirtimi ] [ çifte-cidr-uzun ]
   PTR              = "ptr"    [ ":" alan-belirtimi ]
   IP4              = "ip4"      ":" ip4-ağı   [ ip4-cidr-uzun ]
   IP6              = "ip6"      ":" ip6-ağı   [ ip6-cidr-uzun ]
   mevcut           = "exists"   ":" alan-belirtimi

   değiştirici      = sevket / izahat / bilinmeyen-değiştirici
   sevket           = "redirect" "=" alan-belirtimi
   izahat           = "exp" "=" alan-belirtimi
   bilinmeyen-değiştirici = isim "=" makro-dizgesi

   ip4-cidr-uzun    = "/" 1*RAKAM
   ip6-cidr-uzun    = "/" 1*RAKAM
   çifte-cidr-uzun  = [ ip4-cidr-uzun ] [ "/" ip6-cidr-uzun ]

   ip4-ağı          = dörtlü "." dörtlü "." dörtlü "." dörtlü
   dörtlü           = RAKAM                 ; 0-9
                      / %x31-39 RAKAM       ; 10-99
                      / "1" 2RAKAM          ; 100-199
                      / "2" %x30-34 RAKAM   ; 200-249
                      / "25" %x30-35        ; 250-255
                      ; bilinen noktalı dörtlü gösterim, 192.0.2.0 gibi
   ip6-ağı          = &lt;[<xref linkend="rfc4408-RFC3513"/>], 2.2. bölüme göre>
                      ; örn, 2001:DB8::CD30

   alan-belirtimi   = makro-dizgesi alan-sonu
   alan-sonu        = ( "." tepeyafta [ "." ] ) / makro-genleş
   tepeyafta        = ( *harfrakam HARF *harfrakam ) /
                      ( 1*harfrakam "-" *( harfrakam / "-" ) harfrakam )
                      ; HRT kuralı artı ek TLD kısıtlamaları
                      ; (bkz, [<xref linkend="rfc4408-RFC3696"/>], 2. Bölüm)

   harfrakam        = HARF / RAKAM

   izahat-dizgesi   = *( makro-dizgesi / SP )

   makro-dizgesi    = *( makro-genleş / makro-sabiti )
   makro-genleş     = ( "%{" makro-harfi dönüştürücüler *ayraç "}" )
                      / "%%" / "%_" / "%-"
   makro-sabiti     = %x21-24 / %x26-7E
                      ; "%" hariç görünür karakterler
   makro-harfi      = "s" / "l" / "o" / "d" / "i" / "p" / "h" /
                      "c" / "r" / "t"
   dönüştürücüler   = *RAKAM [ "r" ]
   ayraç            = "." / "-" / "+" / "," / "/" / "_" / "="

   name             = HARF *( HARF / RAKAM / "-" / "_" / "." )

   başlık-alanı     = "Received-SPF:" [AKBOŞ] sonuç KBOŞ [açıklama KBOŞ]
                      [ anah-değer-list ] CRLF

   sonuç            = "Pass" / "Fail" / "SoftFail" / "Neutral" /
                      "None" / "TempError" / "PermError"

   anah-değer-list  = anah-değer-çifti *( ";" [AKBOŞ] anah-değer-çifti )
                      [";"]

   anah-değer-çifti = anahtar [AKBOŞ] "=" ( nokta-atom / tırnaklı-dizge )

   anahtar          = "client-ip" / "envelope-from" / "helo" /
                      "problem" / "receiver" / "identity" /
                       mekanizma / "x-" isim / isim

   kimlik           = "mailfrom"   ; "MAIL FROM" kimliği için
                      / "helo"     ; "HELO"kimliği için
                      / isim       ; diğer kimlikler

   nokta-atom       = &lt;[<xref linkend="rfc4408-RFC2822"/>]'ye göre tırnaksız sözcük>
   tırnaklı-dizge   = &lt;[<xref linkend="rfc4408-RFC2822"/>]'ye göre tırnaklı dizge>
   açıklama         = &lt;[<xref linkend="rfc4408-RFC2822"/>]'ye göre açıklama dizgesi>
   AKBOŞ            = &lt;[<xref linkend="rfc4408-RFC2822"/>]'ye göre açıklamalı katlama boşlukları>
   KBOŞ             = &lt;[<xref linkend="rfc4408-RFC2822"/>]'ye göre katlama boşlukları>
   CRLF             = &lt;[<xref linkend="rfc4408-RFC2822"/>]'ye göre standart satır sonu dizgeciği>
</literallayout>
</appendix>

<appendix id="rfc4408-appb"><title>Çeşitli Örnekler</title>
<para>
Buradaki örnekler aşağıdaki DNS ayarlarına dayandırılmıştır:
</para><literallayout indent="0">
   ; İki posta sunuculu bir alan,
   ; alan adında iki konak ve iki sunucu
   $ORIGIN example.com.
   @           MX  10 mail-a
               MX  20 mail-b
               A   192.0.2.10
               A   192.0.2.11
   amy         A   192.0.2.65
   bob         A   192.0.2.66
   mail-a      A   192.0.2.129
   mail-b      A   192.0.2.130
   www         CNAME example.com.

   ; İlişkili alan
   $ORIGIN example.org.
   @           MX  10 mail-c
   mail-c      A   192.0.2.140

   ; Bu adresler için tersinir IP
   $ORIGIN 2.0.192.in-addr.arpa.
   10          PTR example.com.
   11          PTR example.com.
   65          PTR amy.example.com.
   66          PTR bob.example.com.
   129         PTR mail-a.example.com.
   130         PTR mail-b.example.com.
   140         PTR mail-c.example.org.

   ; birşeylere ait olmayı istemeyen
   ; muzip bir tersinir IP alanı
   $ORIGIN 0.0.10.in-addr.arpa.
   4           PTR bob.example.com.
</literallayout>
<example id="rfc4408-appb1"><title>Basit Örnekler</title>
<para>
Bu örnekler, <literal>check_host()</literal> işlevinin "Pass" döndürmesine sebep olan <literal>&lt;ip</literal> değerleri ve example.com için yayınlanması olası çeşitli kayıtlardan oluşmaktadır. <literal>&lt;alan></literal>'ın "example.com" olduğuna dikkat ediniz.
</para><literallayout indent="0">
   <command>v=spf1 +all</command>
      -- her &lt;ip> geçer

   <command>v=spf1 a -all</command>
      -- gönderen konak 192.0.2.10 ve 192.0.2.11 ise posta geçer

   <command>v=spf1 a:example.org -all</command>
      -- example.org bir A kaydı içermediğinden
         hiçbir gönderen konak için posta geçmez

   <command>v=spf1 mx -all</command>
      -- gönderen konak 192.0.2.129 ve 192.0.2.130 ise posta geçer

   <command>v=spf1 mx:example.org -all</command>
      -- gönderen konak 192.0.2.140 ise posta geçer

   <command>v=spf1 mx mx:example.org -all</command>
      -- gönderen konak 192.0.2.129, 192.0.2.130 ve 192.0.2.140
         ise posta geçer

   <command>v=spf1 mx/30 mx:example.org/30 -all</command>
      -- 192.0.2.128/30 veya 192.0.2.140/30 içindeki
         her gönderen konak için posta geçer

   <command>v=spf1 ptr -all</command>
      -- gönderen konak 192.0.2.65 ise posta geçer
         (ters DNS geçerlidir ve konak example.com içindedir)
      -- gönderen konak 192.0.2.140 ise posta geçmez
         (ters DNS geçerlidir, ama konak example.com içinde değildir)
      -- gönderen konak 10.0.0.4 ise posta geçmez
         (tersinir IP geçersizdir)

   <command>v=spf1 ip4:192.0.2.128/28 -all</command>
      -- gönderen konak 192.0.2.65 ise posta geçmez
      -- gönderen konak 192.0.2.129 ise posta geçer
</literallayout>
</example>

<example id="rfc4408-appb2"><title>Çok Alanlı Örnek</title>
<para>
Bu örnekler etkilerini bu kayıtla ilgili olarak gösterirler:
</para><literallayout indent="0">
  example.org: "v=spf1 include:example.com include:example.net -all"
</literallayout><para>
Bu kayıt, eğer example.org'dan gelen postayı aslında example.com ve example.net sunucularından geliyorsa kullanılır. Example.org'un tasarlanmış sunucuları example.com and example.net'in tasarlanmış sunucularının birleşimidir.
</para><literallayout indent="0">
  la.example.org: "v=spf1 redirect=example.org"
  ny.example.org: "v=spf1 redirect=example.org"
  sf.example.org: "v=spf1 redirect=example.org"
</literallayout><para>
Bu kayıtlar bir alanlar kümesinin hepsinin aynı posta sistemini, o sistemin kaydından yararlanarak kullanmasını mümkün kılar. Bu yolla, posta ayarlarında değişiklik yapmak gerektiğinde sadece posta sisteminin kaydının güncellenmesi yeterli olur. Bu alanların kayıtları hiçbir zaman değişmez.
</para>
</example>

<example id="rfc4408-appb3"><title>DNSBL Tarzı Örnek</title>
<para>
Farzedelim ki, yukarıda listelenmiş alan kayıtlarına ek olarak bunlar da olsun:
</para><literallayout indent="0">
   $ORIGIN _spf.example.com.  mary.mobile-users                   A
   127.0.0.2 fred.mobile-users                   A 127.0.0.2
   15.15.168.192.joel.remote-users     A 127.0.0.2
   16.15.168.192.joel.remote-users     A 127.0.0.2
</literallayout><para>
Aağıdaki kayıtlar postalarını keyfi sunuculardan veya kişisel sunucularından gönderen kullanıcıları açıklamaktadır.
</para><para>
   example.com:
</para><literallayout indent="0">
   v=spf1 mx
          include:mobile-users._spf.%{d}
          include:remote-users._spf.%{d}
          -all
</literallayout><para>
   mobile-users._spf.example.com:
</para><literallayout indent="0">
   v=spf1 exists:%{l1r+}.%{d}

   remote-users._spf.example.com:

   v=spf1 exists:%{ir}.%{l1r+}.%{d}
</literallayout>
</example>

<example id="rfc4408-appb4"><title>Çok Gereksinimli Örnek</title>
<para>
Diyelim ki, gönderici kurallarınız, hem IP adreslerinin belli bir aralık içinde kalmasını hem de bu IP'ler için ters DNS kayıtlarının eşleşmesini gerektirsin. Bu çeşitli yollardan yapılabilir, örnek:
</para><literallayout indent="0">
   example.com.           SPF  ( "v=spf1 "
                                 "-include:ip4._spf.%{d} "
                                 "-include:ptr._spf.%{d} "
                                 "+all" )
   ip4._spf.example.com.  SPF  "v=spf1 -ip4:192.0.2.0/24 +all"
   ptr._spf.example.com.  SPF  "v=spf1 -ptr +all"
</literallayout><para>
Bu örnekler "<literal>-include</literal>" mekanizmasının ne kadar kullanışlı olabileceğini, "<literal>+all</literal>" ile biten bir SPF kaydının nasıl çok sınırlayıcı olabileceğini ve De Morgan Kuralının kullanımını göstermektedir.
</para>
</example>
</appendix>

<appendix id="rfc4408-appc"><title>Bu Belge Hakkında</title>
<bridgehead renderas="sect3">Yazarların Adresleri</bridgehead>
<literallayout indent="0">
Meng Weng Wong
   Singapore

   EMail: <email>mengwong+spf@pobox.com</email>


Wayne Schlitt
   4615 Meredeth #9
   Lincoln Nebraska, NE  68506
   United States of America

   EMail: <email>wayne@schlitt.net</email>
   URI:   <ulink url="http://www.schlitt.net/spf/"/>
</literallayout>
<bridgehead renderas="sect3">Tam telif Hakkı Beyanı</bridgehead>
<para>
   Copyright © The Internet Society (2006).
</para><para>
   This document is subject to the rights, licenses and restrictions
   contained in BCP 78, and except as set forth therein, the authors
   retain all their rights.
</para><para>
   This document and the information contained herein are provided on an
   "AS IS" basis and THE CONTRIBUTOR, THE ORGANIZATION HE/SHE REPRESENTS
   OR IS SPONSORED BY (IF ANY), THE INTERNET SOCIETY AND THE INTERNET
   ENGINEERING TASK FORCE DISCLAIM ALL WARRANTIES, EXPRESS OR IMPLIED,
   INCLUDING BUT NOT LIMITED TO ANY WARRANTY THAT THE USE OF THE
   INFORMATION HEREIN WILL NOT INFRINGE ANY RIGHTS OR ANY IMPLIED
   WARRANTIES OF MERCHANTABILITY OR FITNESS FOR A PARTICULAR PURPOSE.
</para>

<bridgehead renderas="sect3">Fikri Mülkiyet</bridgehead>
<para>
   The IETF takes no position regarding the validity or scope of any
   Intellectual Property Rights or other rights that might be claimed to
   pertain to the implementation or use of the technology described in
   this document or the extent to which any license under such rights
   might or might not be available; nor does it represent that it has
   made any independent effort to identify any such rights.  Information
   on the procedures with respect to rights in RFC documents can be
   found in BCP 78 and BCP 79.
</para><para>
   Copies of IPR disclosures made to the IETF Secretariat and any
   assurances of licenses to be made available, or the result of an
   attempt made to obtain a general license or permission for the use of
   such proprietary rights by implementers or users of this
   specification can be obtained from the IETF on-line IPR repository at
   http://www.ietf.org/ipr.
</para><para>
   The IETF invites any interested party to bring to its attention any
   copyrights, patents or patent applications, or other proprietary
   rights that may cover technology that may be required to implement
   this standard.  Please address the information to the IETF at
   ietf-ipr@ietf.org.
</para>

<bridgehead renderas="sect3">Bilgi için</bridgehead>
<para>
&rfc.editor; işlevinin mali desteği şu an IETF Yönetimsel Destek Etkinliği (IETF Administrative Support Activity - IASA) tarafından sağlanmaktadır.
</para>
</appendix>
</article>

