<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!--DOCTYPE article SYSTEM "../../docbook/dtd/docbookx.dtd"-->
<!-- ********************************************************************
       yerli/linux-kitapcik.xml
     ******************************************************************** -->
<article xml:id="kitapcik" xmlns="http://docbook.org/ns/docbook"
 version="5.0" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xml:lang="tr"
 label="1">
 <info>
  <title>Linux Kitapçığı</title>
  <author>
   <personname>Kıvılcım Hindistan</personname>
   <affiliation>
    <address>
     <otheraddr>
      <link xlink:href="http://www.fazlamesai.net/sundance"/>
     </otheraddr>
    </address>
   </affiliation>
  </author>
  <pubdate>İstanbul - 2002</pubdate>
  <releaseinfo>v1.0</releaseinfo>
  <abstract>
   <para>
Bu kitapçığı hazırlarken, oldukça yoğun bir ilgi görmekte olan GNU/Linux'a hem yeni başlamış ve nerede hangi komutu kullanacağını bilmeyenleri, hem de bir süredir GNU/Linux kullanıp yine de bazı işlemlere tam olarak hakim olamamış kullanıcıları hedef aldım.
      </para>
  </abstract>
  <legalnotice>
   <title>Yasal Açıklamalar</title>
   <para>
Bu belgenin, <emphasis>Linux Kitapçığı</emphasis>, 1.0 sürümünün <emphasis role="bold"> telif hakkı © 2003 <emphasis>Kıvılcım Hindistan</emphasis></emphasis>'a aittir.
     </para>
   <para>
Bu belgeyi, Free Software Foundation tarafından yayınlanmış bulunan GNU Özgür Belgeleme Lisansının 1.1 ya da daha sonraki sürümünün koşullarına bağlı kalarak kopyalayabilir, dağıtabilir ve/veya değiştirebilirsiniz. Bu Lisansın bir kopyasını <link xlink:href="fdl.html">GNU Free Documentation License</link> başlıklı bölümde bulabilirsiniz.
      </para>
   <para>
Linux, Linus Torvalds adına kayıtlı bir ticarî isimdir.
      </para>
   <para>
Bu belgedeki bilgilerin kullanımından doğacak sorumluluklar ve olası zararlardan belge yazarı sorumlu tutulamaz. Bu belgedeki bilgileri uygulama sorumluluğu uygulayan aittir.
      </para>
   <para>
Tüm telif hakları aksi özellikle belirtilmediği sürece sahibine aittir. Belge içinde geçen herhangi bir terim, bir ticarî isim ya da kuruma itibar kazandırma olarak algılanmamalıdır. Bir ürün ya da markanın kullanılmış olması ona onay verildiği anlamında görülmemelidir.
      </para>
  </legalnotice>
 </info>
 <para role="only.html">Ek - <link xlink:href="fdl.html">GNU Free Documentation License</link></para>
 <sect1 xml:id="kitapcik-giris">
  <title>Önsöz</title>
  <para/>
  <para>
Bu kitapçığı hazırlarken, oldukça yoğun bir ilgi görmekte olan GNU/Linux'a hem yeni başlamış ve nerede hangi komutu kullanacağını bilmeyenleri, hem de bir süredir GNU/Linux kullanıp yine de bazı işlemlere tam olarak hakim olamamış kullanıcıları hedef aldım.
</para>
  <para>
Bahsedilen komutlar, başta GNU/Linux dağıtımları olmak üzere bir çok Unix sisteminde
geçerlidirler. BSD, SCOUNIX, SOLARIS vs. Fakat sistemden sisteme kullanımlarında bazı
farklar olabilir. Fakat hemen hepsinde, her ne kadar aygıt isimleri vs. değişse de temel
kullanım aynıdır. Bu yüzden söz konusu man dosyalarına bakıldığı takdirde sorunlar kolaylıkla giderilecektir.
</para>
  <para>
Bu kitapçık oluşturulurken, kişisel tecrübeler, meslektaşlardan görüşler ve bolca da Internet kullanılmıştır. Özellikle acil durumlar başlığı altında yer alan komutların büyük bir bölümü sistemde <literal>root</literal> kullanıcısı olmanızı gerektirmektedir, <literal>root</literal> olmak ise sorumluluk getirir. Bu yüzden sizden ricam çok dikkatli olmanız.
</para>
  <para>
Bu kaynakta imlâ hataları ve hatta bilgi hatalarından kaynaklanan yanlışlıklar olabilir, bu konudaki her türlü geri dönüşleriniz en kısa zamanda değerlendirilecek, kitapçık daha doğru hale getirilecektir. Bahsedilen işlemlerin hepsi kullanıcının kendi
 sorumluluğundadır ve yolaçabilecekleri zararlardan -ve dahi mutluluklardan- biz sorumlu değiliz <literal>;-)</literal>
</para>
  <para>
Hayat sizin, kendi riskinizde yaşayın !
</para>
  <para>
KIVILCIM Hindistan
</para>
  <para>
sundance at fazlamesai nokta net
</para>
 </sect1>
 <sect1 xml:id="kitapcik-ozellikler">
  <title>Unix'e Özel Bazı Özellikler</title>
  <para>
   <itemizedlist>
    <listitem>
     <para>
Unix, komutların ve dosya isimlerinin küçük/büyük harf olmalarına dikkat eder. <literal>mozilla</literal> ve <literal>Mozilla</literal> tamamen farklı komutlar olabilir. Sisteme giriş yaptığınız isim ve büyük ihtimalle sizden veri isteyen her alandaki girişiniz bu yapıdadır.
     </para>
    </listitem>
    <listitem>
     <para>
Dosya isimleri 256 karakter uzunluğuna kadar olabilir ve kullanılabilecek karakterlerle
ilgili bir kısıtlama yoktur.
     </para>
    </listitem>
    <listitem>
     <para>
      <userinput>.</userinput> (nokta) ile başlayan dosya/dizin isimleri gizlidir, ls komutu ile doğrudan gözükmez.
     </para>
    </listitem>
    <listitem>
     <para>
Komutlarda kullanılan dizinleri belirleyen <userinput>/</userinput> karakteri DOS'daki <userinput>\</userinput> karakterinin karşılığıdır.
     </para>
    </listitem>
    <listitem>
     <para>
Linux altında bütün dizinler ve dosya sistemleri (sisteme bağlanmış disk bölümleri) <userinput>/</userinput> (kök) dizini altında bir tek ağaç oluşturur (DOS disk bölümleri için kullanılan C:\, D:\ gibi isimlendirme yoktur)
     </para>
    </listitem>
    <listitem>
     <para>
Yapılandırma dosyalarında satır başındaki <literal>#</literal> büyük ihtimalle yorumdur.
     </para>
    </listitem>
   </itemizedlist>
  </para>
 </sect1>
 <sect1 xml:id="kitapcik-tuslar">
  <title>Temel Linux Komutları ve Kısayol Tuşları</title>
  <para>
Bu bölümde Linux kullanmak için gerekli olan temel komutları ve tuşlara atanmış komutlarını göreceğiz. Bu komutların hepsi konsol dediğimiz metin ekrandan veya X-windows altındaki bir uçbirimden (xterm, rxvt, aterm gibi) çalışmaktadır. Fakat tuş komutlarının bir kısmı konsola özgüdür ve X altında pencere yöneticinize göre farklı hareket etmektedirler.
</para>
  <para>
Tuşlarla ilgili gösterim ve anlamı:
&lt;Ctrl&gt;&lt;F1&gt;: Ctrl ve F1 tuşlarına birlikte basılacağını gösterir.
</para>
  <para>
   <variablelist>
    <varlistentry>
     <term>
      <literal>&lt;Ctrl&gt;&lt;Alt&gt;&lt;Fn&gt; (n=1,...,6)</literal>
     </term>
     <listitem>
      <para>
X oturumundan konsola geçiş için kullanılır. Birçok Linux dağıtımı açılışla birlikte altı standart konsol açar. Bunlar tamamen birbirinden bağımsızdırlar ve eşzamanlı çalışırlar. Yani birinde bir işlem yapılmaya devam ederken bir diğerine geçip başka bir işleme başlayabilirsiniz.
</para>
     </listitem>
    </varlistentry>
    <varlistentry>
     <term>
      <literal>&lt;Ctrl&gt;&lt;Alt&gt;&lt;F7&gt;</literal>
     </term>
     <listitem>
      <para>
Daha önceden açmış olduğunuz sonra &lt;Ctrl&gt;&lt;Alt&gt;&lt;F1&gt; ile çıktığınız X oturumuna geri döner. Burada önemli nokta bunun altı konsollu bir sistemde geçerli olmasıdır. Eğer
sisteminizde dört konsol varsa büyük ihtimalle bu işin tuşu <literal>F7</literal> değil <literal>F5</literal> olacaktır.
</para>
     </listitem>
    </varlistentry>
    <varlistentry>
     <term>
      <literal>&lt;Ctrl&gt;&lt;Alt&gt;&lt;Fn&gt; (n=7,...,12)</literal>
     </term>
     <listitem>
      <para><literal>n</literal> numaralı X oturumuna geçer. Birden fazla X oturumu (sunucusu) açmak mümkün olduğu için bunlar arasında geçiş yapabilirsiniz.
      </para>
     </listitem>
    </varlistentry>
    <varlistentry>
     <term>
      <literal>&lt;Tab&gt;</literal>
     </term>
     <listitem>
      <para>
Bir uçbirimde yazmakta olduğunuz komutu tamamlar. Mesela <filename>README</filename> dosyasını okutmak için <userinput>more RE</userinput> yazıp <literal>TAB</literal>'a basarsanız o anda bulunduğunu dizindeki <filename>RE</filename> ile başlayan dosyaların listesini görürsünüz, eğer tek dosya varsa satır tamamlanır. Aynı şey komut
isimleri için de geçerlidir, <userinput>bas</userinput> yazıp <literal>TAB</literal>'a bastığınızda hemen <userinput>basename</userinput> diye komutun tamamlandığını görürsünüz. (Bu işlem çok sayıda komutla eşleşme durumunda bazı uçbirimlerde iki defa <literal>TAB</literal> tuşuna basmayı gerektirebilir.)
</para>
     </listitem>
    </varlistentry>
    <varlistentry>
     <term>
      <literal>&lt;Yukarı ok&gt;, &lt;Aşağı ok&gt;, &lt;PgUp&gt;, &lt;PgDn&gt;</literal>
     </term>
     <listitem>
      <para>
Daha önceden girilmiş komutlar arasında gidip gelmenizi sağlar. Bu komutları <userinput>history</userinput> komutu ile listleyebilirsiniz.
</para>
     </listitem>
    </varlistentry>
    <varlistentry>
     <term>
      <literal>&lt;Shift&gt;&lt;PgUp&gt;, &lt;Shift&gt;&lt;PgDn&gt;</literal>
     </term>
     <listitem>
      <para>
Uçbirim çıktısını yukarı aşağı kaydırmak için kullanılırlar (ekrandan çıkmış olan yazıları görmek vs.)
</para>
     </listitem>
    </varlistentry>
    <varlistentry>
     <term>
      <literal>&lt;Ctrl&gt;&lt;Alt&gt;&lt;+&gt;, &lt;Ctrl&gt;&lt;Alt&gt;&lt;-&gt;</literal>
     </term>
     <listitem>
      <para>
X oturumunda bir sonraki ekran çözünürlüğüne geçmenizi sağlar. Kipler
<filename>/etc/X11/XF86Config</filename> dosyasında tanımlanmıştır.
</para>
     </listitem>
    </varlistentry>
    <varlistentry>
     <term>
      <literal>&lt;Ctrl&gt;&lt;Alt&gt;&lt;BkSpc&gt;</literal>
     </term>
     <listitem>
      <para>
X oturumunu sonlandırır.
</para>
     </listitem>
    </varlistentry>
    <varlistentry>
     <term>
      <literal>&lt;Ctrl&gt;&lt;Alt&gt;&lt;Del&gt;</literal>
     </term>
     <listitem>
      <para>
Sistemi yeniden başlatmak için kullanılır. Konsoldaki <userinput>shutdown -r now</userinput> veya <userinput>reboot</userinput> komutu gibi davranır.
Makinanın üzerindeki sıfırlama (Reset) tuşuna basmayıp bunu tercih etmeniz gerekir,
aksi takdirde ext2 gibi bazı dosya sistemleri sorun çıkarabilir.
</para>
     </listitem>
    </varlistentry>
    <varlistentry>
     <term>
      <literal>&lt;Ctrl&gt;&lt;C&gt;</literal>
     </term>
     <listitem>
      <para>
Mevcut komutu durdur. Genelde konsoldaki basit komutlar için kullanılır.
</para>
     </listitem>
    </varlistentry>
    <varlistentry>
     <term>
      <literal>&lt;Ctrl&gt;&lt;D&gt;</literal>
     </term>
     <listitem>
      <para>
Eğer sizden girdi kabul eden bir konsol komutundaysanız dosya sonu (EOF) yollar,
komut istemindeyseniz sistemden çıkarsınız. O yüzden iki defa basmayın <literal>;-)</literal>.
</para>
     </listitem>
    </varlistentry>
    <varlistentry>
     <term>
      <literal>&lt;Ctrl&gt;&lt;S&gt;</literal>
     </term>
     <listitem>
      <para>
Uçbirime olan çıkışı durdurur.
</para>
     </listitem>
    </varlistentry>
    <varlistentry>
     <term>
      <literal>&lt;Ctrl&gt;&lt;Q&gt;</literal>
     </term>
     <listitem>
      <para>
Uçbirime olan çıkışa devam eder.
</para>
     </listitem>
    </varlistentry>
    <varlistentry>
     <term>
      <literal>&lt;Ctrl&gt;&lt;Z&gt;</literal>
     </term>
     <listitem>
      <para>
Çalışmakta olan komutu arka alana gönderir.
</para>
     </listitem>
    </varlistentry>
    <varlistentry>
     <term>
      <literal>&lt;ctrl&gt;&lt;X&gt;</literal>
     </term>
     <listitem>
      <para>
Konsolda bir işe yaramaz ama Matrix'de nedense Neo kullanıyordu. Neyse orada da bir işe
yaramamıştı, sanırım Neo da Linux kullanıyor <literal>;-)</literal>.
</para>
     </listitem>
    </varlistentry>
    <varlistentry>
     <term>
      <literal>&lt;farenin orta tuşu&gt;</literal>
     </term>
     <listitem>
      <para>
Genelde bir başka pencerede seçilmiş bir yazıyı yapıştırmaya yarar. Burada dikkat edilecek nokta Linux altında kopyala/yapıştır işleminin Windows'dan farklı olmasıdır. Bir yazıyı seçerseniz, o seçili olduğu sürece yapıştırılabilir olur (bir kez yapıştırıldıktan sonra defalarca yapıştırılabilir, yeni bir seçime kadar tamponda kalır.). Yani bir kopyala emri vermeniz gerekmez, seçip orta tuşa basmanız yeter,
komut satırına yapıştırılmış olur. Konsolda kullanılabilmesi için <userinput>gpm</userinput> çalışıyor olmalıdır.
</para>
     </listitem>
    </varlistentry>
    <varlistentry>
     <term>
      <literal>&lt;Shift&gt;&lt;Insert&gt;</literal>
     </term>
     <listitem>
      <para>
yapıştırma işlemini klavyeden yapar.
</para>
     </listitem>
    </varlistentry>
    <varlistentry>
     <term>
      <literal>~</literal>
     </term>
     <listitem>
      <para>
Kullanıcının ev dizinini gösterir <filename>/home/kullanıcı_adı</filename> ile eşanlamlıdır. <userinput>cd ~/docs</userinput> komutu ev dizininizin altında <filename>docs</filename> dizinine gider. Sadece <userinput>cd</userinput> komutu ise <userinput>cd ~</userinput> komutuna eşittir ve ev dizininize gider.
</para>
     </listitem>
    </varlistentry>
    <varlistentry>
     <term><literal>.</literal> ya da <literal>./</literal></term>
     <listitem>
      <para>
O anda bulunduğunuz dizindeki bir betiği çalıştırırken kullanmak içindir.
</para>
     </listitem>
    </varlistentry>
    <varlistentry>
     <term><literal>/.</literal> ya da <literal>Slashdot</literal></term>
     <listitem>
      <para>
Internet'deki en sağlam haber sitesine gider <literal>;-)</literal>.
</para>
     </listitem>
    </varlistentry>
    <varlistentry>
     <term>
      <literal>cd ..</literal>
     </term>
     <listitem>
      <para>
Bir üst dizine geçer.
</para>
     </listitem>
    </varlistentry>
    <varlistentry>
     <term>
      <literal>exit</literal>
     </term>
     <listitem>
      <para>Sistemden çıkmanızı sağlar.</para>
     </listitem>
    </varlistentry>
    <varlistentry>
     <term>
      <literal>reset</literal>
     </term>
     <listitem>
      <para>
Konsol bir şekilde saçma sapan karakterler basıyorsa (genelde çalıştırılabilir bir dosyayı ekrana çıktıladığınızda olur) düzeltmeye yarar.
</para>
     </listitem>
    </varlistentry>
    <varlistentry>
     <term>
      <literal>tty</literal>
     </term>
     <listitem>
      <para>
Bu komutu yazdığınız uçbirimin aygıt dosyasının ismini verir.
</para>
     </listitem>
    </varlistentry>
   </variablelist>
  </para>
 </sect1>
 <sect1 xml:id="kitapcik-komutlar-genel">
  <title>Genel Amaçlı Komutlar</title>
  <para>
   <glosslist>
    <glossentry>
     <glossterm>
      <command>help</command>
     </glossterm>
     <glossdef>
      <para>
Kabuk komutlarının listesini gösterir. Bu komutların herbiri için <userinput>help komut_ismi</userinput> komutu ile yardım alabilirsiniz.
</para>
     </glossdef>
    </glossentry>
    <glossentry>
     <glossterm>
      <command>komut_ismi --help</command>
     </glossterm>
     <glossdef>
      <para>
Söz konusu komut ile ilgili yardım iletisi basar (varsa).
</para>
     </glossdef>
    </glossentry>
    <glossentry>
     <glossterm>
      <command>man </command>
      <varname>başlık</varname>
     </glossterm>
     <glossdef>
      <para>
Sistemdeki kılavuz (man) dosyaları. Bir komut hakkında olabildiği gibi bir dosya ya da
bir işlev hakkında da olabilir.
</para>
     </glossdef>
    </glossentry>
    <glossentry>
     <glossterm>
      <command>apropos </command>
      <varname>başlık</varname>
     </glossterm>
     <glossdef>
      <para>
söz konusu başlıkla ilgisi olan komutların listesi.
</para>
     </glossdef>
    </glossentry>
    <glossentry>
     <glossterm>
      <command>ls</command>
     </glossterm>
     <glossdef>
      <para>
O an bulunulan dizinin içeriğini listeler.
</para>
     </glossdef>
    </glossentry>
    <glossentry>
     <glossterm>
      <command>ls -al | more</command>
     </glossterm>
     <glossdef>
      <para>
O an bulunulan dizindeki bütün dosyaları gösterir (. ile başlayan gizli dosyaları da) Komut burada <userinput>more</userinput> komutuna yönlendirilmiştir, bu sayede çıktının bir ekrandan fazla olması durumunda bir ekranlık çıktıdan sonra devamını göstermek için bir tuşa basmanız gerekir.
</para>
     </glossdef>
    </glossentry>
    <glossentry>
     <glossterm>
      <command>cd </command>
      <varname>dizin</varname>
     </glossterm>
     <glossdef>
      <para><varname>dizin</varname> dizinine geçilir; <varname>dizin</varname> verilmezse ev dizinine geçilir.
</para>
     </glossdef>
    </glossentry>
    <glossentry>
     <glossterm>
      <command>cp </command>
      <varname>kaynak hedef</varname>
     </glossterm>
     <glossdef>
      <para>
Bir yerdeki dosya ya da dizinleri başka bir yere kopyalamak içindir. Unix'lerde genelde bu tür komutlarda her zaman <varname>kaynak</varname> önce <varname>hedef</varname> sonra yazılır.
</para>
     </glossdef>
    </glossentry>
    <glossentry>
     <glossterm>
      <command>mcopy </command>
      <varname>kaynak hedef</varname>
     </glossterm>
     <glossdef>
      <para>
DOS'tan Unix'e ya da tersine (disketi bağlamanız şart değil) bir dosyayı başka bir yere
kopyalar. Aynı mantıkta çalışan <userinput>mdir, mcd, mren, mmove, mdel, mmd, mrd, mformat</userinput> gibi komutlar da vardır.
</para>
     </glossdef>
    </glossentry>
    <glossentry>
     <glossterm>
      <command>ln </command>
      <varname>hedef</varname>
      <literal>[</literal>
      <varname>isim</varname>
      <literal>]</literal>
     </glossterm>
     <glossdef>
      <para>
Sözkonusu <varname>hedef</varname> e sabit bağ oluşturur. Sözkonusu dosyalar iki yerde de var gibi gözükür, herhangibir değişiklik diğerini de etkiler, biri silindiğinde diğeri kalır. Sabit bağların kısıtlamaları, bağ dosyası ile asıl dosyanın aynı dosya sistemi içinde olması gerekliliği ve dizinlerle özel dosyalara sabit bağ verilememesidir.
</para>
     </glossdef>
    </glossentry>
    <glossentry>
     <glossterm>
      <command>ln -s </command>
      <varname>hedef</varname>
      <literal>[</literal>
      <varname>isim</varname>
      <literal>]</literal>
     </glossterm>
     <glossdef>
      <para><varname>hedef</varname> 'e bir sembolik bağ dosyası (<varname>isim</varname> verilmezse <varname>hedef</varname> ile aynı isimde) oluşturur. Sembolik bağda <varname>hedef</varname> 'in nerede bulunacağının bilgisi vardır. Sembolik bağlar dizinler için de kullanılabilir. Tek sorunu <varname>hedef</varname> silindiğinde bağ bozulmuş olur.
</para>
     </glossdef>
    </glossentry>
    <glossentry>
     <glossterm>
      <command>rm </command>
      <varname>dosya ...</varname>
     </glossterm>
     <glossdef>
      <para>
Verilen <varname>dosya</varname> ları siler. Sileceğiniz dosyanın sahibi olmanız gerekir.
</para>
     </glossdef>
    </glossentry>
    <glossentry>
     <glossterm>
      <command>mkdir </command>
      <varname>dizin</varname>
     </glossterm>
     <glossdef>
      <para><varname>dizin</varname> dizinini oluşturur.
</para>
     </glossdef>
    </glossentry>
    <glossentry>
     <glossterm>
      <command>rmdir </command>
      <varname>dizin ...</varname>
     </glossterm>
     <glossdef>
      <para>
Belirtilen <varname>dizin</varname> 'ler boşsa silinir.
</para>
     </glossdef>
    </glossentry>
    <glossentry>
     <glossterm>
      <command>rm -r </command>
      <varname>dosya ...</varname>
     </glossterm>
     <glossdef>
      <para>
Dosya ve dizinleri ve dizinlerin içindeki dizinleri ardarda siler. Root olarak kullanırken dikkat edin, çünkü herşeyi silebilirsiniz!.
</para>
     </glossdef>
    </glossentry>
    <glossentry>
     <glossterm>
      <command>cat </command>
      <varname>dosya </varname>
      <command>| more</command>
     </glossterm>
     <glossdef>
      <para>
Bir dosyayı sayfa sayfa görüntülemek için kullanılır.
</para>
     </glossdef>
    </glossentry>
    <glossentry>
     <glossterm>
      <command>less </command>
      <varname>dosya</varname>
     </glossterm>
     <glossdef>
      <para>
Önceki komuta eşdeğerdir,  biraz daha fazla özellikleri vardır
</para>
     </glossdef>
    </glossentry>
    <glossentry>
     <glossterm>
      <command>vim </command>
      <varname>dosya</varname>
     </glossterm>
     <glossdef>
      <para>
Bir metin dosyasını düzenlemek için kullanılır. Aynı türden nano, joe, mcedit gibi
metin düzenleyicileri de kullanabilirsiniz, ancak <userinput>vim</userinput> ile UTF-8 kodlu metinleri de düzenleyebilirsiniz. Diğerleri bunu yapamaz.
</para>
     </glossdef>
    </glossentry>
    <glossentry>
     <glossterm><command>find / -name </command>"<varname>dosya</varname>"</glossterm>
     <glossdef>
      <para><varname>dosya</varname> adlı dosyayı en üst dizinden itibaren aramaya başlar. Dosya ismi, * ve ? gibi arama karakterleri de içerebilir. Örneğin benim sistemimde "<literal>fazlames*</literal>" dizgesi ile <filename>fazlamesai.net.txt</filename> ve <filename>fazlamesai.org.txt</filename> dosyaları bulunuyor.
</para>
     </glossdef>
    </glossentry>
    <glossentry>
     <glossterm>
      <command>locate </command>
      <varname>dosyaismi</varname>
     </glossterm>
     <glossdef>
      <para><userinput>find</userinput> gibidir, fakat düzenli olarak oluşturulan bir veritabanına bağlıdır, sistemdeki son değişikliklerden haberi olmayabilir.
</para>
     </glossdef>
    </glossentry>
    <glossentry>
     <glossterm>
      <command>touch </command>
      <varname>dosya</varname>
     </glossterm>
     <glossdef>
      <para><varname>dosya</varname> isimli dosyanın tarih bilgilerini deşiştirir. Eğer bu <varname>dosya</varname> yoksa sıfır bayt uzunluğunda oluşturur.
</para>
     </glossdef>
    </glossentry>
    <glossentry>
     <glossterm>
      <command>xinit</command>
     </glossterm>
     <glossdef>
      <para>
Pencere yöneticisi olmayan bir X oturumu açar.
</para>
     </glossdef>
    </glossentry>
    <glossentry>
     <glossterm>
      <command>startx</command>
     </glossterm>
     <glossdef>
      <para>
Pencere yöneticili bir X oturumu açar. DOS'daki win komutu gibidir.
</para>
     </glossdef>
    </glossentry>
    <glossentry>
     <glossterm>
      <command>startx -- :1</command>
     </glossterm>
     <glossdef>
      <para>
1 numaralı ekranda X oturumu açar, ilk ekran 0 dır ve komut için öntanımlıdır. Ekranlar arasında &lt;Ctrl&gt;&lt;Alt&gt;&lt;F7-F8 ...&gt; ile geçiş yapabilirsiniz.
</para>
     </glossdef>
    </glossentry>
    <glossentry>
     <glossterm>
      <command>xterm</command>
     </glossterm>
     <glossdef>
      <para>
Basit bir X uçbirimi açar. Daha hafif sürümleri (rxvt, aterm, eterm gibi) bulunur ve tercih edilir.
</para>
     </glossdef>
    </glossentry>
    <glossentry>
     <glossterm>
      <command>shutdown -h now</command>
     </glossterm>
     <glossdef>
      <para>
Sistemi durdurur. ATX sistemlerde ayrıca makinayı kapatır.
</para>
     </glossdef>
    </glossentry>
    <glossentry>
     <glossterm>
      <command>halt</command>
     </glossterm>
     <glossdef>
      <para><userinput>shutdown -h now</userinput> ile aynıdır. Sistemi durdurur.
</para>
     </glossdef>
    </glossentry>
    <glossentry>
     <glossterm>
      <command>reboot</command>
     </glossterm>
     <glossdef>
      <para><userinput>shutdown -r now</userinput> ile aynıdır. Sistemi yeniden başlatır.
</para>
     </glossdef>
    </glossentry>
   </glosslist>
  </para>
 </sect1>
 <sect1 xml:id="kitapcik-komutlar-arsivleme">
  <title>Dosya Sıkıştırma ve Açma Komutları</title>
  <para>
   <glosslist>
    <glossentry>
     <glossterm>
      <command>gzip -9 </command>
      <varname>dosya</varname>
     </glossterm>
     <glossdef>
      <para>
Belirtilen <varname>dosya</varname> yı en iyi şekilde sıkıştırır ve <varname>dosya.gz</varname> haline getirir.
</para>
     </glossdef>
    </glossentry>
    <glossentry>
     <glossterm>
      <command>bzip2 </command>
      <varname>dosya</varname>
     </glossterm>
     <glossdef>
      <para>
Belirtilen <varname>dosya</varname> yı en iyi şekilde sıkıştırır ve <varname>dosya.bz2</varname> haline getirir. Çoğunlukla <userinput>gzip</userinput>'den daha iyi sıkıştırır.
</para>
     </glossdef>
    </glossentry>
    <glossentry>
     <glossterm>
      <command>gunzip </command>
      <varname>dosya.gz</varname>
     </glossterm>
     <glossdef>
      <para><userinput>gzip</userinput> ile sıkıştırılmış <varname>dosya.gz</varname>  dosyasını
<varname>dosya</varname> olarak açar.
</para>
     </glossdef>
    </glossentry>
    <glossentry>
     <glossterm>
      <command>bunzip2 </command>
      <varname>dosya.bz2</varname>
     </glossterm>
     <glossdef>
      <para><userinput>bzip2</userinput> ile sıkıştırılmış <varname>dosya.bz2</varname>  dosyasını
<varname>dosya</varname> olarak açar.
</para>
     </glossdef>
    </glossentry>
    <glossentry>
     <glossterm>
      <command>tar -xvf </command>
      <varname>arsiv.tar</varname>
     </glossterm>
     <glossdef>
      <para>
İsmi <varname>arsiv.tar</varname> gibi belirtilen (sıkıştırılmamış) arşiv dosyasını bulunulan dizine açar.
</para>
     </glossdef>
    </glossentry>
    <glossentry>
     <glossterm>
      <command>tar -zxvf </command>
      <varname>arsiv.tar.gz</varname>
     </glossterm>
     <glossdef>
      <para>
İsmi <varname>arsiv.tar.gz</varname> gibi belirtilen sıkıştırılmış arşiv dosyasını bulunulan dizine açar. Dosya uzantısı <filename>.tar.gz</filename> olan dosyalardan
başka <filename>.tgz</filename> olan dosyaları da açar.
</para>
     </glossdef>
    </glossentry>
    <glossentry>
     <glossterm>
      <command>tar -zxvf </command>
      <varname>arsiv.tar.gz </varname>
      <command>-C </command>
      <varname>dizin</varname>
     </glossterm>
     <glossdef>
      <para>
Sıkıştırılmış arşiv dosyasını belirtilen <varname>dizin</varname>e  açar.
</para>
     </glossdef>
    </glossentry>
    <glossentry>
     <glossterm>
      <command>tar -jxvf </command>
      <varname>arsiv.tar.bz2 </varname>
      <command>-C </command>
      <varname>dizin</varname>
     </glossterm>
     <glossdef>
      <para>
Bzip2 ile sıkıştırılmış arşiv dosyasını belirtilen <varname>dizin</varname> e açar. (Eski sürümlerde <option>-Ixvf</option> kullanılırdı.)
</para>
     </glossdef>
    </glossentry>
    <glossentry>
     <glossterm>
      <command>tar -zcvf </command>
      <varname>arsiv.tar.gz dizin1 dizin2 ... dosya1 dosya2 ...</varname>
     </glossterm>
     <glossdef>
      <para>
Belirtilen <varname>dizin</varname> ve/veya <varname>dosya</varname> ları <varname>arsiv.tar</varname> dosyası haline getirir ve ardından gzip ile sıkıştırıp <varname>arsiv.tar.gz</varname> haline getirir.
</para>
     </glossdef>
    </glossentry>
    <glossentry>
     <glossterm>
      <command>unzip </command>
      <varname>arsiv.zip </varname>
      <command>-d </command>
      <varname>dizin</varname>
     </glossterm>
     <glossdef>
      <para><varname>arsiv.zip</varname> zip arşivini belirtilen <varname>dizin</varname> e açar.
</para>
     </glossdef>
    </glossentry>
    <glossentry>
     <glossterm>
      <command>unarj e </command>
      <varname>arsiv.arj</varname>
     </glossterm>
     <glossdef>
      <para><varname>arsiv.arj</varname> arj arşivini açar.
</para>
     </glossdef>
    </glossentry>
    <glossentry>
     <glossterm>
      <command>uudecode -o </command>
      <varname>hedef kaynak</varname>
     </glossterm>
     <glossdef>
      <para><userinput>uuencode</userinput> ile kodlanmış (genelde eposta ekleri) dosyayı açar.
</para>
     </glossdef>
    </glossentry>
   </glosslist>
  </para>
 </sect1>
 <sect1 xml:id="kitapcik-komutlar-bilgilenme">
  <title>Bilgi Edinme Komutları</title>
  <para>
   <glosslist>
    <glossentry>
     <glossterm>
      <command>pwd</command>
     </glossterm>
     <glossdef>
      <para>
Bulunduğunuz dizinin ismini verir.
</para>
     </glossdef>
    </glossentry>
    <glossentry>
     <glossterm>
      <command>hostname</command>
     </glossterm>
     <glossdef>
      <para>
Makinanın konak ismini verir.
</para>
     </glossdef>
    </glossentry>
    <glossentry>
     <glossterm>
      <command>whoami</command>
     </glossterm>
     <glossdef>
      <para>
Sisteme giriş yaparken yazdığınız kullanıcı isminizi verir.
</para>
     </glossdef>
    </glossentry>
    <glossentry>
     <glossterm>
      <command>id </command>
      <literal>[</literal>
      <varname>kullanıcı_ismi</varname>
      <literal>]</literal>
     </glossterm>
     <glossdef>
      <para>
Kullanıcının kullanıcı kimliği, birincil grup kimliği ve üyesi olduğu grupları gösterir.
</para>
     </glossdef>
    </glossentry>
    <glossentry>
     <glossterm>
      <command>date</command>
     </glossterm>
     <glossdef>
      <para>
Sistem tarihi göstermek ya da değiştirmek için kullanılır. Tarihin yerele özgü gösterimle basılmasını isterseniz <userinput>date +%c</userinput> yazın. Örneğin
"tr_TR" yereli için sadece <userinput>date</userinput> komutu <literal>Prş Eki 23 21:31:06 EEST 2003</literal> basarken <userinput>date +%c</userinput> komutu <literal>Prş 23 Eki 2003 21:31:19 EEST</literal> basar.
</para>
      <para><userinput>date 102321322003</userinput> komutu sistem tarihini <literal>Prş Eki 23 21:32:00 EEST 2003</literal> yapar. Donanım saatini değiştirmek için <userinput>setclock</userinput> komutunu kullanmanız gerekir.
</para>
     </glossdef>
    </glossentry>
    <glossentry>
     <glossterm>
      <command>time</command>
     </glossterm>
     <glossdef>
      <para>
Belli bir komutun işlemini bitirmesinin ne kadar süre tuttuğunu gösterir.
Örneğin, ir dizinin listelenme süresini <userinput>time ls</userinput> ile öğrenebilirsiniz.
</para>
     </glossdef>
    </glossentry>
    <glossentry>
     <glossterm>
      <command>who</command>
     </glossterm>
     <glossdef>
      <para>
O an sistemde bulunan kullanıcıların kullanıcı isimlerini, hangi uçbirimlerde çalıştıklarını ve sisteme giriş tarih ve saatlerini gösterir.
</para>
     </glossdef>
    </glossentry>
    <glossentry>
     <glossterm>
      <command>finger </command>
      <literal>[</literal>
      <varname>kullanıcı_ismi</varname>
      <literal>]</literal>
     </glossterm>
     <glossdef>
      <para>
Belli bir kullanıcı hakkındaki bilgi verir.
</para>
     </glossdef>
    </glossentry>
    <glossentry>
     <glossterm>
      <command>last</command>
     </glossterm>
     <glossdef>
      <para>
Sisteme en son giriş yapmış kullanıcıların bugünden geriye doğru listesi.
</para>
     </glossdef>
    </glossentry>
    <glossentry>
     <glossterm>
      <command>history | more</command>
     </glossterm>
     <glossdef>
      <para>
Kabuğa son girdiğiniz komutların listesi. <userinput>| more</userinput> sayesinde sayfa sayfa okuyabilirsiniz.
</para>
     </glossdef>
    </glossentry>
    <glossentry>
     <glossterm>
      <command>uptime</command>
     </glossterm>
     <glossdef>
      <para>
Makinanın ne kadar süredir açık olduğu bilgisini verir.
</para>
     </glossdef>
    </glossentry>
    <glossentry>
     <glossterm>
      <command>ps</command>
     </glossterm>
     <glossdef>
      <para>
Kullanıcının kullandığı uçbirimde çalıştırmakta olduğu komutların ve süreçlerin listesi.
</para>
     </glossdef>
    </glossentry>
    <glossentry>
     <glossterm>
      <command>ps -ax | more</command>
     </glossterm>
     <glossdef>
      <para>
Sistemin açılışından beri çalışmakta olan bütün süreçlerin listesi.
</para>
     </glossdef>
    </glossentry>
    <glossentry>
     <glossterm>
      <command>top</command>
     </glossterm>
     <glossdef>
      <para>
Temel sistem durumu, çalışmakta olan süüreçler ne kadar bellek/işlemci kullandıkları vs.
</para>
     </glossdef>
    </glossentry>
    <glossentry>
     <glossterm>
      <command>uname -a</command>
     </glossterm>
     <glossdef>
      <para>
Sistem hakkında çekirdek sürümünü, işlemci türü gibi bilgiler.
</para>
     </glossdef>
    </glossentry>
    <glossentry>
     <glossterm>
      <command>free</command>
     </glossterm>
     <glossdef>
      <para>
Bellek kullanımını gösterir.
</para>
     </glossdef>
    </glossentry>
    <glossentry>
     <glossterm>
      <command>df -h</command>
     </glossterm>
     <glossdef>
      <para>
Bağlı sabit disk bölümlerinin doluluk oranlarını gösterir.
</para>
     </glossdef>
    </glossentry>
    <glossentry>
     <glossterm>
      <command>du -sk </command>
      <literal>[</literal>
      <varname>dizin</varname>
      <literal>]</literal>
     </glossterm>
     <glossdef>
      <para>
Belirtilen <varname>dizin</varname> in (belirtilmezse bulunduğunuz dizinin) içeriğinin diskte kapladığı alanın kB cinsinden boyutunu verir.
</para>
     </glossdef>
    </glossentry>
    <glossentry>
     <glossterm>
      <command>cat /proc/interrupts</command>
     </glossterm>
     <glossdef>
      <para>
Çekirdek tarafından tanımlanmış sistem kesmelerinin listesi.
</para>
     </glossdef>
    </glossentry>
    <glossentry>
     <glossterm>
      <command>cat /proc/version</command>
     </glossterm>
     <glossdef>
      <para>
Linux çekirdeğinin sürüm bilgileri.
</para>
     </glossdef>
    </glossentry>
    <glossentry>
     <glossterm>
      <command>cat /proc/filesystems</command>
     </glossterm>
     <glossdef>
      <para>
Çekirdekte tanımlı kullanılabilecek dosya sistemlerinin listesi.
</para>
     </glossdef>
    </glossentry>
    <glossentry>
     <glossterm>
      <command>cat /etc/printcap</command>
     </glossterm>
     <glossdef>
      <para>
Yazıcıların düzeni.
</para>
     </glossdef>
    </glossentry>
    <glossentry>
     <glossterm>
      <command>lsmod</command>
     </glossterm>
     <glossdef>
      <para>
Yüklü çekirdek modüllerinin listesi.
</para>
     </glossdef>
    </glossentry>
    <glossentry>
     <glossterm>
      <command>set, declare, export</command>
     </glossterm>
     <glossdef>
      <para>
Üçü de kabukta tanımlı ortam değişkenlerinin listesini verir. Tümünü (miras alınanlar dahil) sadece <userinput>declare</userinput> verir.
</para>
     </glossdef>
    </glossentry>
    <glossentry>
     <glossterm>
      <command>echo $PATH</command>
     </glossterm>
     <glossdef>
      <para>
PATH ortam değişkeninin değerini gösterir. PATH, kullanıcı tarafından çalıştırılabilecek yazılımların aranacakları yerleri kabuğa bildirmek için kullanılır.
</para>
     </glossdef>
    </glossentry>
    <glossentry>
     <glossterm>
      <command>dmesg | more</command>
     </glossterm>
     <glossdef>
      <para>
Sistem açılışından itibaren çekirdek tarafından üretilen iletiler. Bu iletiler <filename>/proc/kmsg</filename> dosyasında bulunur ve <userinput>dmesg</userinput> komutu sadece tampondaki son iletileri gösterir.
</para>
     </glossdef>
    </glossentry>
   </glosslist>
  </para>
 </sect1>
 <sect1 xml:id="kitapcik-acil-durumlar">
  <title>Acil Durum Çözümleri ve Genel Çözümler</title>
  <sect2>
   <title>Yeni bir disk bölümü oluşturmak</title>
   <para>
Bu noktada Linux'un sabit diskleri nasıl tanıdığı konusunda bir şeyler açıklamakta fayda var sanırım. Linux sabit diski cinsine, hangi IDE kablosuna takılı olduğuna ve master/slave ayarlarına göre tanır. Örnek:
</para>
   <para>
    <literallayout>
1. IDE kablosuna bağlı master sabit disk <literal>/dev/hda</literal>'dır
2. IDE kablosuna bağlı slave sabit disk ise <literal>/dev/hdd</literal>'dir.
</literallayout>
   </para>
   <para>
Dolayısıyla ana sabit diskimizde yer açtığımızı düşünürsek vereceğimiz komut,
</para>
<screen># cfdisk /dev/hda</screen>
   <para>
olacaktır. Evet, şu anda <filename>/dev/hda</filename>'nın bölümlerini görüyoruz. Burada görmemiz gereken şey tahminen
</para>
<screen>                                       cfdisk 2.11l

                                   Sabit Disk: /dev/hdb
                                 Size: 40060403712 bytes
                  Kafa: 255        Sektör/İz: 63         Silindir: 4870

   İsim        Flama       Bölüm Türü   DS Türü        [Etiket]        Boy (MB)
--------------------------------------------------------------------------------
   hda1        Açılış      Birincil     Win95 FAT32                     530.11
   hda2                    Ek           Win95 Ext'd                   38588.13
   hda5                    Mantıksal    Win95 FAT32                    9647.0
   hda6                    Mantıksal    Linux ext2                     9647.0
   hda7                    Mantıksal    Linux swap                      987.97
                           Boş alan                                   18306.20

         [  Sil ]  [Yardım]  [Sığdır] [ Yeni ]  [  Yaz ]  [ Çık  ]
         [ Türü ]  [ Birim]  [Kaydet]

</screen>
   <para>böyle bir ekrandır.</para>
   <para>
Yeni bölüm oluştururken bizim ayarlayacağımız disk bölümü "Boş alan" ile belirtilen bölümlenmemiş alanda olacaktır. Bu yüzden ok tuşları <literal>[ Yeni ]</literal> alanının üzerine gelip &lt;Enter&gt; tuşuna basacağız. Bunu verdiğimizde <userinput>cfdisk</userinput> bize doğrudan bu alanı Linux olarak ayırır. Bunu yaparken de ne kadar yer ayıracağını sorar. Verdiğimiz örnekte elimizde 18306 MB boş alan bulunmakta, bunun önce 10000'ini sonra da kalanını Linux için ayıralım. Şimdi bunun için bize ayırmak istediğimiz yer sorulduğunda 10000 diyeceğiz ve otomatik olarak Linux bölümü oluşturulacak. Sonra kalan alanı için de aynı işlemi yapacağız. Son durum şöyle olacak:
</para>
<screen>   İsim        Flama       Bölüm Türü   DS Türü        [Etiket]        Boy (MB)
--------------------------------------------------------------------------------
   hda1        Açılış      Birincil     Win95 FAT32                     530.11
   hda2                    Ek           Win95 Ext'd                   38588.13
   hda5                    Mantıksal    Win95 FAT32                    9647.0
   hda6                    Mantıksal    Linux ext2                     9647.0
   hda7                    Mantıksal    Linux swap                      987.97
   hda8                    Mantıksal    Linux ext2                     9647.0
   hda9                    Mantıksal    Linux ext2                     8835.71
</screen>
   <para>
Yapacağımız son işlem ise <literal>[  Yaz ]</literal> seçeneğini seçip bu disk bölümlenme bilgilerini diske yazıp geçerli hale getirmek. Bu noktada isterseniz sil baştan yapıp yeniden bölümlenme yapabilirsiniz, daha hiçbir şey yazılmadı sabit diske.
</para>
   <para><literal>[ Çık  ]</literal> seçeneğini de kullandiktan sonra yapmamiz gereken,
</para>
<screen># mke2fs -O sparse_super,filetype,has_journal /dev/hda8</screen>
   <para>
ile Linux bölümünü ext3 dosya sistemine göre biçimlemektir. Bu işlemi <filename>/dev/hda9</filename> için de yaptıktan sonra yeni disk bölümleriniz sisteme bağlanmaya hazırdır.
</para>
  </sect2>
  <sect2>
   <title>Sabit diskde hata var!</title>
   <para>
Sabit diskde bir hata durumunda sistem büyük ihtimalle tamir modunda açılmak için sizden
root parolası isteyecektir. Hatta bu bile olmayabilir. Böyle bir durumda yapmanız gereken
başka bir disk bölümündeki başka bir Linux kurulumundan ya da kurulum yaptığınız CD'den sistemi tamir kipinde başlatıp kök dosya sistemini sisteme bağlamadan (<userinput>mount</userinput> komutu) <userinput>fsck</userinput> komutu ile disk kontrolü yapmaktır. ext2 ve ext3 sistemlerde bu komutu şöyle çalıştırabilirsiniz:
</para>
<screen># e2fsck -fy /dev/hda6</screen>
   <para>
Büyük ihtimalle sorun hallolacaktır. ext3 dosya sistemlerinde bu işlem pek gerekmez. Çoğunlukla dosya sistemi çekirdek tarafından jurnal dosyasındaki bir önceki sorunsuz haline getirilir. Böyle bir durumun başlıca oluşma sebebi disk kafası faaliyet halindeyken enerjinin kesilmesidir. Bu bakımdan diske birşeyler yazılırken ya da okunurken sistemi makina üzerindeki düğmelerden kapatmayın. Önceki bölümlerde bahsedilen komutları kullanarak sistemi kapatın ya da yeniden başlatın. O zaman hemen hemen hiç sorun çıkmaz. Sadece arasıra çekirdek olası hatalara karşı disk denetimi yapar.
</para>
  </sect2>
  <sect2>
   <title>Disk bölümlerinin ve CDROM'ların sisteme bağlanması</title>
   <para>
Yeni auto-mount sistemler dışında Linux'da ana dosya sisteminin parçası olmayan  sabit disk bölümleri ile çıkarılıp takılabilir ortamlara (CD, disket gibi) dosya sisteminde
bir boş dizin oluşturulup bu dizin altına bağlanarak erişilebilir.  Örneğin DOS C:\ bölümünü kök dosya sisteminin altına bağlamaya çalışalım. Önce <filename>/mnt</filename> dizini altında bir dizin oluşturalım:
</para>
<screen># mkdir /mnt/C:</screen>
   <para>
Unutmayın, dosya/dizin isimlerinde her karakteri kullanabiliyoruz.
Sonra <filename>/dev/hda1</filename> bölümünü bu dizine bağlayalım:
</para>
<screen># mount -t auto /dev/hda1 /mnt/C:</screen>
   <para>
artık C:\ sürücünüze ulaşmak istediğinizde yapmanız gereken <filename>/mnt/C:</filename> dizinini kullanmak olacaktır.
</para>
   <para>
Aynı şekilde CD ve disketleri de sisteme bağlayabiliriz. CDROM sürücünüzdeki diski sisteme bağlamak için:
</para>
<screen># mount -t auto /dev/cdrom /mnt/cdrom</screen>
   <para>
komutunu kullanıyoruz. Özellikle bağlı CD'ler CDROM'dan çıkarılamazlar, çıkarmak için sistemden ayrılmaları gerekir:
</para>
<screen># umount /dev/cdrom</screen>
   <para>
Eğer o anda kullandığınız herhangibir yazılım CDROM'a erişiyorsa ya da  <filename>/mnt/cdrom</filename> dizininden bu işlemi yapmaya çalışıyorsanız yapamazsınız.
Önce dizindeyseniz dizinden çıkın (en kolayı <userinput>cd</userinput> ile ev dizininize geçin). Başka bir yazılımın kullanıp kullanmadığını <userinput>ps -ef</userinput> ile
alacağınız listede bir sürecin <filename>/mnt/cdrom/dosya.txt</filename> gibi bir dosyayı açmış olup olmadığına bakın. Böyle bir süreç varsa dosyayı bırakmasını sağlayın
ya da süreci öldürün (hemen aşağıda nasıl öldüreceğiniz anlatılıyor). Bunu da yapıp <userinput>umount</userinput> komutu ile diski sistemden ayırdıktan sonra diski artık yuvasından çıkarabilirsiniz.
</para>
  </sect2>
  <sect2>
   <title>Sistemi öldürmeyin, süreci öldürün!</title>
   <para>
Linux'da bir süreç sorun çıkardığında sistem yeniden başlatılmaz, sorun çıkaran süreç öldürülür, sistem yaşatılır. Örneğin <userinput>mozilla</userinput>'yı öldürmek isteyelim (çok sık başıma geliyor da).
</para>
<screen>$ ps -ax | grep mozilla
2500 ?        S      0:01 /usr/lib/mozilla-1.2.1/mozilla-bin
2508 pts/2    S      0:00 grep mozilla
$ kill -9 2500
$
</screen>
   <para>
Ya da sadece <userinput>killall mozilla-bin</userinput> komutuyla süreç kimliğini (PID) öğrenmeden (yazılımın tam ismini bilmeniz gerekir) süreci öldürebilirsiniz.
</para>
  </sect2>
  <sect2>
   <title>Ethernet kartları</title>
   <para>
Çok sık rastlanan bir durum olarak, makinanıza ethernet kartı taktınız fakat hangi modülü
kullanacağınızı bilmiyorsunuz. Bütün mevcut ethernet modüllerini listelemek için
</para>
<screen># modprobe -l -t drivers/net -a \*</screen>
   <para>
ardından da <userinput>lsmod</userinput> komutu ile yüklenmiş modüllere bakıp hangisinin sizin modülünüz olduğunu görebilirsiniz.
</para>
  </sect2>
  <sect2>
   <title>Ağ ayarları</title>
   <para><userinput>ifconfig -a</userinput> ile baktığımızda eğer <literal>eth0</literal> varsa modül düzgün çalışıyordur, ama <userinput>ifconfig</userinput> ile baktığımızda sadece <literal>lo</literal> gözüküyorsa, <literal>eth0</literal> gözükmüyorsa ethernetinizi yapılandırmanız gerekir.
</para>
   <para>
Öncelikle ağda ne kullanılıyor, sabit IP'ler mi var yoksa dinamik IP'ler mi? Mesela windows makinalarda ağ ayarlarında bir IP yazıyor mu yoksa otomatik mi alıyor?
</para>
   <para>
Eğer otomatikse yapacağınız şey çok kolay:
</para>
<screen># dhclient -q eth0</screen>
   <para>
Yok eğer böyle değilse size tahsis edilmiş olan IP'yi sistem yöneticinizden öğrenin. Büyük ihtimalle linux kurduğunuz için size bozulacaktır, umursamayın <literal>;)</literal> diyelim <literal>192.168.0.15</literal> verdi. Eğer aksini söylemezse (özellikle de şirketinizde 200 civarı makina yoksa) ağ maskeniz
<literal>255.255.255.0</literal>'dır ama siz yine de sorun. Komutumuz:
</para>
<screen># ifconfig eth0 192.168.0.15 netmask 255.255.255.0 broadcast 192.168.0.255</screen>
   <para>
olacaktır. Eveet artık adresimiz var, istersek <userinput>ifconfig -a</userinput> ile kontrol edebiliriz.
</para>
   <para>
Fakat hala internete çıkamıyoruz. Diyelim ki ağgeçitimiz <literal>192.168.0.1</literal> olsun. O zaman komutumuz:
</para>
<screen># route add default gw 192.168.0.1</screen>
   <para>olacaktır. Şimdi bakalım:</para>
<screen># ping 212.156.4.4</screen>
   <para>
eveet internete çıkış var, fakat <userinput>ping ns1.ttnet.net.tr</userinput> cevap vermiyor. Şimdi de DNS ayarımız kaldı, o da <filename>/etc/resolv.conf</filename> içine:
</para>
<screen>nameserver 212.156.4.4</screen>
   <para>satırını eklemek şeklinde olacak. Tekrar deniyoruz:
</para>
<screen># ping ns1.ttnet.net.tr</screen>
  </sect2>
  <sect2>
   <title>Açık portları görmek</title>
   <para>
Makinanızda açık portları görmek için vermeniz gereken komut çok basit:
</para>
<screen># netstat -tap</screen>
  </sect2>
  <sect2>
   <title>Diğer kartlar</title>
   <para>
Linux'un en sancılı yanlarından biri olan modül tanıtmanın en önemli yardımcısı <userinput>lspci</userinput> komutudur.
</para>
  </sect2>
  <sect2>
   <title>Çekirdek Derlemek</title>
   <simplelist>
    <member>Önce <link xlink:href="http://www.kernel.org/"/>'dan kendinize en uygun çekirdeği indirin.</member>
    <member>Ardından <filename>/usr/src</filename> altına açın.</member>
    <member>Aynı dizinde bir linux sembolik bağı oluşturun: <userinput>ls -s linux-2.4.21 linux</userinput></member>
    <member>
     Şimdi bu dizine gelip <userinput>make xconfig</userinput> ya da <userinput>make menuconfig</userinput> komutunu verin. İlki X altında, diğeri konsolda çalışır.
     </member>
     <member>Çıkan ekranlardan gerekli aygıtlarınızı seçin.
    </member>
     <member><literal>Save</literal> seçin ve çıkın ve sırayla aşağıdaki komutları verin.
    </member>
     <member><userinput>make dep</userinput> (2.6 çekirdeklerde bu komuta gerek yok)
    </member>
     <member><userinput>make clean</userinput>
    </member>
     <member><userinput>make bzImage</userinput>
    </member>
     <member><userinput>make modules</userinput>
    </member>
     <member><userinput>make modulse-install</userinput>
    </member>
     <member><userinput>make install</userinput>
    </member>
   </simplelist>
   <para>Son komut derlenmiş çekirdeği <filename>/boot</filename> dizinine kaydedecek ve <filename>/etc/lilo.conf</filename> dosyasını yeni çekirdeğe göre güncelleyip sonra da bu ayarları etkinleştirecektir. Yine de <filename>/etc/lilo.conf</filename> dosyanızı kontrol edin ve <userinput>lilo</userinput> komutunu tekrar verin.
   </para>
  </sect2>
 </sect1>
 <sect1 xml:id="kitapcik-adresler">
  <title>Linux ile ilgili adresler</title>
  <para>
Linux konusunda bilgi almak veya dağıtım edinmek için kullanabileceğiniz Türkçe siteler:
  </para>
  <simplelist>
   <member><link xlink:href="http://www.linux.org.tr"/></member>
   <member><link xlink:href="http://www.uludag.org.tr"/></member>
   <member><link xlink:href="http://www.debian.org.tr"/></member>
   <member><link xlink:href="http://gnu-tr.sourceforge.net"/></member>
   <member><link xlink:href="http://www.gnome.org.tr"/></member>
   <member><link xlink:href="http://www.kde.org.tr"/></member>
   <member><link xlink:href="http://www.fazlamesai.net"/></member>
   <member><link xlink:href="http://www.fazlamesai.org"/></member>
   <member><link xlink:href="http://ileriseviye.org"/></member>
   <member><link xlink:href="http://www.enderunix.org"/></member>
   <member><link xlink:href="http://www.linux34.com"/></member>
  </simplelist>
  <para>
Ve tabii <command>belgeler.org</command> <userinput>:-)</userinput>
</para>
 </sect1>
</article>
