<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!--DOCTYPE article SYSTEM "../../docbook/dtd/docbookx.dtd"-->
<!-- ********************************************************************
     $Id: xdm-terminal-NASIL.xml,v 1.2 2002/10/03 19:38:23 nilgun Exp $
     ******************************************************************** -->

<article xml:id="xdm-terminal-nasil" lang="tr">
  <info>
    <title>XDM Terminal</title>
    <author>
     <personname><firstname>Erkan Kaplan</firstname>
    </author>
    <pubdate>20 Eylül 2002</pubdate>
     <revhistory>
       <revision>
          <revnumber>1.0</revnumber>
          <date>20 Eylül 2002</date>
          <authorinitials>erkaN</authorinitials>
          <revremark>
             İlk sürüm
          </revremark>
       </revision>
     </revhistory>
     <abstract>
        <para>
Bu belgede XDM yardımıyla sunucudaki XFree86'nın ağdaki diğer makinalar tarafından nasıl kullanılacağı kısaca anlatılmıştır.
        </para>
     </abstract>
    <legalnotice><title>Yasal Uyarı</title><para>
Bu belgenin, <emphasis>XDM Terminal</emphasis> 1.0 sürümünün <emphasis role="bold">telif hakkı © 2002 <emphasis>Erkan Kaplan</emphasis></emphasis>'a aittir. &notice.gpl;</para>
      &notice.disc;
    </legalnotice>
  </info>
  <sect1 xml:id="xdm-terminal-nasil_giris">
    <title>Giriş</title>
    <para>
Bu belge hazırlanırken <link xlink:href="http://www.tldp.org/HOWTO/mini/XDM-Xterm/index.html">XDM and X Terminal mini-HOWTO</link> göz önünde tutulmuş ve   Sascha Wüstemann'nın Linux User dergisindeki bir yazısı ve benim çabalarım doğrultusunda hazırlanmıştır.
    </para>
    <para>
Umarım herkese yardımcı olur. Saygılar erkaN</para>
  </sect1>
  <sect1 xml:id="xdm-terminal-nasil_nedir">
    <title>XDM Terminal Nedir?</title>
    <para>
Artık üzerinde başka bir iş yapılamayacak kadar zayıf kalmış olan eski PC'ler, eğer güçlü bir sunucu makinanız var ise, bir XDM terminali olarak kullanılabilir. Bu düzenekte, istemci makinanın ekranında, ana sunucu makinanın login ekranı görünür, yani istemci makina bir nevi "thin-client"/X-terminal olarak çalışır, kullanıcı ana sunucu makinaya login eder. İstemci makinada hiç bir kullanıcı işlemi yapılmaz.
    </para><para>
Bu belgede bir Ağ içinde XDM'in yardımı ile sunucu makinadaki XFree86'nın nasıl ağ üzerinden kullanılabileceği kısaca anlatılmıştır. Bu yüzden belge kısa ve öz olarak aktarılmış olabilir.
    </para><para>
Bu belgede sunucu makinaya bağlanan bir istemci makinanın, sunucu makinadan bir XDM-Login penceresi alma işlemi kısaca anlatılır. İstemci makinasından, sistem girişi yapıldığı andan itibaren, sunucu makina tarafında istemci için ayarlanan Kullanıcı Pencere Yöneticisi başlar ve bu istemci makinanın ekranında aynen görülür. Bu belge, bu şekilde işleyen bir X terminalinin nasıl kurulduğunu kısaca anlatmaktadır. Bu yüzden orijinal Howtoya bir göz atılmasında yarar vardır ve burda anlatılanlardan doğacak zararlar için belge yazarı sorumlu değildir.
    </para>
  </sect1>
  <sect1 xml:id="xdm-terminal-nasil_gereken">
    <title>Neler Gerekli?</title>
    <para>
İlk önce hem sunucu makina tarafında hem de istemci makina tarafında <literal>XFree86</literal> ve <literal>XDM</literal> paketlerinin kurulu olması gereklidir. Ayrıca sunucu makina ve istemci makinaların birbirlerinin isimlerini çözümleyebilmeleri gerekir. Yani <literal>ping sunucu_makina_adı</literal> veya <literal>ping istemci_makina_adı</literal> komutlarından olumlu cevap gelmesi gerekmektedir. Bundan başka hem sunucu makinada hem de istemci makinalardaki X-sunucularını doğru ve çalışır bir vaziyette ayarlanmış olması gereklidir.
    </para><para>
Bütün bunlar sağlandıktan sonra artık ayar işlemlerine geçebilirsiniz.
    </para>
    <warning>
      <para>
X-Protokolunda olabilecek olası açıkları göz önünde bulundurmayı unutmayın. Dışardan herhangi birisi ağ üzerinden sizin X-Sunucunuzu dinleyebilir. Bunun için gerekli Güvenlik Duvarı belgelerini okuyup ağınızı koruma altına almayı unutmayın
      </para>
    </warning>
  </sect1>
  <sect1 xml:id="xdm-terminal-nasil_ayar">
    <title>Yapılandırma</title>
    <para>
Bu bölümde gerekli olan ayar dosyalarına nasıl ulaşacağınız ve ayarlayacağınız anlatılmaktadır. Bu sayede Terminal işlevinin düzgün bir şekilde çalışması sağlanacaktır. Yalnız şunu sakın unutmayın. Bazı Linux dağıtımları bu ayar dosyalarını çeşitli dizinler altına koyabilirler. Sizin sisteminiz için geçerli olan PATH yolları farklı olabilir. Mesela XDM dosyaları ya <literal>/etc/X11</literal> dizini altında ya da <literal>/usr/X11R6/lib/X11</literal> dizini altında olabilir. Keza başlatma dosyaları da öyle. Bazı Linux dağıtımlarında başlatma dosyaları <literal>/etc/init.d</literal> veya <literal>/etc/rc.d</literal> dizinleri altında bulunabilir. Bu yüzden kendi sisteminizi biraz tanımakta fayda vardır.
    </para>
    <sect2>
      <title>Sunucu Makina Yapılandırması</title>
      <para>
Yeni Linux dağıtımlarının bir çoğunda, güvenlik nedeni ile <literal>xdm-config</literal> dosyasının içinde aşağıdaki satır bulunmaktadır: (Gizlice dinlemeyi önlemek için):
      </para><para>
<screen>DisplayManager.requestPort: 0</screen>
      </para><para>
Fakat bizim bu güvenlik satırını iptal etmemiz gerekmekdedir. Onu da şöyle yapabiliriz:
      </para><para>
<screen>! DisplayManager.requestPort: 0</screen>
      </para><warning>
        <para>Bu işlemin güvenlik açığı oluşturabileceğini unutmayın.</para>
      </warning><para>
<literal>Xaccess</literal> dosyası sunucu makinaya XDM üzerinden login yapabilecek olan istemci makinaların isimlerini tanımlamak içindir. Bu dosyayı şu şekilde değiştirebilirsiniz:
      </para><para>
<screen>
%hostlist bilgisayar-A bilgisayar-B
* CHOOSER %hostlist
</screen>
      </para><para>
<command>Bilgi</command>: Tabii buradaki bilgisayar-A, bilgisayar-B v.b., istemci makina olacak makinaların isimleri olmalıdır. Eğer 1 tane istemci varsa bile yukarıdaki şekilde tanımlanabilir (sadece ismi yazılarak)
      </para><para>
<literal>Xservers</literal> dosyasında biraz dikkatli olmamız gerekir. Çünkü bu hassas dosyada sunucu makinadaki XDM ile irtibata geçecek olan istemci makinaların ismi yazılması gerekir. Bu dosyayı ilk açtığımızda aşağıdakine benzer bir satır olabilir ve bu satırı KESİNLİKLE değiştirmiyoruz:
      </para><para>
<screen>:0 local /usr/X11R6/bin/X</screen>
      </para><para>
Ancak bu dosyanın içine ve yukardaki satırdan hemen sonraki boşluğa istemci makinaların isimlerini girmemiz gerekir. Bu kısaca şöyle olabilir:
      </para><para>
<screen>
bilgisayar-A:0 foreign
bilgisayar-B:0 foreign
</screen>
      </para><para>
<literal>Xresources</literal> dosyasının içinde ise, yerleşim, pencere büyüklügü, login penceresinin renkleri vs. fazla önem taşımayan ayarlar durur. Bu dosya içinde birşey değiştirmenize gerek yok. Aynen olduğu gibi bırakabilirsiniz.
      </para><para>
<literal>xdm</literal> başlatma betiğinde bir şey değiştirmenize gerek yok. Tek yapmanız gereken xdm'in otomatik olarak boot (sistem açılışı) esnasında başlamasını sağlamak. Yoksa root olarak elle başlatabilirsiniz. (xdm komutunu vermek yeterli olacaktır).
      </para>
    </sect2>
    <sect2>
      <title>İstemci Makina Yapılandırması</title>
      <para>
<literal>inittab</literal> dosyası içindeki XDM ayarlarının herhangi bir seçenek olmadan çalıştırılması gerekmektedir. Yoksa sunucu makinadaki pencere yöneticisinin başlatılması ve istemci makinanın ekranında gösterilmesini engelleyecektir.
        Bu yüzden bu dosya içindeki <literal>XDM</literal> başlatılırken, <literal>ACCESS CONTROL RESTRICTIONS</literal> (Erişim denetim sınırlamaları) kontrolu yapılmamalıdır. Bu yüzden inittab dosyasında aşağıdakilere benzer değişiklikler yapılabilir:
      </para><example>
<screen>
id:5:initdefault
x:5:respawn:/usr/X11R6/bin/X -ac
</screen>
      </example><example>
<screen>
id:4:initdefault:
x1:4:respawn:/usr/X11R6/bin/X -ac
</screen>
      <para>
<command>Açıklaması:</command> <literal>id:&lt;runlevel>:initdefault</literal> satırları ile hangi çalışma seviyesinde (runlevel) sistemin başlatılacağı belirtilir. Bir sonraki satırda ise X-Sunucusu  -ac seçenekleri ile otomatikman başlar.
      </para></example>
    </sect2>
  </sect1>
  <sect1 xml:id="xdm-terminal-nasil_baslat">
    <title>Başlatma</title>
    <sect2>
      <title>Terminallerin Başlatılması</title>
      <para>
Sunucu ve istemci makinalarda yapılan ayar değişikliklerinden sonra yeniden başlatılmaları gerekmektedir. Sunucu makina, bütün günlük bilgilerini <literal>xdm-config</literal> dosyasında belirtilen dosya içine kaydeder. Mesela <literal>/var/log/xdm-errors</literal> ve ayrıca <literal>/var/log/XFree.&lt;terminal-num>.log</literal> dosyaları içinde bütün hatalar ve diğer kayıtlar tutulur. Olası bir hatada ilk önce buraya bakarak başlamak en iyisidir.
      </para>
    </sect2>
    <sect2>
      <title>XDM Sunucusunun Başlatılması</title>
      <para>
Sunucu makina üzerinde XDM sunucusunu başlatmak için aşağıdaki komutları kullanabilirsiniz:
      </para><para>
        <screen>. /etc/init.d/xdm start</screen>
      </para><para>
veya
      </para><para>
        <screen>. /etc/init.d/xdm restart</screen>
      </para><para>
yeterli olacaktır...
      </para>
    </sect2>
    <sect2>
      <title>XDM İstemcilerinin Başlatılması</title>
      <para>
İstemci tarafında da XDM başlatılabilir. Bunun için gerekli olan ve inittab dosyasında belirtilen çalışma seviyesine geçiş yapmak yeterli olacaktır.
      </para><para>
<screen>telinit  3</screen>veya<screen>telinit 4</screen>
      </para><caution>
        <para>
Açık olan bütün pencereler kapatılır. Ayrıca hatalı ve eksik yapılmış bir <literal>inittab</literal> dosyası sisteminizin çökmesine sebeb olabilir. Böyle bir durum karşısında sisteminizi LILO başlarken <literal>single</literal> (tek kullanıcı) kipinde başlatıp, tekrar ayarlarınızı eski hale getirmeniz gerekir.
        </para>
      </caution><para>
Gerekli çalışma seviyesine (runlevel) geçiş sağlandıktan sonra istemci makinanın ekranında XDM Login penceresinin görünür olması gerekir. Bu XDM Login, sunucu makinaya aittir, yani istemci makinadan giriş yapan kullanıcı, tıpkı doğrudan sunucu makinaya bağlı bir kullanıcıymış gibi login yapabilir.
      </para><para>
Bu durumda başlayan, istemci makinadaki X-Sunucusu değil, aksine sunucu makinadaki X-Sunucusudur. Başarılı bir giriş yapıldıktan sonra sunucu makinanın özkaynakları ile kullanıcı için gerekli olan X Pencere Sistemi başlatılmış olur.
      </para>
    </sect2>
  </sect1>
  <sect1 xml:id="xdm-terminal-nasil_sonuc">
    <title>Sonuç</title>
    <para>
Bu kurulum, benim uygulamamda, switch ve 100MB Ağlarda çok güzel performanslar veriyor. Birçok yazılım hiç bir zarar görmeden, sanki ana sunucu makinasındaymış gibi istemci bilgisayarında görüntüleniyor. Ancak Xine gibi Multi Media yazılımlarında istediğim performası alamadım.:-) Buna da katlanmak gerek sanırım:-)
    </para><para>
Bu uygulama sonucunda, artık eskimiş ve güçlü olmayan eski bilgisayarları istemci makina olarak kullanabilirsiniz. Makina, salt, ağ üzerinden sunucu makinasının XDM hizmetini uygulayacağı ve kullanıcı sunucu makinasına giriş yapacağı için istemci makinanın yavaş/eski olması önemli olmayacaktır.
    </para><para>
Daha fazla bilgi için: <link xlink:href="http://www.tldp.org/HOWTO/mini/XDM-Xterm/index.html">XDM and X Terminal mini-HOWTO</link>'ya bakabilirsiniz.
    </para><para>
Esas olarak profesyonel "thin-client" veya X-Terminal çözümlerinin yaptığı bu işlemdir. Bu çözümlerde genelde istemci makina (thin-client, X-terminal), normal bir sabit disk yerine flash gibi hareket etmeyen bir çözüm kullanır.
    </para><para>
XDM terminal uygulaması yaptığınız bir istemci makinanın, bir de disk olmaksızın çalışmasını (<link xlink:href="http://tldp.org/HOWTO/Diskless-HOWTO.html">Diskless HOWTO</link>) sağlarsanız, ağdan açılım yapan thin-client çözümlerinin benzeri bir sistem elde edersiniz.
    </para><para>
<link xlink:href="http://www.ltsp.org">Linux Terminal Server Project</link>, XDM Terminal ve ağdan açılım yapma özelliklerini, kolay kurulur ve uygulanır bir dağıtım halinde paketlemiştir. İlgili özellikler her Linux dağıtımında mevcuttur, fakat LTSP, bunu, istemci makinalar için gereken minimal işletim sistemi bileşenlerini saptayıp paketleyerek kolay uygulanabilir bir dağıtım haline getirmiştir.
    </para><para>
Linux ile iyi eğlenceler..
    </para>
  </sect1>

</article>


